<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 11:08:10 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ingresos laborales de la población de Torreón ante el aumento en el salario mínimo.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ingresos-laborales-de-la-poblacion-ene-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ingresos-laborales-de-la-poblacion-ene-2023</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Michelle Bañuelos Barrientos</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ingresos-laborales-de-la-poblacion-ene-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/michelle-banuelos-barrientos.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-michelle-banuelos-barrientos-top5.png" align="right" alt="Foto Michelle Bañuelos" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>El 1º. de enero del presente año entró en vigor la modificación propuesta sobre el incremento del salario mínimo general, el cual aumentaría pasando del monto de $172.87 a $207.44 pesos diarios.</p>

<p>Con respecto al salario del año anterior, hubo un aumento del 20%, según la Comisión Nacional de los Salarios Mínimos (CONASAMI), al menos 61 oficios y profesiones también pasaron por este incremento salarial.</p>

<p>El Consejo de Representantes de la CONASAMI es quien se encarga de determinar el monto o porcentaje a incrementar en los salarios, esto conforme algunos estudios que realiza. Los salarios mínimos se ajustan cada año, pero los aumentos de los últimos cinco años han sido los más significativos (16, 20,15, 22 y 20 por ciento respectivamente), ya que forman parte de una política salarial plasmada en el Plan Nacional de Desarrollo.</p>

<p>Según esta Comisión, el incremento de los salarios mínimos generales se integra a partir del salario vigente en 2022 ($172.87), la suma de un Monto Independiente de Recuperación (MIR) del poder adquisitivo de los salarios mínimos de $15.72 pesos para el resto del país, y un incremento por fijación de 10%, la sumatoria de estos da como resultado el 20% del aumento general.</p>

<p>En Torreón y la Zona Metropolitana de La Laguna, según el nivel de ingresos de la Población Económicamente Activa (PEA) Ocupada (555,469) en la ciudad, reportados en la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE-n) correspondiente al tercer trimestre del 2022, se dividen de la siguiente forma:</p>

<p>130,184 personas reciben hasta un salario mínimo; 256,174 más de 1 hasta 2 salarios mínimos; 83,149 más de 2 hasta 3 salarios mínimos; 36,895 más de 3 hasta 5 salarios mínimos; 10,205 más de 5 salarios mínimos y 13,294 no recibe ingresos, esta última clasificación incluye a los trabajadores dependientes no remunerados como los trabajadores por cuenta propia dedicados a actividades agrícolas de subsistencia.</p>

<p>Respecto al ingreso promedio mensual de la población en Torreón y el área metropolitana, antes de recibir el incremento para 2023 durante los últimos tres trimestres del año pasado fue de $9,613.08 en el primer trimestre; $9,570.08 para el segundo trimestre y $9,951.06 en el tercer trimestre, pudiendo observar un aumento de 3.52%.</p>

<p>Con respecto al ingreso promedio por hora trabajada en Torreón y la ZML fue de 55.06 pesos durante el tercer trimestre del año anterior.</p>

<p>Contrastando los ingresos de los trimestres 1 y 3 del 2022, específicamente para empleadores pasó de $103.724 a $93.704, Trabajadores por cuenta propia de $59.49 a $63.07, Trabajadores por cuenta propia en actividades no calificadas pasaron de $51.30 a $58.08, Trabajadores subordinados y remunerados asalariados de $49.17 a $50.56 y finalmente los Trabajadores subordinados y remunerados con percepciones no salariales de $89.90 a $59.56.</p>

<p>Se espera entonces para este año en la ciudad, que al menos las 130,184 personas que reciben menos o hasta un salario mínimo alcancen el monto vigente correspondiente a sus ingresos laborales, para contrarrestar la pérdida del poder adquisitivo, el cual es de 9.67% respecto al primer dato de Torreón en la ENOE (2017), y se ha visto influenciado debido al aumento en los precios de bienes y servicios.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>CONASAMI. (2022). Tabla de Salarios Mínimos Generales y Profesionales por Áreas Geográficas.</p></li>
<li><p>INEGI. Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (I, II y III Trimestre de 2022).</p></li>
<li><p>Secretaría del Trabajo y Previsión Social. Programa Sectorial derivado del Plan Nacional de Desarrollo 2019-2024.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Educación ambiental: una oportunidad para conducir a un crecimiento sostenible.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-ambiental-ene-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-educacion-ambiental-ene-2023</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 09:50:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Estefanía Rodríguez Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-ambiental-ene-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/estefania-rodriguez-schott.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-estefania-rodriguez-schott-top5.png" align="right" alt="Foto Estefanía" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En 1972, durante la conferencia de las Naciones Unidas en Estocolmo, Suecia; se habló por primera vez sobre la importancia de cuidar el medio ambiente. Consecutivamente, en 1975, en el Seminario Internacional de Educación Ambiental, se plasmaron los primeros objetivos sobre la Carta de Belgrado. Lo que dio origen al día mundial de la educación ambiental, conmemorado el 26 de enero.</p>

<p>Este día se celebra con la finalidad de que la ciudadanía genere conciencia sobre la crisis ambiental que se está viviendo tanto a nivel global, como local. Ya que el entorno natural condiciona el desarrollo y bienestar humano, a través de sus distintos componentes como lo son el agua, aire, relieve, suelo, temperatura y biodiversidad. Por lo que es de suma importancia una constante y correcta gestión de los recursos naturales.</p>

<p>La educación ambiental es un proceso en el que a la sociedad se le transmiten conocimientos y herramientas necesarias para que puedan tomar decisiones informadas y medidas responsables que conserven y protejan el medio ambiente. Lo cual es relevante incentivar desde temprana edad para disciplinar a las futuras generaciones.</p>

<p>Este es un camino comunitario para generar cambios hacia una vida sostenible, el cual permitirá lograr estándares internacionales como los Objetivos Globales de Desarrollo Sostenible establecidos en 2015 por las Naciones Unidas, que abarcan la educación de calidad, agua limpia y saneamiento, energía asequible y limpia, ciudades y comunidades sostenibles, acción climática y la vida en la tierra.</p>

<p>A nivel internacional se presenta una crisis ambiental con efectos extremos del cambio climático, los cuales impactan al municipio de Torreón. De acuerdo a la Organización de las Naciones Unidas, las emisiones de gases de efecto invernadero actualmente son 50% más altas que en 1990, debido a que se estimó que la actividad humana ha provocado 1.0 °C de calentamiento global sobre los niveles preindustriales. Incluso antes de que termine este siglo, para el 2100 se estima un aumento de 5 °C de temperatura superficial global en relación con el período preindustrial.</p>

<p>Los compromisos climáticos del Acuerdo de París, que entraron en vigor en el 2016, abarcan solo el 33% de las emisiones necesarias para mantener el planeta debajo de los 2 °C. Cuando para reducir el calentamiento global a 1.5 °C, las emisiones globales netas de CO₂ deben reducirse en un 45% entre 2010 y 2030, y llegar a cero neto alrededor de 2050.</p>

<p>El Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente en el 2022 publicó el informe “Demasiado poco, demasiado lento: Fracaso de la adaptación climática pone al mundo en riesgo”. El cual abarca que el mundo debe aumentar urgentemente las acciones para adaptarse a los impactos del cambio climático.</p>

<p>Sin embargo, estas acciones se deben convertir en políticas públicas, logrando un compromiso ciudadano, donde se asignen responsables y se dé seguimiento. Asimismo, aplicar las leyes vigentes respecto al medio ambiente con el fin de fomentar la participación activa de manera particular, tanto como colectiva, involucrando distintos actores de la sociedad, que formen un tejido que valore e incluya la naturaleza. Por lo que el IMPLAN Torreón ha desarrollado las Normas Técnicas de Infraestructura Verde con el fin de transformar la crisis en acciones.</p>

<p>Fue a través de la campaña de Octubre Urbano 2022, que el IMPLAN, como parte de las actividades de educación ambiental, dio a conocer los beneficios y casos de éxito locales e internacionales de la Infraestructura Verde. Esto con el fin de hacer conciencia, transmitir conocimiento y generar participación ciudadana con relación al cambio climático. Las actividades desarrolladas involucraron conferencia, taller, intervención en un camellón de la ciudad y un panel, donde participaron 120 personas aproximadamente, estudiantes, profesores, funcionarios, activistas, dependencias y desarrolladores. Es importante hacer conciencia de este día con los avances y logros realizados durante el año y plasmando metas para el siguiente, con el fin de obtener resultados positivos.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.gob.mx/profepa/articulos/26-de-enero-dia-mundial-de-la-educacion-ambiental-293022?idiom=es">https://www.gob.mx/profepa/articulos/26-de-enero-dia-mundial-de-la-educacion-ambiental-293022?idiom=es</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.undp.org/sustainable-development-goals?utm_source=EN&amp;utm_medium=GSR&amp;utm_content=US_UNDP_PaidSearch_Brand_English&amp;utm_campaign=CENTRAL&amp;c_src=CENTRAL&amp;c_src2=GSR&amp;gclid=Cj0KCQiAtvSdBhD0ARIsAPf8oNkjbyvGb03qsWyMKHRQmjElecQFRJcy6Sqs3Fg0lqdqJo1zASdqff0aAondEALw_wcB"> https://www.undp.org/sustainable-development-goals?utm_source=EN&amp;utm_medium=GSR&amp;utm_content=US_UNDP_PaidSearch_Brand_English&amp;utm_campaign=CENTRAL&amp;c_src=CENTRAL&amp;c_src2=GSR&amp;gclid=Cj0KCQiAtvSdBhD0ARIsAPf8oNkjbyvGb03qsWyMKHRQmjElecQFRJcy6Sqs3Fg0lqdqJo1zASdqff0aAondEALw_wcB</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.unep.org/resources/adaptation-gap-report-2022#:~:text=UNEP's%20Adaptation%20Gap%20Report%202022,these%20impacts%20of%20climate%20change.">https://www.unep.org/resources/adaptation-gap-report-2022#:~:text=UNEP's%20Adaptation%20Gap%20Report%202022,these%20impacts%20of%20climate%20change.</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Institucionalizar la planeación</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/institucionalizar-la-planeacion-ene-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-institucionalizar-la-planeacion-ene-2023</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2023 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/institucionalizar-la-planeacion-ene-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Frida" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>A casi 10 años de entrar en operaciones, como un organismo que trasciende periodos de la administración municipal; el IMPLAN Torreón, inserta su labor, en conjunto con otros organismos tanto públicos como privados en diferentes niveles; siendo una de las principales Instituciones por su importante aportación en información e instrumentación; no solo para la ciudad, sino para toda La Laguna;  lo que sirve para la formulación e implementación de los programas de gobierno, así como para inversionistas nacionales y extranjeros, que revisan sus plataformas de información para dar certidumbre a sus operaciones. Por ejemplo, del total de visitas anuales al sitio web que son 276,828; 64,434 (23.27%) son provenientes de países de Norte América como Estados Unidos y Canadá; países Latinoamericanos como Perú, Colombia y Ecuador; y Europeos, como España, Francia y Alemania. El resto de visitas 212, 394 (76.73%), provienen de México.</p>

<p>Para llevar a cabo acciones de planeación en México, existen diversas instituciones encargadas de cumplir con el objetivo:</p>

<p>El Consejo de Planeación para el Desarrollo Estatal (COPLADE) y el Consejo de Planeación para el desarrollo Municipal (COPLADEMUN), sujetos en la Ley de Planeación.
La Oficina de Planeación Estratégica y Desarrollo Regional, iniciativa a nivel federal durante el periodo 2000-2006 para impulsar proyectos en este nivel.
Los Institutos de Planeación instalados en los 90´s, de manera independiente por los municipios; como resultado de un proceso de transferencia de políticas originada en Curitiba, Brasil en la década de los 60 ‘s, para contribuir en el tema de planeación urbana.</p>

<p>En nuestro municipio, el IMPLAN Torreón, es uno de los más de 60 Institutos localizados en todo el país, y orienta su trabajo principalmente a la planeación urbana y económica. En el país, a casi 30 años de su llegada; estos organismos se han diversificado para realizar diferentes tipos de planeación: la estratégica, de promoción económica, para la construcción de gobernanza, de asignación presupuestal, científico-tecnológica, con un enfoque de derechos humanos, entre otros.</p>

<p>Aunado a esto, se ha sumado a su definición, la posibilidad de su injerencia multimunicipal y metropolitana, a propósito de las adiciones de 2021 a la  Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano (LGAHOTDU), lo que sin duda, les requerirá desarrollar nuevas capacidades, como el de la construcción de redes de gobernanza, así como la colaboración de sus equipos de trabajo de manera interjurisdiccional; cuando resulte viable.</p>

<p>Los Institutos de Planeación, en vías de institucionalizar la planeación en los gobiernos locales y “propiciar la formación de más instituciones de planeación en el país” (Urbanística, 2021); se han agrupado desde 2003 en la Asociación Mexicana de Institutos Municipales de Planeación (AMIMP), donde el IMPLAN Torreón forma parte desde 2021.</p>

<p>Conocer la operación y resultados de las dinámicas institucionales y organizacionales de estructuras que se han transferido entre países, permite determinar el éxito en el cumplimiento de los objetivos para los que fueron creadas. Hoy por hoy, sería importante incorporar un sistema de evaluación de largo aliento, ceñido a las características de las instituciones que realizan planeación, para que sea posible dar certidumbre sobre la pertinencia de la planeación realizada; tomando en cuenta los factores tanto internos como del aparato municipal que inhiben las capacidades de estos Institutos.</p>

<h3>Bibliografía:</h3>

<ul>
<li><p>Sitio web IMPLAN Torreón <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/index.html">http://www.trcimplan.gob.mx/index.html</a></p></li>
<li><p>Fortalecimiento Institucional de la AMIMP <a href="https://iki-alliance.mx/wp-content/uploads/Reporte-Ejecutivo-AMIMP.pdf">https://iki-alliance.mx/wp-content/uploads/Reporte-Ejecutivo-AMIMP.pdf</a></p></li>
<li><p>La Institucionalización de la Planeación Estratégica Territorial <a href="https://www.lnpp.mx/uploads/publications/45_d15f2.pdf">https://www.lnpp.mx/uploads/publications/45_d15f2.pdf</a></p></li>
<li><p>Ley de Planeación <a href="https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/59_160218.pdf">https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/59_160218.pdf</a></p></li>
<li><p>Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano <a href="https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGAHOTDU_010621.pdf">https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGAHOTDU_010621.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Promociones de fin de año, oportunidad o engaño.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/promociones-de-fin-de-ano-oportunidad-o-engano-dic-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-promociones-de-fin-de-ano-oportunidad-o-engano-dic-2022</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/promociones-de-fin-de-ano-oportunidad-o-engano-dic-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Las fiestas de fin de año presentan una oportunidad de ventas para que los comercios incrementen sus ventas, por ello, muchos negocios aprovechan las semanas previas para ofrecer promociones a sus clientes.</p>

<p>Posterior a la crisis económica del 2008, en el 2011 el Gobierno Federal en conjunto con el sector privado anunciaron un evento para incentivar el movimiento económico en el país llamado “El Buen Fin”. De manera similar al conocido “Black Friday” en Estados Unidos, la intención de este evento es ofrecer a la población promociones en productos y servicios anticipando las fiestas navideñas y de fin de año.</p>

<p>Tan solo a nivel nacional la Confederación de Cámaras Nacionales de Comercio, Servicios y Turismo (CONCANACO SERVYTUR) estimó un derrame económico de este evento de 191.9 mil millones de pesos en el 2021, mientras que para el presente año se espera que se superen los 195 mil millones de pesos en ventas. Para el caso del municipio, la Cámara de Comercio, Servicios y Turismo de Torreón (CANACO) estima un aproximado de 1,600 millones de pesos en ventas, presentando una oportunidad de ventas para los 15,490 negocios de comercio y servicios que existen en la ciudad de acuerdo al Instituto Nacional de Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI).</p>

<p>Entre los beneficios que se ofrecen durante estos eventos, está la ventaja de aprovechar las diversas promociones bancarias, éstas varían dependiendo de la banca comercial. Otra es aprovechar las ofertas de los comercios que otorgan meses sin intereses en las compras que se realizan, pudiendo pagar en plazos y a precio de contado los productos que deseamos adquirir. También, diversos comercios ya sea en físico o en línea suelen ofrecer descuentos a sus productos que pueden ir de un 10% a un 30% sobre el valor real según menciona la CANACO Torreón.</p>

<p>Sin embrago, aquí es importante investigar los precios de mercado antes de tomar una decisión. Para ello es necesaria la comparación de precios, la Procuraduría Federal del Consumidor (PROFECO) en esta edición de El Buen Fin ha ofrecido a través de su sitio web una herramienta comparativa de precios llamada “Quién es quién en los precios para El Buen Fin 2022”. Otra alternativa de comparación de precios es hacer uso de aplicaciones móviles, un ejemplo es la aplicación móvil Keepa, que da la oportunidad de comparar los precios históricos de los productos que se comercializan en la tienda en línea Amazon.</p>

<p>El Servicio de Administración Tributaria (SAT) por su parte, también ha ofrecido sorteos a quienes registran gastos durante este periodo, para el presente año el día 9 de diciembre es la fecha en que se dieron a conocer los ganadores del sorteo a través de su sitio web, simplemente ingresando tu RFC.</p>

<p>Algo a considerar es que El Buen Fin no es la única oportunidad de aprovechar disminuciones en productos y servicios, ya que las grandes cadenas comerciales de venta electrónica se alinean también a los días promocionales de estados Unidos como lo es Black Friday, que toma lugar el último viernes del mes de noviembre, y Cyber Monday o Cyber Week que toma lugar a partir del lunes siguiente. Por lo que, en ocasiones conviene esperar un poco por si un producto no bajó de precio durante El Buen Fin.</p>

<p>Si bien, para la ciudadanía estos eventos representan una oportunidad para realizar las compras navideñas con anticipación, se deben de tener algunas consideraciones. Por ejemplo, el observar el incremento de los precios previo a El Buen Fin. Una práctica común de los negocios para este evento es un incremento en los costos de productos y servicios en semanas previas, para luego reducir nuevamente los costos a su precio regular o un precio cercano a él. Otro factor importante es mantenerse dentro de un presupuesto y de una planeación para no caer en el sobre endeudamiento.</p>

<p>Finalmente, aunque las promociones de los comercios que surgen durante estos eventos tienen sus ventajas, mantener una opinión informada resulta la mejor opción. Por ello se recomienda analizar la oferta disponible, comparar precios, y considerar alternativas para determinar si alguna compra se ajusta a tus necesidades y presupuesto.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.eleconomista.com.mx/empresas/Buen-Fin-fortalecera-el-mercado-interno-FCH-20111109-0109.html">https://www.eleconomista.com.mx/empresas/Buen-Fin-fortalecera-el-mercado-interno-FCH-20111109-0109.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.concanaco.com.mx/prensa/comunicados/presenta-concanaco-servytur-mexico-el-buen-fin-2022-a-nivel-nacional#:~:text=Ciudad%20de%20M%C3%A9xico%2C%2020%20de,de%20m%C3%A1s%20de%20195%20mil">https://www.concanaco.com.mx/prensa/comunicados/presenta-concanaco-servytur-mexico-el-buen-fin-2022-a-nivel-nacional#:~:text=Ciudad%20de%20M%C3%A9xico%2C%2020%20de,de%20m%C3%A1s%20de%20195%20mil</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.concanaco.com.mx/prensa/comunicados/el-buen-fin-2021-crecio-38-en-consumo-promedio-diario-concanaco-servytur-mexico">https://www.concanaco.com.mx/prensa/comunicados/el-buen-fin-2021-crecio-38-en-consumo-promedio-diario-concanaco-servytur-mexico</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.inegi.org.mx/app/mapa/denue/">https://www.inegi.org.mx/app/mapa/denue/</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.canacotorreon.com.mx/">https://www.canacotorreon.com.mx/</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.milenio.com/estados/torreon-espera-derrama-economica-mas-mil-600-mdp-canaco">https://www.milenio.com/estados/torreon-espera-derrama-economica-mas-mil-600-mdp-canaco</a></p></li>
<li><p><a href="https://elbuenfin.profeco.gob.mx/">https://elbuenfin.profeco.gob.mx/</a></p></li>
<li><p><a href="http://omawww.sat.gob.mx/sorteoelbuenfin/Paginas/index.html">http://omawww.sat.gob.mx/sorteoelbuenfin/Paginas/index.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://keepa.com/">https://keepa.com/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Participación de niños y niñas en ejercicios de planeación urbana.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ejercicios-de-planeacion-urbana-con-ninos-dic-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ejercicios-de-planeacion-urbana-con-ninos-dic-2022</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 14:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ejercicios-de-planeacion-urbana-con-ninos-dic-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde principios de los años ochenta, el gobierno federal impulsó la consolidación de un Sistema Nacional de Planeación Democrática, entendido “como la ordenación racional y sistemática de acciones que tiene como propósito la transformación de la realidad nacional, de conformidad con las normas, principios y objetivos que la Constitución y las leyes establecen” (Coquis, 2015 pág.187).</p>

<p>Un principio de la planeación democrática es incorporar la participación y consulta de los diversos grupos sociales. Al respecto, uno de los que registra menor participación en los procesos de planeación urbana son las infancias.</p>

<p>En este sentido, el manual Construyendo el entorno urbano para niños y niñas del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) establece que uno de los derechos de los menores es “garantizar un ambiente seguro y limpio para los niños y niñas, que implique la participación infantil en intervenciones (urbanas) por zonas” (2019, pág. 5).</p>

<p>Bajo estas premisas, el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón, realizó un taller de cartografía social en la escuela primaria Ignacio Zaragoza, ubicada en el Ejido los Arenales.</p>

<p>Cabe aclarar que la cartografía social es «un método de construcción de mapas -que intenta ser- colectivo, horizontal y participativo». En ella se pueden abordar las relaciones, prácticas y conflictos de una localidad desde las diferentes perspectivas y experiencias de sus habitantes (Diez Tetamanti, 2012).</p>

<p>La primera actividad que se realizó fue identificar con etiquetas de colores y símbolos, en un mapa impreso de la localidad, la falta de alumbrado público; las viviendas con problemas de infraestructura; maleza en lotes baldíos y los lugares de recreación. Asimismo, se procedió a señalar con una etiqueta los lugares donde existía una percepción de inseguridad explicando sus razones.</p>

<p>Entre los hallazgos de la aplicación de este taller se encontró que los niños y niñas identificaron alrededor de seis lugares en los que falta alumbrado público, seis lugares donde hay viviendas con problemas de servicios públicos, 11 lugares donde hay exceso de maleza, 11 lugares donde pueden jugar y 13 zonas donde se sienten inseguros e inseguras. Además, en los mapas elaborados se detectó la necesidad de contar con una mayor cantidad de canchas deportivas en buen estado y cercanas al lugar de residencia.</p>

<p>Las siguientes acciones a desarrollar son el diseño de los espacios, la construcción y gestión de los mismos, donde niños y niñas deben ser actores relevantes en dichas etapas para que así se garantice el derecho a la ciudad de las infancias. En este sentido, Tuline Gülgöne, investigadora de la UNAM afirma que “la ausencia de consideración de las necesidades de los niños y de las niñas en la planeación de muchas ciudades, puede excluirlos de un espacio público compartido con otros actores” (2016, pág. 432).</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Coquis, F.J. (2015). Sistema Nacional de Planeación. Instituto de investigaciones jurídicas, Ciudad de México</p></li>
<li><p>Diez Tetamanti, J. M. (2012). Cartografía social: investigación e intervención desde las ciencias sociales, métodos y experiencias de aplicación (págs. 13-24). Comodoro Rivadavia: Universidad Nacional de la Patagonia San Juan Bosco.</p></li>
<li><p>Gülgöne, T. (2016) Espacio urbano, ciudadanía e infancia: apuntes para pensar la integración de los niños en la ciudad. En la reinvención del espacio público en la ciudad fragmentada, Patricia Ramírez Kuri, Coordinadora. Primera edición. México: UNAM, Instituto de Investigaciones Sociales.</p></li>
<li><p>UNICEF (2019). Construyendo el entorno urbano para niños y niñas. Un manual sobre la planificación urbana responsable con la infancia.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Identidad y políticas culturales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/identidad-y-politicas-culturales-dic-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-identidad-y-politicas-culturales-dic-2022</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 13:15:00 -0600</pubDate>
      <author>Mtro. Aldo Valdés López</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/identidad-y-politicas-culturales-dic-2022/imagen.jpg"><br>

<p></br></br>
A pesar de ser joven, la Zona Metropolitana de La Laguna cuenta con una identidad cultural muy peculiar. A finales del siglo XIX nacieron las primeras dinámicas industriales que, aunadas al trabajo del campo, atrajeron a personas de distintos rincones del país y del globo. Con ellas, se comenzó a forjar un discurso de identidad enraizado en el entorno natural y en la industria. Se generó un sincretismo interesante, que pronto daría frutos en forma de expresiones y productos culturales. Estos elementos culturales, que podrían parecer meramente simbólicos, tienen una función relevante en la conformación de los procesos sociales. De acuerdo a la OCDE: “Las ciudades y regiones deben considerar la cultura y los sectores creativos, así como a la participación cultural como factores importantes para las esferas económicas y sociales” (OCDE, 2021). Conviene entonces cuestionar: ¿Cómo podemos construir una narrativa en la cual los elementos culturales acompañen los objetivos económicos y sociales de la región?</p>

<p>De acuerdo a Mihalis Kavaratzis (2008) “es importante desarrollar una visión sobre las circunstancias locales y la identidad de una ciudad (…) para seleccionar ciertos valores locales y contar una historia colectiva”. De este modo, las políticas de desarrollo pueden alinearse y así “atraer inversiones, negocios y turistas, además de contribuir al sentido de pertenencia entre los ciudadanos y generar una identidad urbana común” (Ashworth, 2009). De esta forma podemos comprender la relevancia de las políticas culturales y su relación con el desarrollo integral de las ciudades.</p>

<p></br></br></p>

<p>En nuestro país, CONACULTA cuenta con 8 ejes de la política cultural:</p>

<p>1) Patrimonio y diversidad cultural.</p>

<p>2) Infraestructura cultural.</p>

<p>3) Promoción cultural nacional e internacional.</p>

<p>4) Estímulos públicos a la creación y mecenazgo.</p>

<p>5) Formación e investigación antropológica, histórica, cultural y artística.</p>

<p>6) Esparcimiento cultural y lectura.</p>

<p>7) Cultura y turismo.</p>

<p>8) Industrias culturales.</p>

<p>Es pertinente revisar si en la Zona Metropolitana de La Laguna existen políticas basadas en estos ejes y orientadas hacia el desarrollo local. Sin embargo, al igual que en otros rubros, se puede percibir cierta falta de coordinación entre actores. Si bien, existen esfuerzos gestionados desde la ciudadanía para promover acciones artísticas y culturales desde una perspectiva incluyente, en muchas ocasiones estas iniciativas no se encuentran vinculadas a políticas estructuradas desde los órganos de gobierno. Esto, a su vez, provoca que los eventos ocurran de forma aislada, sin una planificación a largo plazo que fomente la continuidad y sostenibilidad de los proyectos. En este sentido, puede ser conveniente replicar esquemas de cooperación entre el sector público, el sector privado y la sociedad civil para “proteger y salvaguardar el patrimonio cultural y apoyar la creatividad y los sectores culturales” (UNESCO, 2012).</p>

<p>Al entender la cultura como “el conjunto de prácticas, objetos, significados, costumbres, rituales, concepciones y hábitos pertenecientes a todos y todas” (Figueroa, 2006) podemos reconocer la importancia colectiva de este concepto y a su vez, asumir que la gestión cultural desde una perspectiva formal trasciende cuestiones simbólicas. El proceso de conformación de la identidad de nuestra región está estrechamente ligado a las dinámicas económicas y sociales. Por este motivo, es necesario que en la inherente evolución del contexto se asuma que los elementos culturales, gestionados desde políticas públicas democráticas e incluyentes, pueden tener un rol activo en el desarrollo local.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<p>Belabas, W; Eshuis, J; Scholten, P. (2020). Re-imagining the city. Routledge. Erasmus University Rotterdam.</p>

<p>Figueroa, M. (2006). Políticas culturales para el desarrollo en un contexto mundializado. Política y cultura. México.</p>

<p><a href="https://www.cultura.gob.mx/ejes/">https://www.cultura.gob.mx/ejes/</a></p>

<p><a href="https://elpais.com/planeta-futuro/2022-08-21/agenda-2030-de-las-palabras-al-artivismo.html">https://elpais.com/planeta-futuro/2022-08-21/agenda-2030-de-las-palabras-al-artivismo.html</a></p>

<p><a href="https://es.unesco.org/courier/april-june-2017/cultura-elemento-central-ods#:~:text=La%20cultura%20es%20todo%20lo,y%20sea%20inclusivo%20y%20equitativo.">https://es.unesco.org/courier/april-june-2017/cultura-elemento-central-ods#:~:text=La%20cultura%20es%20todo%20lo,y%20sea%20inclusivo%20y%20equitativo.</a></p>

<p><a href="https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000228345">https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000228345</a></p>

<p><a href="https://www.oecd.org/cfe/leed/AGENDA-Heritage-Cities-26May.pdf">https://www.oecd.org/cfe/leed/AGENDA-Heritage-Cities-26May.pdf</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Aplicación de las Nuevas Masculinidades para la Igualdad </title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-masculinidades-para-la-igualdad-dic-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevas-masculinidades-para-la-igualdad-dic-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-masculinidades-para-la-igualdad-dic-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Durante septiembre del año en curso, el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) registró mil 324 guarderías propias a nivel nacional. Al mismo tiempo, las inscripciones fueron de 174 mil 491 niñas y niños. Brindado desde 1962, este servicio fue, hasta hace poco, sólo para trabajadoras mujeres -y desde 1995- para trabajadores hombres viudos o divorciados y con la custodia o patria potestad de su hija o hijo; quedaban fuera los trabajadores hombres casados (Ruiz Ramírez, s.f).
La situación sería punto de conflicto para Antonio Salazar, ciudadano del Estado de México quien, al buscar inscribir a su hijo en una guardería hace aproximadamente siete años, fue rechazado por el IMSS. Salazar se inconformó y escaló su querella hasta la Suprema Corte de Justicia de la Nación (SCJN) (Fuentes, 2016).</p>

<p>La resolución de la SCJN llegaría el 29 de junio de 2016. Por mayoría de votos, se declaró que los artículos 201 y 205 de la Ley de Seguridad Social eran inconstitucionales, pues eran contrarios al artículo 4 y 123 (apartado A), los cuales establecen la igualdad entre hombres y mujeres, el interés superior de la infancia y el derecho a la seguridad social (Ruiz Ramírez, s.f).</p>

<p>Así, resulta conveniente examinar de manera cuantitativa la operación de las guarderías. Antes, vale precisar que el IMSS opera geográficamente a través de delegaciones y subdelegaciones. La delegación de Coahuila abarca a 36 de sus 38 municipios (Candela e Hidalgo, pertenecen a Nuevo León y Tamaulipas, respectivamente). La delegación de Durango abarca la totalidad de sus municipios (Instituto Mexicano del Seguro Social, 2006).</p>

<p>Con información obtenida vía transparencia se sabe que, a nivel nacional, durante el mes de septiembre, la cantidad de trabajadores hombres que habían inscrito a sus hijas o hijos en las guarderías ascendió a 47 mil 497, frente a 114 mil 958 trabajadoras mujeres. La delegación con mayor cantidad de trabajadores hombres con sus hijos o hijas inscritas a las guarderías fue Guanajuato, con 3 mil 409; la de menor registro fue Tlaxcala con 178 trabajadores hombres. En Coahuila fueron 2 mil 301 trabajadores hombres y en Durango 698 trabajadores hombres.</p>

<p>En el mismo período de tiempo, las delegaciones con más guarderías fueron, a saber: Jalisco (95); Chihuahua (94) y Nuevo León (80). Coahuila y Durango reportaron 60 y 17 guarderías, en ese orden. La capacidad máxima de niñas y niños que pueden recibir las guarderías de Coahuila es de 11 mil 109 y en Durango de 3 mil 470. La localidad de Torreón contabilizó 20 guarderías, lo que la convierte en la población con más inmuebles de este tipo en Coahuila.</p>

<p>Con información ampliada a través del Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE) del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), Torreón dispone de 92 guarderías (31 públicas y 61 privadas). Más allá de la capacidad de recepción con la que se cuente, cada inmueble genera un área espacial de servicio, por lo que su ubicación es un factor relevante.</p>

<p>Actualmente la zona norte de Torreón registra una situación no deseada al respecto. Si bien es cierto que existen diversas guarderías en dicha área, todas son de tipo privado, o sea, no hay ninguna guardería pública. Por ende, este elemento debe considerarse en las políticas públicas que efectúen los distintos órdenes de gobierno.</p>

<p>La perspectiva de género no sólo facilitó a la SCJN detectar los estereotipos asignados a las mujeres como “cuidadoras exclusivas de las hijas o hijos”, sino que también permitió descifrar la forma en que es entendida la masculinidad, en este caso, depositando en los hombres la figura de proveedor; la sentencia contribuye a derribar esta concepción y favorece “la construcción de relaciones más igualitarias” (Ruiz Ramírez, s.f).</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil. (2022). Boletín Estadístico. Total mensual de guarderías existentes por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada. México.</p></li>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil. (2022). Boletín Estadístico. Lista de guarderías y capacidad máxima por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada. México.</p></li>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil. (2022). Boletín Estadístico. Total mensual de trabajadores hombres afiliados al IMSS por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada que hayan inscrito a sus hijos y/o hijas a las guarderías del IMSS. México.</p></li>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil. (2022). Boletín Estadístico. Total mensual de niñas y niños inscritos a guarderías del IMSS por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada. México.</p></li>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil IMSS. (2022). Boletín Estadístico. Total mensual de trabajadoras mujeres afiliadas al IMSS por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada que hayan inscrito a sus hijos y/o hijas a las guarderías del IMSS. México.</p></li>
<li><p>Fuentes, V. (29 de junio de 2016). Abre SCJN a papás guarderías del IMSS. Obtenido de Reforma:</p></li>
</ul>

<p><a href="https://www.reforma.com/aplicacioneslibre/articulo/default.aspx?id=881775&amp;md5=fd06bfc06f2fdda1ef856750d5d695de&amp;ta=0dfdbac11765226904c16cb9ad1b2efe">https://www.reforma.com/aplicacioneslibre/articulo/default.aspx?id=881775&amp;md5=fd06bfc06f2fdda1ef856750d5d695de&amp;ta=0dfdbac11765226904c16cb9ad1b2efe</a></p>

<ul>
<li><p>Instituto Mexicano del Seguro Social. (23 de agosto de 2006). Capítulo Tercero De los Órganos Operativos. Reglamento Interior del Instituto Mexicano del Seguro Social. Ciudad de México, México.</p></li>
<li><p>Rubio Campos, J. (2014). Retos y estrategias para el cuidado infantil de las madres trabajadoras en la industria maquiladora de Apodaca, Nuevo León. Nova Scientia Revista de Investigación de la Universidad De La Salle Bajío, 374-410.</p></li>
<li><p>Ruiz Ramírez, J. M. (s.f). Acceso a las Guarderías y Género. Obtenido de Suprema Corte de Justicia de la Nación:</p></li>
</ul>

<p><a href="https://www.scjn.gob.mx/sites/default/files/derechos_humanos/articulosdh/documentos/2016-12/ACCESO%20A%20LAS%20GUARDER%C3%8DAS.pdf">https://www.scjn.gob.mx/sites/default/files/derechos_humanos/articulosdh/documentos/2016-12/ACCESO%20A%20LAS%20GUARDER%C3%8DAS.pdf</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Internacional de la Eliminación de la Violencia contra la Mujer: Conmemoración y lucha.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-eliminacion-violencia-mujer-dic-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-internacional-eliminacion-violencia-mujer-dic-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-eliminacion-violencia-mujer-dic-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En 1999, la Asamblea General de las Naciones Unidas definió el 25 de noviembre como el Día Internacional de la Eliminación de la Violencia contra la Mujer. Desde entonces, se conmemora este día con el fin de prevenir y eliminar la violencia contra las mujeres y niñas en todo el mundo.</p>

<p>En México, de acuerdo con la Ley General de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia (LGAMVLV), se define como violencia contra las mujeres «cualquier acción u omisión, basada en su género, que les cause daño o sufrimiento psicológico, físico, patrimonial, económico, sexual o la muerte, tanto en el ámbito privado como en el público». La misma normatividad reconoce la gravedad de la violencia contra las mujeres y la necesidad de llevar a cabo acciones concertadas entre los tres niveles y órdenes de gobierno para prevenir, atender, sancionar y erradicar este flagelo. Para ello, se ha estructurado el Sistema Nacional para Prevenir, Atender, Sancionar y Erradicar la Violencia contra las Mujeres (SNAPSEVCM), mismo que traza las directrices generales de la intervención gubernamental.</p>

<p>La violencia contra las mujeres y niñas sigue siendo un tema preocupante, y es que no solamente este sector de la población es vulnerado por extraños, sino que, también sufren violencia por parte de personas cercanas a ellas.</p>

<p>De manera general, la violencia se manifiesta de forma física, sexual y psicológica e incluye: violencia por un compañero sentimental (violencia física, maltrato psicológico, violación conyugal, femicidio); violencia sexual y acoso (violación, actos sexuales forzados, insinuaciones sexuales no deseadas, abuso sexual infantil, matrimonio forzado, acecho, acoso callejero, acoso cibernético); trata de seres humanos (esclavitud, explotación sexual); matrimonio infantil y la violencia vicaria.</p>

<h3>Cifras.</h3>

<p>Según ONU Habitat, en 18 países, los esposos pueden impedir legalmente que sus esposas trabajen; en 39 países, las hijas y los hijos no tienen los mismos derechos de herencia; y en 49 países no existen leyes que protejan a las mujeres de la violencia doméstica.</p>

<p>En México, de acuerdo con la Encuesta Nacional sobre la Dinámica de las Relaciones en los Hogares (ENDIREH 2021) de INEGI, la familia fue el círculo de apoyo más cercano para las mujeres que han experimentado violencia. De las mujeres que experimentaron violencia física y/ o sexual en el ámbito de pareja, 13.1 % presentó una queja o denuncia ante alguna autoridad. Le siguen el ámbito escolar (7.8 %); familiar (7.1 %), laboral (6.5 %) y comunitario (4.3 %).</p>

<p>Los niveles de búsqueda de apoyo institucional o denuncia fueron bajos, las principales razones para no buscar ayuda o no denunciar fueron: se trató de algo sin importancia que no le afectó, no sabía cómo y dónde denunciar y por miedo a las consecuencias o a las amenazas.</p>

<p>A nivel local, con información del INEGI, se tiene el registro de que existen 620, 222 mujeres en la Zona Metropolitana de La Laguna, la mayor cantidad se concentra en las edades de 20 a 24 años con 51, 702 personas del sexo femenino, seguido por las jóvenes de 15 a 19 años de edad (47,637), y en tercer lugar el sector de 5 a 9 años de edad (46,500).</p>

<p>Las denuncias por violencia familiar en Torreón, según el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública, muestran que desde el 2016 las cifras han aumentado, ya que en dicho año hubo 1,940; al 2017 se presentaron 2,406 denuncias; 2018 tuvo 2,631; en el 2019 se registraron 2,752; en el 2020 disminuyeron quedando en 2,412; pero volvió a aumentar en el 2021 con 2,714; y el corte al mes de octubre del presente año, se muestra un aumento, quedando en 2,834 investigaciones. De lo anterior puede inferirse que, o bien, la pandemia fue un factor determinante para el aumento o que las mujeres tienen más confianza para denunciar y pedir acompañamiento.</p>

<h3>Redes de apoyo.</h3>

<p>El movimiento #MeToo, fundado por Tarana Burke en 2006, provocó una movilización mundial que manifestó la urgente necesidad de prevenir y responder a la violencia contra las mujeres. Movimientos mundiales como #NiUnaMenos, #TimesUp entre muchos otros, también catalizaron el cambio.</p>

<p>A nivel local, se cuenta con redes de apoyo para las mujeres que deciden poner alto a la situación que están viviendo, entre las que se encuentran el Centro de Justicia y Empoderamiento para las Mujeres en Torreón, el Instituto Municipal de la Mujer, el Instituto de Formación, Consultoría e Incidencia en Derechos Humanos y Perspectiva de Género (Incide Femme), Activistas Feministas de La Laguna, Musas de La Laguna, entre otros.</p>

<p>El Centro de Justicia y Empoderamiento en La Laguna cuenta con servicios de orientación, psicología, área legal, área lúdica, ministerio público, empoderamiento (preparación académica, talleres, etc.), la idea es tener una atención integral, todo bajo un mismo techo.</p>

<p>Por su parte, el Incide Femme contribuye a la promoción y defensa de los derechos humanos de las mujeres y grupos en situación de vulnerabilidad, incidiendo política y socialmente en la construcción de espacio cívico de libertad, paz, equidad e igualdad. Para ello, brindan servicios de formación, consultoría, acompañamiento e incidencia política con perspectiva de género y enfoque de derechos humanos, mediante un equipo profesional y multidisciplinario de especialistas en el tema.</p>

<p>El Incide Femme tiene un registro de 22 casos atendidos, todos los casos se acompañan y/o asesoran de principio a fin, o hasta que la persona atendida decida terminarlo. Sus servicios son completamente gratuitos, como organización autogestiva.</p>

<p>La violencia contra la mujer sigue siendo un obstáculo para alcanzar igualdad, desarrollo, paz, al igual que el respeto de los derechos humanos de mujeres y niñas. Incluso la pandemia de Covid-19 agravó la situación, ya que el trabajo de cuidados no remunerado aumentó de manera significativa como consecuencia del cierre de las escuelas y el incremento de las necesidades de los adultos mayores. Además, con las medidas de confinamiento, muchas mujeres se encontraban en casa con sus agresores, con dificultades para acceder a servicios que están padeciendo recortes y restricciones.</p>

<p>Y queda claro que la promesa de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de no dejar que nadie se quede atrás, no podrá cumplirse si no se toma en cuenta la estabilidad física y mental de las mujeres y niñas, un sector que, sin duda alguna, es piedra angular en toda sociedad.</p>

<h3>Bibliografía:</h3>

<ul>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas. ¡ÚNETE! Activismo para poner fin
a la violencia contra las mujeres y las niñas:
<a href="https://www.un.org/es/observances/ending-violence-against-women-day">https://www.un.org/es/observances/ending-violence-against-women-day</a></p></li>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas. Objetivo 5: Lograr la igualdad entre los géneros y empoderar a todas las mujeres y las niñas:
<a href="https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/gender-equality/">https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/gender-equality/</a></p></li>
<li><p>Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública. Acciones y Programas. Datos Abiertos de Incidencia Delictiva:
<a href="https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva">https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
