<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 03 Sep 2015 15:35:48 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Cultura: un importante indicador en la calidad de vida</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida</guid>
      <pubDate>Thu, 03 Sep 2015 15:22:00 -0500</pubDate>
      <author>Adriana Vargas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida/imagen.jpg"><br>

<p>Las principales instituciones a nivel nacional e internacional que miden la calidad de vida o el grado en que las ciudades del mundo son más habitables, <strong>consideran a la cultura como parte fundamental de sus indicadores de bienestar.</strong>  Estamos hablando de la cultura ligada al urbanismo: la cantidad de espacios culturales con los que se cuenta, edificios históricos, pero también festivales y todas las actividades que promueven las artes en las calles o espacios públicos de la ciudad.</p>

<p>Recientemente la empresa <strong>Gabinete de Comunicación Estratégica</strong> publicó la <strong>Encuesta sobre Ciudades Habitables</strong> que mide la percepción sobre la calidad de vida de los habitantes de 52 municipios de México.  En la encuesta <strong>Torreón se ubicó en el lugar 19, subiendo 11 puntos respecto al año anterior.</strong> Sin embargo, <strong>Gómez Palacio se situó en el lugar 31.</strong> Uno de los aspectos considerados fueron los museos y espacios históricos donde nuestra ciudad fue calificada con 2.7 de cuatro puntos posibles según la percepción de los entrevistados.</p>

<p>La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna,</strong> de acuerdo con el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/index.html">Sistema Metropolitano de Indicadores</a> del IMPLAN, <strong>cuenta con 47 espacios culturales,</strong> (en los que se incluyen museos, teatros, galerías, auditorios, bibliotecas, librerías y casas de artesanías).</p>

<p>La <strong>Dirección de Centro Histórico</strong> que regula y resguarda el patrimonio arquitectónico del municipio, establece que <strong>79 edificios</strong> se encuentran catalogados por el INBA y 81 por el INAH, de los cuales fueron demolidos 23, en las últimas 2 décadas.</p>

<p>La distribución de los espacios culturales en la ZML por cada mil habitantes, se encuentra establecida de la siguiente manera: Torreón cuenta con 0.36, Gómez Palacio con 0.15, Lerdo con 0.22 y Matamoros con 0.11. En promedio <strong>La Laguna tiene 0.26 lugares por cada mil habitantes.</strong> El indicador es aún <strong>muy bajo comparado con el de otras ciudades</strong> como Campeche, Guanajuato, Colima, Oaxaca o Querétaro.</p>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-espacios-culturales-segun-imco.html"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida/trcimplan-smi-espacios-culturales.png" alt="Espacios Culturales en la ZML segun IMCO"></a></p>

<p>De acuerdo al <strong>Índice de Competitividad Urbana 2014</strong> del <strong>Instituto Mexicano para la Competitividad,</strong> Guanajuato cuenta con <strong>4.24</strong> espacios culturales por cada mil habitantes, siendo la ciudad mejor evaluada. Otras ciudades con buenos indicadores son en el tema son: Oaxaca con un índice de <strong>1.85,</strong> Villa de Álvarez (Colima) con <strong>1.75</strong> y Querétaro con <strong>2.25</strong> espacios.</p>

<p>Otro indicador disponible es el <strong>acceso a fondos de apoyo para la cultura en el ámbito estatal y federal,</strong> en el cual según estadísticas del IMPLAN, obtenidas de la base de datos del <strong>Sistema de Información Cultural de Conaculta,</strong> en años recientes en fondos nacionales de apoyo a la cultura Torreón ha conseguido 12 apoyos, en fondos estatales 31 apoyos, en Programas de Educación Artística 14 apoyos y 25 por parte del Programa de Apoyo a las Culturas Municipales y Comunitarias (PACMYC).</p>

<p>Comparado con Chihuahua, Aguascalientes, Hermosillo y Saltillo, <strong>Torreón está en desventaja</strong> como la demuestra la siguiente gráfica. Uno de los municipios que más ha obtenido fondos nacionales y estatales de apoyo a la cultura es Hermosillo (con <strong>81</strong> y <strong>196</strong> respectivamente) y la capital Saltillo muestra <strong>34</strong> apoyos de fondos nacionales y 64 estatales.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida/grafica-fondos-de-apoyo-para-la-cultura.png" alt="Fondos de apoyo para la cultura"> FUENTE: CONACULTUA</p>

<p>Aunque los indicadores tanto en infraestructura y apoyos estatales y federales a la cultura, aún son bajos en Torreón y la ZML comparado con municipios similares de México, también es cierto que <strong>la región se ha desarrollado en este rubro en los últimos años.</strong> Antes eran contadísimos los casos de instituciones o artistas que accedían a una beca nacional, y cada año se van sumando más a la estadística.</p>

<p>En la mayoría de los casos, quienes han obtenido apoyos nacionales como las becas del FONCA, el Sistema Nacional de Creadores o el programa “México en Escena”, han sido <strong>agrupaciones artísticas independientes o creadores</strong> que por méritos propios de crecimiento profesional, se están acercando a la calidad y talento de los mejores artistas del país.</p>

<p>Es de destacar que ninguno de los municipios que integran la Zona Metropolitana de La Laguna, se encuentra tan abajo en los indicadores de espacios culturales por cada mil habitantes, como es el caso de Reynosa – Río Bravo; que en el último estudio del IMCO se ubicó como la ciudad con menos oferta cultural en el país (con 0.08 espacios por cada mil habitantes). No obstante debe ser política a futuro en nuestros municipios crecer en el indicador.</p>

<p>En nuestra región, <strong>los municipios que más requieren aumentar</strong> su oferta y promover el crecimiento de sus artistas para que accedan a apoyos federales, son <strong>Gómez Palacio y Matamoros,</strong> para impactar de forma favorable en la competitividad y calidad de vida de la metrópoli. A su vez <strong>destaca el caso de Lerdo,</strong> que a pesar de tener una cuarta parte de la población de Torreón en infraestructura cultural y edificios históricos <strong>está muy cerca de Torreón en sus indicadores.</strong></p>

<p>En general, <strong>en La Laguna se respira en los últimos años un impulso a la cultura,</strong> gracias sobre todo a iniciativas independientes y colectivos artísticos, sumado a los festivales organizados en plazas, teatros y demás espacios públicos por parte del gobierno que también han ido en aumento. Todo esto nos abonará en mejores indicadores de calidad de vida para nuestra región, algo en lo que todos salimos ganando.</p>

<p><strong>Para conocer mejor cómo se encuentran distribuidos los espacios</strong> como museos, teatros y plazas públicas, se recomienda visitar el mapa <a href="https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/ae1f0dba-e9f9-11e4-a808-0e0c41326911/embed_map">Vida en la ciudad</a> elaborado por el IMPLAN, y una muestra de dónde se ubican nuestros edificios históricos y artísticos, se puede apreciar en el mapa <a href="https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/3004fe8c-c29c-11e4-ac24-0e4fddd5de28/embed_map">Patrimonio Histórico</a></p>

<h3>Fuentes consultadas</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/">IMPLAN Torreón</a></li>
<li><a href="http://imco.org.mx/indices/documentos/2014_ICU_Libro_La_gobernanza_de_las_ciudades_y_el_territorio_en_Mexico.pdf">IMCO Libro La Gobernanza de las Ciudades y el Territorio en México</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón: Una Nueva Realidad Económica</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-una-nueva-realidad-economica</guid>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 09:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La depreciación del peso, la caída del precio del crudo y los recortes presupuestales,</strong> son algunos de los efectos del difícil entorno nacional e internacional en el que nos encontramos, pero en medio de todo eso, <strong>el municipio de Torreón ha mostrado dinamismo económico</strong> y, al cierre del segundo trimestre de 2015 la región muestra fortalezas para afrontar los factores macroeconómicos. A continuación lo más relevante:</p>

<p>Tan sólo durante los meses de <strong>abril, mayo y junio</strong> se registraron un total de <strong>603 nuevas empresas,</strong> casi el doble de las 313 registradas en el mismo periodo de 2014, de acuerdo con la Dirección General de Desarrollo Económico. Del total registradas este año la gran mayoría clasifican como micro y pequeñas debido a que ocupan en promedio entre 5 y 15 personas. Entre los principales giros destacan el comercio al por menor y la preparación de alimentos, representando juntos más del 30% del total.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica/01-nuevas-empresas.png" alt="Nuevas empresas en Torreón de enero 2015 a julio 2015"><br>Fuente: Elaboración IMPLAN con datos de Ventanilla Universal de la Dirección General de Desarrollo Económico.</p>

<p>Entre los datos más importantes se destaca que <strong>la tasa de informalidad bajó 4 puntos porcentuales, de 44% a 40%,</strong> después de haber subido el trimestre anterior. Mientras que <strong>el salario promedio aumentó de $ 6,434.28 a $ 6,545.67</strong> y aunado a la baja inflación se traduce en mayor poder adquisitivo en el consumidor.</p>

<p><strong>Torreón muestra un salario promedio competitivo</strong> con respecto al promedio nacional de $ 6,052.68 y a otros municipios de la república como León, Querétaro, Tijuana, Aguascalientes y Durango.</p>

<p>Sin embargo, <strong>aún no alcanza el promedio estatal</strong> de $ 6,778.45 y enfrenta una diferencia considerable con los municipios de Saltillo, Hermosillo y San Luis Potosí.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica/02-salario-promedio.png" alt="Comparativo del salario promedio en 2015"><br>Fuente: Elaboración IMPLAN con datos de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) de INEGI.</p>

<p>Por otro lado, el balance muestra que la <strong>inflación trimestral fue negativa</strong> y se mantuvo por debajo de la inflación nacional de -0.59%, siendo la nuestra de -0.75%. La inflación anual al mes de junio para nuestro municipio fue de 2.59%, mientras la nacional fue de 2.87%.</p>

<p>Además <strong>los trabajadores asegurados aumentaron en 1,989 en el municipio</strong>, mientras el acumulado semestral fue de 5,186 y el interanual de 7,779. En la zona metropolitana de La Laguna el aumento interanual fue de 11,018 asegurados.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica/03-aumento-en-los-trabajadores-asegurados.png" alt="Aumento en los trabajadores asegurados en Torreon y en la Zona Metropolitana de La Laguna"><br>Fuente: Elaboración IMPLAN con datos del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS).</p>

<p>Otro punto a destacar es que <strong>la tasa de informalidad en este momento es inferior a la nacional,</strong> ya que la tasa de informalidad en México para el segundo trimestre es de 57.81%, mientras la de Torreón y La Laguna son de 40.66 y 44.10% respectivamente.</p>

<p>Asimismo <strong>la tasa de desempleo se mantuvo sin variaciones significativas</strong> tanto en Torreón como en la zona metropolitana, deteniéndose en 6.28 y 5.87% respectivamente. Las cifras son superiores a las del mismo trimestre en 2014 y además se encuentran por encima de la tasa nacional de 4.35% y la estatal de 5.30%.</p>

<p>La <strong>apertura de nuevos negocios</strong> es un indicador importante asociado con la facilidad de hacer negocios, la formalización de la economía y el desarrollo económico en general. El hecho de que los registros de nuevas empresas tenga <strong>una tendencia positiva en los últimos años y especialmente en este trimestre habla también de más oportunidades de empleo y mayor consumo.</strong></p>

<p>Sin embargo a pesar de los <strong>aumentos de asegurados</strong> reflejados en los datos del Instituto Municipal del Seguro Social (IMSS), <strong>la tasa de desempleo no tuvo ningún movimiento con respecto al trimestre pasado.</strong> En esta ocasión, las variables que parecen reflejar los nuevos asegurados son la informalidad y la apertura de empresas. Recordemos que la creación de negocios formales, además de generar nuevos empleos, puede ocasionar la transición de capital humano del sector informal, al formal.</p>

<p>Finalmente <strong>el precio del dólar podría estar beneficiando nuestro consumo interno,</strong> pues menos gente estará dispuesta a consumir productos importados. En un municipio como el nuestro, tan cerca de la frontera, las personas son más sensibles a las variaciones en el tipo de cambio. Desde otro punto de vista, actualmente <strong>en el municipio de Torreón 113 empresas se encuentran vigentes en uno o más programas de apoyo a exportadores</strong> de la Secretaría de Economía, mismas que pueden estar experimentando mayores ganancias.</p>

<h3>Datos</h3>

<ul>
<li><strong>La tasa de informalidad bajó 4 puntos porcentuales,</strong> de 44% a 40%, después de haber subido el trimestre anterior.</li>
<li><strong>El salario promedio aumentó</strong> de $ 6,434.28 a $ 6,545.67 y aunado a la baja inflación se traduce en mayor poder adquisitivo en el consumidor.</li>
</ul>

<h3>Comparativos</h3>

<ul>
<li><strong>Torreón muestra un salario promedio competitivo con respecto al promedio nacional</strong> de $ 6,052.68y a otros municipios de la república como León, Querétaro, Tijuana, Aguascalientes y Durango.</li>
<li>Sin embargo, <strong>aún no alcanza el promedio estatal</strong> de $ 6,778.45y enfrenta un gap considerable con los municipios de Saltillo, Hermosillo y San Luis Potosí.</li>
</ul>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Economia_Torreon-IMPLAN_Torreon-Salario_Promedio_Torreon-Empresas_Torreon_0_583141813.html">Publicación de este análisis en Milenio</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cinco Claves para entender la Movilidad No Motorizada</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cinco-claves-para-entender-la-movilidad-no-motorizada.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cinco-claves-para-entender-la-movilidad-no-motorizada</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 14:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<p>El pasado viernes 14 de agosto de 2015, se llevó a cabo el primer taller de planeación participativa para la elaboración del <strong>Plan Director de Movilidad no Motorizada,</strong> el cual pretende ser el instrumento de planeación urbana que ordene las estrategias y acciones para implementar un sistema de movilidad de modos peatonales y ciclistas.</p>

<p>En el evento, participaron distintos grupos de la sociedad civil organizada como colectivos ciclistas, peatonales, funcionarios de la administración municipal, y demás interesados en los temas de la movilidad urbana.</p>

<p>Pero más allá del concepto obvio que indica el término; <strong>¿Qué es la movilidad no motorizada?</strong> Ésta se define como el conjunto de desplazamientos o modos de transporte donde la principal fuerza motriz utilizada es la generada por nuestro propio cuerpo, es decir todas las formas de movilidad donde no se requiere un motor. Generalmente se suele dividir el concepto en dos grupos principales: peatones y ciclistas. Donde el primer grupo incluye conceptos como “peatones sobre ruedas” que pueden ser personas en patines, patinetas, personas en silla de ruedas etc. Por otra parte, los ciclistas incluyen principalmente personas en bicicleta, pero también son considerados grupos en triciclo, monociclo y otros vehículos donde el pedal es el mecanismo de tracción. El aspecto importante es que todos son personas moviéndose, más allá del vehículo que utilicen.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cinco-claves-para-entender-la-movilidad-no-motorizada/01-plan-estrategico-metropolitano-mesa-movilidad-no-motorizada.jpg" alt="Plan Estrategico Metropolitano - Mesa Plan de Movilidad No Motorizada"></p>

<p>En el taller de participación, asesorado por el <strong>Arq. Rafael Pérez Fernández,</strong> se definieron visiones, objetivos y metas a través de metodologías basadas en el marco lógico. Los asistentes participaron en mesas de trabajo articuladas en base a cuatro ejes temáticos: redes de infraestructura, educación y seguridad vial, normatividad técnica y legal, y programas de fomento. Con temas transversales como movilidad peatonal, movilidad ciclista, intermodalidad y visión cero.</p>

<p>Para poder comprender de forma sintetizada los resultados del taller, <strong>se presentan 5 claves básicas para ubicar los esfuerzos y principios que tienen que realizarse para poder implementar un sistema de movilidad no motorizada:</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cinco-claves-para-entender-la-movilidad-no-motorizada/02-avenida-congestionada.jpg" alt="Avenida congestionada"></p>

<h3>1) El automóvil NO es la única opción</h3>

<p>La Laguna, como muchas otras ciudades del norte de México, ha desarrollado a lo largo de su historia un crecimiento urbano basado casi exclusivamente en torno a la forma en que los coches se desplazan: planeación a través del <strong>“urbanismo del automóvil”.</strong> Esto ha relegado a los otros modos de transporte (transporte público, ciclista y peatonal) a ser percibidos como desplazamientos para sectores con bajo estatus social. Contrario a lo que ocurre actualmente en países desarrollados, donde se puede observar que desde un obrero hasta un ejecutivo, viajan en transporte público o bicicleta. <strong>Es aquí donde ubicamos un primer aspecto fundamental: el problema es cultural.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cinco-claves-para-entender-la-movilidad-no-motorizada/03-ciclista-en-ciclovia.jpg" alt="Ciclista en ciclovia"></p>

<h3>2) Primero infraestructura</h3>

<p>La <strong>distribución modal actualmente en la ZML</strong> para <strong>peatones y ciclistas</strong> es de <strong>19% y 2%</strong> respectivamente (Logit, 2011) del total de viajes que se hacen diariamente.</p>

<p>¿Por qué son tan bajos estos estos índices de movilidad? Hay distintos factores que influyen en ello: comodidad, clima, velocidad, estatus social etc. Pero <strong>la deficiencia de infraestructura es un aspecto fundamental.</strong> No es posible convencer a la población de utilizar modos alternativos de transporte, si la integridad física de las personas es puesta de por medio. Para ello, es necesario la redistribución del espacio vial de manera democrática para lograr la seguridad de las personas que se desplazan en modos no motorizados. Como su nombre lo indica, la infraestructura es la base que da sustento a las actividades que ocurren en una estructura social; por lo tanto, más allá de la educación, cultura y normatividad, las redes de infraestructura son el primero paso a dar en la implementación de un sistema de movilidad no motorizada. Estas deben estar interconectadas, con recorridos lógicos y directos, así como cumplir con los lineamientos y estándares mínimos de calidad y seguridad. Solo así se podrá situar a la “movilidad alternativa” como modo de transporte cotidiano y competir con los medios motorizados.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cinco-claves-para-entender-la-movilidad-no-motorizada/04-peatones-que-no-usan-puente-peatonal.jpg" alt="Peatones que no usan el puente peatonal"></p>

<h3>3) El clima es importante pero NO determinante</h3>

<p>Uno de los argumentos recurrentes que se mencionan para cuestionar la efectividad de la movilidad no motorizada, es el clima extremoso con el que cuenta la región de la Laguna. Si bien es cierto que <strong>las temperaturas máximas medias entre Mayo y Julio sobrepasan los 32°</strong> y no es nada sencillo desplazarse de forma no motorizada en este clima; también es cierto que el resto de los meses contamos con un clima bastante aceptable para movernos de forma no motorizada. A su vez, <strong>la ciudad tiene oportunidades</strong> como su <strong>bajo índice de precipitación,</strong> así como su <strong>topografía plana,</strong> condiciones óptimas para desarrollar modos alternativos de movilidad.</p>

<p><strong>¿Qué ciudades tienen condiciones parecidas a la nuestra?</strong></p>

<p>Un ejemplo es <strong>Sevilla, España:</strong> Categorizada en el número 10 como ciudad ciclista por el ranking Copenhagenize, 2015 y considerada la mejor ciudad española para andar en bicicleta. Todo esto con temperaturas máximas medias de 36° entre Julio y Agosto.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cinco-claves-para-entender-la-movilidad-no-motorizada/05-camion-con-bicicletas-montadas.jpg" alt="Camion con bicicletas montadas"></p>

<h3>4) Cambiar entre distintos modos de transporte</h3>

<p>No se trata de ser “purista” de la movilidad y desplazarse únicamente en un solo modo de transporte. La <strong>intermodalidad,</strong> es decir <strong>la articulación entre las diferentes formas de movilidad</strong> es clave al momento de desarrollar un sistema de movilidad integral y sustentable. Es claro que no es posible caminar o andar en bicicleta a todos los destinos de la ciudad (en especial en una tan poco densa como la nuestra), es aquí donde el intercambio modal es un factor clave.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cinco-claves-para-entender-la-movilidad-no-motorizada/06-avenida.jpg" alt="Avenida con ciclistas"></p>

<h3>5) Visión Cero</h3>

<p><strong>Torreón se presentó como el primer municipio a nivel nacional en adoptar la visión cero de manera oficial.</strong> Pero, ¿Qué es la Visión Cero? En pocas palabras, <strong>es lograr que haya cero víctimas por violencia vial;</strong> desde la primicia que todos los accidentes no son “accidentales”, y pueden ser prevenidos a través de buen diseño vial, educación, y normatividad. Los peatones y ciclistas, al ser los usuarios más vulnerables de la pirámide de la movilidad conforman el grupo más beneficiado al implementar políticas de Visión Cero. Al aumentar la seguridad para estos grupos, su número se elevará de manera automática y viceversa.</p>

<p>El <strong>Plan Director de Movilidad no motorizada,</strong> propone acciones estratégicas a través de proyectos en corto, mediano y largo plazo. Todo ello, con el último fin de <strong>elevar la calidad de vida y contar con una ciudad más humana, incluyente y segura.</strong> Estamos en un tiempo idóneo para comenzar con acciones como éstas, no esperemos a “tocar fondo” como ciudades donde la movilidad cotidiana se ha vuelto insostenible y ya es imposible volver atrás. De la mano de una planeación urbana integral, ordenada y eficaz, podremos lograr movernos en nuestra metrópoli eficientando nuestros recursos actuales, sin comprometer los de las generaciones futuras.</p>

<h3>Fuente consultada</h3>

<ul>
<li>Resumen del Plan Integral de Movilidad Urbana Sustentable. Logit 2011.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Por un Adecuado Manejo del Agua en Áreas Verdes</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 21:10:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<h3>Introducción</h3>

<blockquote>
  <p>La gestión de espacios verdes en las zonas metropolitanas es la solución a problemas de tipo ambiental, perceptual, estético y social.</p>
  
  <p>Por Arq. Daniela Corral</p>
</blockquote>

<p>La <strong>Zona Metropolitana de la Laguna es una región catalogada como semidesértica,</strong> a pesar de esto, debe su crecimiento económico, poblacional y urbano a la explotación de sus mantos acuíferos. Actualmente, se ve reflejado en <strong>escasez de agua,</strong> la cual no satisface el total de la demanda. La <strong>gestión de jardines urbanos</strong> se vuelve una necesidad de tipo ambiental y social, sin embargo, estos son consumidores de grandes cantidades de agua.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/area-verde.jpg"></p>

<p>Se tienen estudios que demuestran que las <strong>personas</strong> tienden a ser <strong>más saludables, más felices y a tener una vida más duradera en áreas con acceso a la naturaleza,</strong> incluyendo espacios urbanos con áreas verdes. Los espacios al aire libre son los menos costosos de crear y los que generan la más alta rentabilidad -tomando en cuenta aspectos como la mejora de vida en comunidad, salud y riqueza, además de la generación de actividades económicas en las áreas circundantes.</p>

<p>A pesar de ello, no brindamos a los espacios libres el mismo valor y soporte económico que brindamos a los edificios e interiores. No se cuenta con un análisis de vialidad económica para el diseño de espacios exteriores, cuando podría y debería realizarse.</p>

<p>Ante el argumento anteriormente descrito, se vuelve necesario <strong>implementar estrategias específicas para el desarrollo de áreas verdes urbanas</strong> en la región, teniendo como objetivo la <strong>utilización moderada de recursos hídricos.</strong></p>

<p>La Zona Metropolitana de la Laguna (ZML), conurbación que ante la <strong>creciente mancha urbana,</strong> la <strong>sobreexplotación de mantos acuíferos</strong> y el método actual de diseño de áreas verdes basado en el <strong>jardín tradicional</strong> (con vegetación exótica, grandes extensiones de césped y no toma en cuenta el contexto del lugar), <strong>presenta gasto excesivo de agua por irrigación.</strong></p>

<p>El principal uso del agua en la Zona Metropolitana de la Laguna es <strong>agrícola,</strong> se aprovecha el <strong>91%</strong> del agua que extrae la Comisión Nacional del Agua (CONAGUA). De los 2,496 millones de m³ que se aprovecha, el <strong>45% proviene de fuentes subterráneas y el 55% restante de las superficiales.</strong> En orden de importancia los otros usos son el público – <strong>urbano que demanda el 5%, pecuario 2% e industrial 1%,</strong> cuya fuente es exclusivamente <strong>subterránea.</strong></p>

<p>A nivel municipio el uso de agua dominante es el agropecuario en 10 municipios, público en Gómez Palacio, Lerdo y San Pedro Las Colonias e industrial en Torreón y Matamoros (Salas-Quintanal, 2011).</p>

<p>El agua se abastece en la Comarca Lagunera mediante diferentes instituciones (dependiendo del municipio que compete), en <strong>Torreón</strong> el suministro es regulado por el Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento (SIMAS), en <strong>Gómez Palacio,</strong> el organismo que se encarga de suministrar el agua es el Sistema Descentralizado de Agua Potable y Alcantarillado (SIDEAPA), y por último, el Sistema de Agua Potable y Alcantarillado (SAPAL), que es el encargado de suministrar agua en ciudad <strong>Lerdo</strong> (R. Ayuntamiento de Gómez Palacio 2013-2016, 2013).</p>

<p>La ciudad de <strong>Torreón</strong> tiene un suministro de agua proveniente de <strong>pozos profundos (60 en total).</strong> La oferta de agua para la ciudad es de <strong>2,200 litros por segundo</strong> aproximadamente, superándose los <strong>70 millones de metros cúbicos al año.</strong> Con esto se debería lograr satisfacer la demanda de los usuarios tanto domésticos, comerciales e industriales, así como los usuarios del espacio público. (Comisión Nacional del Agua, 1997)</p>

<p>SIMAS tiene <strong>más de 130 000 tomas de agua,</strong> de éstas, el <strong>90.6 por ciento es para uso doméstico, 9.0 para uso comercial, 0.3 para uso industrial y 0.2 para uso público-urbano.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/grafica-1-tomas-agua-torreon-coahuila.jpg"><br>Tomas de Agua de la Ciudad de Torreón Coahuila</p>

<p>Actualmente, existe un <strong>grave deterioro de parques y jardines en la ciudad de Torreón,</strong> por lo que en las últimas administraciones del municipio se gestionó la construcción de espacios urbanos de alto impacto para el esparcimiento social, así mismo, se rehabilitaron diversas plazas públicas ya existentes, de gran importancia para la ciudad. Esta gestión se organizó mediante el programa “Al rescate de Torreón”, que se encuentra en el Plan Municipal de Desarrollo en el apartado Hábitat y Servicios Públicos. (Republicano Ayuntamiento de Torreón, 2009).</p>

<p>En cuanto al sistema de riego y mantenimiento de áreas verdes en la ciudad de Torreón, el mayor consumo de agua por este medio se enfoca a áreas verdes de gran importancia en la ciudad, dichas zonas se dividen en:</p>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/alameda-zaragoza-bosque-venustiano-carranza.jpg"> 1) Bosque, 2) Alameda</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/alameda-zaragoza.jpg"> Alameda Zaragoza</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/bosque-venustiano-carranza.jpg"> Bosque Venustiano Carranza</div>
</div>

<ol>
<li><strong>Bosque Venustiano Carranza.</strong> Ubicado en las Avenidas Juárez y Cuauhtémoc, es el principal pulmón de la ciudad, y cuenta con servicio de mantenimiento que abarca las funciones de limpieza, poda y deshierbe, mantenimiento en alumbrado, en pintura y mantenimiento en sistema de riego, el cual se basa en el sistema por aspersión desde el año 1991.</li>
<li><strong>Alameda Zaragoza.</strong> Esta plaza se ubica entre las Calles Juárez y Allende, y al igual que el bosque Venustiano Carranza, el sistema de riego para sus áreas verdes es por aspersión, sin embargo, aquí se cuenta con mayor inversión en mantenimiento y limpieza del lugar, al contar con monumentos y fuentes.</li>
<li><strong>Otros espacios públicos (camellones y corredores urbanos).</strong> Bajo la organización del programa de mejoramiento de imagen urbana, el Gobierno del Estado de Coahuila gestionó la construcción de <strong>61 plazoletas y 14 vialidades.</strong> En cuanto a las áreas verdes ubicadas en las vialidades de la ciudad, el mayor consumo de recursos hídricos se encuentra en el Periférico Raúl López Sánchez, Boulevard Libertad, Fundadores, Rodríguez Triana, Ramón Méndez, Constitución, Independencia y Diagonal Reforma; realizándose el riego bajo el sistema por aspersión. Además, se llevan a cabo en promedio mensual 100 servicios a plazas y vialidades de riego con camiones cisternas con agua tratada. Actualmente, se invierten aproximadamente 1.7 millones de pesos únicamente en la adquisición de maquinaria para dar mantenimiento a áreas verdes (Municipio de Torreón, 2013).</li>
</ol>

<p>La ciudad de <strong>Gómez Palacio</strong> cuenta con 200 mil habitantes, y el suministro de agua para satisfacer las necesidades de la población se realiza mediante la extracción de <strong>pozos profundos (34 en total).</strong> Se pueden definir claramente tres tipos de consumo doméstico promedio: popular (185 litros), medio (230 litros) y alto (400 litros) (Comisión Nacional del Agua, 1997).</p>

<p>Respecto al gasto de agua para uso público se tiene que en la ciudad de Gómez Palacio se pueden ubicar <strong>dos principales sectores</strong> para el destino de riego de áreas verdes, éstas son: <strong>Parques, plazas y jardines; vialidades, calles y áreas verdes en banquetas.</strong> En lo que respecta al <strong>riego de parques plazas, parques, jardines y áreas verdes</strong> ubicadas en vialidades principales, el riego y mantenimiento corre a cargo del municipio de Gómez Palacio y se utiliza el sistema de <strong>aspersión</strong> principalmente, en las plazas de las colonias populares se lleva a cabo por medio de la toma directa de agua. Por otro lado, el riego para áreas verdes localizadas en las <strong>vialidades principales</strong> se realiza mediante el método de <strong>camiones cisterna</strong> en su mayoría, solamente el boulevard Miguel Alemán cuenta con sistema de riego por aspersión. Finalmente el riego de áreas verdes ubicadas en áreas verdes de banquetas es por parte de usuarios particulares. (R. Ayuntamiento de Gomez Palacio 2013-2016, 2013).</p>

<p>El caso de ciudad <strong>Lerdo es similar al de Gómez Palacio,</strong> al contarse únicamente con sistema de riego por aspersión en plazas y parques, a nivel de vialidad, muy pocas áreas verdes cuentan con este sistema de riego, utilizándose el sistema de pipas, el cual lo provee el municipio.</p>

<p>Estadísticamente, <strong>la cantidad de la extracción de agua del subsuelo que se destina para uso Público Urbano (PU), se estima en casi 10 millones de m3/año, representando un 14.8% de la extracción total.</strong> (SEMARNAT, 2013).</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/grafica-2-extraccion-total-agua-acuifero-oriente-aguanaval.jpg"><br>Extracción total de Agua del Acuifero Oriente Aguanaval</p>

<p>Para logar el <strong>objetivo del ahorro de agua en áreas verdes es muy importante la vegetación,</strong> ya que son el elemento que consume agua en un conjunto paisajístico. Se recomienda el uso de aquellas especies mejor adaptadas a las condiciones climáticas del sitio, con un <strong>índice amplio de tolerancia a la sequía,</strong> cuya variedad de especies es extensa, ya que abarca los especímenes nativos e inducidos.</p>

<p><strong>El uso de especies nativas es muy recomendable,</strong> ya que, en esencia, son las mejor adaptadas y resistentes, y por lo tanto, <strong>su mantenimiento es mínimo,</strong> sin embargo, el mercado y producción de éstas es muy limitada, además, las condiciones del suelo urbano son muy diferentes a las naturales (Xeriscape TM, 1990).</p>

<p>Si no queremos que vuelva a pasar la muerte de árboles como paso con la <strong>Helada del 4 de Febrero del 2011</strong> se debe se elegir bien la vegetación y seleccionar el lugar adecuado para su plantación, fomentar el crecimiento de las raíces profundas, de la preparación del suelo y el uso de prácticas de riego adecuadas, <strong>algunos de los árboles que no se helaron fueron; palo verde, fresnos, lilas, truenos, mezquites, cedros, jacarandas, huizaches, pirules, pinos, álamos, olivos, moras, algarrobos, ébanos y pingüicas.</strong></p>

<h3>Vegetación regional con bajo consumo de agua</h3>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-mezquite.jpg"> Mezquite</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-huizache.jpg"> Huizache</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-agave.jpg"> Agave</div>
</div>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-palma-desertica.jpg"> Palma Desértica</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-cactacea.jpg"> Cactácea</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-ocotillo.jpg"> Ocotillo</div>
</div>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-candelilla.jpg"> Candelilla</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-nopal.jpg"> Nopal</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-gobernadora.jpg"> Gobernadora</div>
</div>

<p>La gestión de espacios verdes en las zonas metropolitanas es la solución a problemas de tipo ambiental, perceptual, estético y social. <strong>Se deben desarrollar estrategias específicas para el desarrollo de espacios verdes urbanos en un clima semidesértico,</strong> con el objetivo primordial de implementar un sistema, en el ámbito de arquitectura de paisaje, que permitiese disminuir el consumo de agua destinada para irrigación de jardines urbanos de carácter público.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-en-museo-del-desierto.jpg"> Vegetación en Museo del Desierto</p>

<p>Bajo en contexto de escasez de agua, <strong>se elaboró una propuesta de intervención paisajista en una sección de camellón, ubicado en el Blvd. Ejército Mexicano, de la Zona Metropolitana de la Laguna.</strong> Se plantea que este caso de estudio pueda ser tomado como un modelo de introducción hacia el uso sustentable de los recursos hídricos de la región; y que las estrategias manejadas en la propuesta, puedan establecer los cimientos para un futuro reordenamiento de las áreas verdes públicas de la ciudad. Este trabajo tiene como premisa el poder concebir el desarrollo factible de infraestructura verde, sin que esto conlleve el uso irracional de recursos hídricos. Para poder ver la <strong>Propuesta del Proyecto</strong> se encuentra en la <strong>Tesis de Diseño de paisaje de bajo consumo de agua de la UABC.</strong></p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li>Tesis de Diseño de paisaje de bajo consumo de agua. Por M. Arq. Soraya Alba Delgado. (Próxima publicación).</li>
<li>Xeriscape TM, 1990</li>
<li>SEMARNAT, 2013</li>
<li>SIMAS</li>
<li>SIDEAPA</li>
<li>Salas-Quintanal, 2011</li>
<li>Comisión Nacional del Agua, 1997</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presenta IMPLAN un nuevo “Reglamento de Zonificación, Uso de Suelo y Construcción”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-08-20-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[
<p>El jueves 20 de agosto de 2015 se llevó a cabo la quinta sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón, donde presentaron la propuesta para un nuevo ordenamiento de asentamientos humanos denominado “Reglamento de Zonificación, Uso de Suelo y Construcción”.</p>

<p>Eduardo Holguín Bizhunter, detalló que se divide en dos partes, una institucional, que habla de cómo se tiene que actuar en materia de uso de suelo, y la otra que son las normas técnicas.</p>

<p>Los aspectos que regulará son las normas técnicas en: desarrollo urbano, de la vía pública, proyectos arquitectónicos, accesibilidad universal, proyecto estructural, instalaciones hidráulicas y sanitarias, instalaciones especiales y técnicas para ejecución de obra.</p>

<p>Explicó que el proyecto inicio en 2014 cuando la directiva dio a conocerlo ante cámaras, organismos, instituciones educativas, colegios de profesionistas y regidores.</p>

<p>Además recibieron un total de 590 observaciones de la ciudadanía quienes tuvieron  la oportunidad de enviar sus aportaciones mediante la plataforma electrónica del municipio, mismas que fueron tomadas en cuenta y se incorporaron a los ajustes.</p>

<p>Destacó que una de las ideas fundamentales es privilegiar el espacio público y el municipio, con lo que Torreón se podría a la vanguardia a nivel nacional en materia urbanista.</p>

<blockquote>“La diferencia entre las ciudades de baja y alta calidad radica en el esfuerzo público, por lo que es prioridad para nosotros contar con elementos de modernidad que hacen falta para que la localidad se desarrolle adecuadamente”.</blockquote>

<p>Entre las acciones que pretenden implementar se encuentran las siguientes:</p>

<ul>
    <li>Formar polígonos de actuación</li>
    <li>Modificación a los lineamientos urbanísticos, densidad y uso de suelo</li>
    <li>Áreas de cesión</li>
    <li>Participación ciudadana en el control y vigilancia</li>
    <li>Normas técnicas de proyecto para personas con discapacidad (accesibilidad universal)</li>
</ul>

<p>Por último, indicó que dicha propuesta será presentada al cuerpo edilicio así como al alcalde Miguel Ángel Riquelme Solís para su revisión, modificación y de ser su caso la aprobación.</p>

<p>La sesión contó con la presencia de Juan Ignacio Barragán, Asesor del IMPLAN, Miguel Mery Ayup, Primer Regidor, Consejeros, invitados especiales y miembros del Cabildo.</p>

<h3>Fotografías</h3>

<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria/foto-01.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria/foto-02.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria/foto-03.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria/foto-04.jpg">
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Sesión de la Comisión de Planeación y Competitividad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-08-19-comision-planeacion-competitividad</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[
<h3>Presentan avance en la reglamentación en movilidad no motorizada</h3>

<p>Esta mañana Eduardo Holguín, director del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón, presentó el avance del proyecto de reglamentación en movilidad no motorizada ante las comisiones de Planeación, Movilidad y Metropolitana.</p>

<p>Resaltó que las normativas deben ser incluyentes de todos los sectores de la población, especialmente en las personas con discapacidad por lo que pretenden coordinarse con los municipios que conforman la Zona Metropolitana.</p>

<p>En ese sentido, indicó que la Región Laguna se distingue por ocuparse de la organización y modernidad, lo cual abona a la calificación positiva a nivel nacional e internacional ya que es apta y apropiada para invertir y hacer negocio.</p>

<p>Los ediles coincidieron que hoy en día existen cada vez más ciudadanos que utilizan la bicicleta como medio de transporte diario, en el que se trasladan a sus trabajos e inclusive a su familia por lo que es importante crear políticas de planeación en este rubro.</p>

<p>Destacaron que en base a datos reales buscarán acciones de mejora en las banquetas para el adecuado desplazamiento de peatones, además de fomentar el respeto a los ciclistas y personas con discapacidad.</p>

<p>Eduardo Holguín indicó que es una realidad que actualmente los grupos colectivos de ciclistas son quienes utilizan este medio para la recreación y deporte, por lo que reclaman una mejora visible en políticas de normatividad y respeto.</p>

<p>Los regidores recibieron el informe detallado sobre los puntos de partida para la elaboración de lo que será el “Plan de Movilidad no Motorizada” como parte importante del Plan Estratégico Metropolitano con objetivos a mediano y largo plazo.</p>

<h3>Fotografías</h3>

<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-01.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-02.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-03.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-04.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-05.jpg">
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la Ciencia de Datos (parte 1)</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 19:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/imagen.jpg"><br>

<h3>¿Qué es la Ciencia de Datos?</h3>

<p>De inicio, debemos partir de que la <strong>Ciencia</strong> se define como un <strong>conjunto ordenado de conocimientos estructurados sistemáticamente.</strong> Y que este conocimiento se obtiene mediante el <strong>método científico,</strong> cuyos pasos básicos son la observación, hipótesis, experimentación y teoría. El término de <strong>“Ciencia de Datos”</strong> no es por sí sola una de las grandes ciencias (como matemáticas o biología); dicho de una manera fría, se pretende abarcar a un conjunto de herramientas (basadas en la ciencia) y habilidades (humanas e informáticas) con un nombre muy atractivo.</p>

<p>La <strong>Ciencia de Datos</strong> <em>(Data Science)</em> es la <strong>extracción de conocimiento a partir de grandes volúmenes de información estructurada o no estructurada.</strong> Es el proceso que sigue a la “Minería de Datos” (que es la recolección y ordenación de los datos).</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/ciencia-de-datos.png" alt="Conjuntos de conocimientos de la Ciencia de Datos"></p>

<h3>¿Qué es un Científico de Datos?</h3>

<p>Un <strong>Científico de Datos</strong> <em>(Data Scientists)</em> es una <strong>persona con habilidades estadísticas, computacionales (que sabe programar) y de visualización de datos</strong> que lo llevan a <strong>encontrar los patrones</strong> que le servirán a la empresa o institución <strong>para “capitalizar” la información recogida.</strong></p>

<p>En el presente deben de haber miles de científicos de datos trabajando tanto en “start-ups” como en grandes corporaciones. Su recién reconocimiento viene por el hecho de que <strong>ahora las empresas tienen que lidiar con mayores volúmenes de información y en un mayor número de formas.</strong> Simplemente, si tu empresa resguarda varios <em>petabytes</em> de datos, si la información crucial está en filas y columnas de una hoja de cálculo o si las grandes decisiones dependen del resultado de muchos análisis, <strong>tienes o necesitas un científico de datos.</strong></p>

<p>Tal vez, la mejor forma de imaginarnos lo que es capaz de hacer un científico de datos, <strong>es la de hacer descubrimientos al “nadar en un mar” de información.</strong> En su quehacer deberá tener la capacidad de trabajar con grandes cantidades de información, de estructurarlos, de fusionarlos con otros datos provenientes de muchas fuentes, limpiarlos y sintetizarlos. <strong>De su trabajo depende que se tome la decisión correcta para un producto, proceso o servicio.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/demanda-de-cientificos-de-datos.jpg" alt="Demanda de Cientificos de datos"></p>

<h3>¿Qué se necesita saber para ser un científico de datos?</h3>

<p>Como se ha de imaginar, especializarse en este trabajo requiere no sólo de conocimientos, también del <strong>desarrollo de habilidades especiales que van madurando con el ejercicio contínuo:</strong></p>

<ol>
<li><strong>Domine las matemáticas, la estadística y la informática.</strong> En particular, de la última, no basta ser un simple usuario, sino un creador de herramientas digitales.</li>
<li><strong>Aprenda a programar.</strong> De preferencia use varios lenguajes de programación, como inicio se recomienda Python.</li>
<li><strong>Conozca las Bases de Datos.</strong> Sepa cómo usar los comandos SQL para consultar, modificar y alimentar datos. Si conoce a profundidad un software libre como PostgreSQL o MySQL mucho mejor.</li>
<li><strong>Sea ágil en herramientas de procesamiento y visualización.</strong> El software R es el más utilizado para cuestiones de análisis. También es valioso que se puede sacar provecho de programas de hojas de cálculo, como Microsoft Excel o Libre Office en este ámbito.</li>
<li><strong>De el salto al “Big Data”.</strong> Cuando la cantidad de datos sobrepase los límites de las hojas de cálculo y las bases de datos, es momento de brincar a los servidores y datos “en la nube”. El análisis de redes sociales, datos climáticos, genética y vastas series históricas lo pueden requerir.</li>
<li><strong>No deje de aprender y practicar.</strong> Contacte a camaradas con el mismo interés o intégrese a una comunidad. Lea, estudie y practique lo que aquí se ha mencionado y más; no hay límite en lo que deba de saber.</li>
<li><strong>Colabore con la asociaciones, gobierno o con la iniciativa privada.</strong> Muchos de éstos publican en sus respectivos sitios web al alcance de todos su información; con la noble esperanza de que sean útiles y en espera de que al haber retroalimentación les ayuden a mejorar. También puede apadrinar o crear un proyecto que nazca de mucha información.</li>
</ol>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/habilidades-del-cientifico-de-datos.jpg" alt="Comparativa de las habilidades de los Cientificos de Datos y otras profesiones"></p>

<h3>Esto continuará... y no se detendrá</h3>

<p>Vivimos en la <strong>era dorada de la información,</strong> donde para nuestra fortuna, <strong>aún hay muchos retos que resolver.</strong> Y es <strong>en este ramo</strong> (mientras no construyan una computadora capaz de resolverlo todo) donde <strong>encontraremos grandes cantidades de problemáticas a solucionar.</strong></p>

<p>En una próxima entrega, se listarán datos abiertos que se pueden descargar y practicar con éstos.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Data_science">Wikipedia: Data Science</a> tiene la definición de "Ciencia de Datos". Sin traducción al español cuando se escribió este análisis.</li>
<li><a href="https://hbr.org/2012/10/data-scientist-the-sexiest-job-of-the-21st-century/">Data Scientist: The Sexiest Job of the 21st Century</a> por Thomas H. Davenport y D.J. Patil.</li>
<li><a href="http://nycdatascience.com/">NYC Data Science Academy</a> ofrece cursos y "campamentos de verano" para ser Científico de Datos.</li>
<li><a href="http://www.pgbovine.net/CACM-data-science-workflow.htm">Data Science Workflow: Overview and Challenges</a> por Philip J. Guo publica una tesis descargable como archivo PDF de 230 páginas al respecto.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mesa de Movilidad No Motorizada</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada.html</link>
      <guid isPermaLink="false">plan-estrategico-metropolitano-mesa-movilidad-no-motorizada</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 16:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<!-- Mostrar la primer imagen de la presentación como vínculo a la página -->
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada/ppmnm-01.jpg"></a>
<p>Desarrollo de un sistema de movilidad urbana que empodere e integre a los modos NO motorizados de transporte en la movilidad cotidiana.</p>

<!-- Se invita a descargar el archivo PDF -->
<h3>Descargar</h3>
<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada/plan-movilidad-no-motorizada-torreon.pdf">De clic aquí para descargar la presentación como archivo PDF de 3.1 MB.</a></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
