<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 15:32:59 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Torreón Gamer</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-gamer-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-gamer-sep-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-gamer-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>¿A cuántas personas conocemos que por lo menos jueguen religiosamente un videojuego? Por lo menos en nuestros celulares podemos encontrar inequívocamente alguno, ya sea Candy Crush (o cualquiera de sus derivados) o algún otro que nos ayude a pasar un rato para despejarnos y que nos desestrese, aunque, a veces, hay algunos niveles que hacen todo lo contrario. Los videojuegos están ya por doquier y son tan omnipresentes y tan parte de nuestra vida que ya es difícil imaginar algún momento de la infancia sin ellos.</p>

<p>Los que crecimos en la década de los 90's en donde la lucha desencarnizada entre las compañías líderes de la época como Nintendo, Sega y después Sony con Play Station, se jugaban el todo por el todo en el mercado para obtener una mayor rebanada del pastel. Los videojuegos pasaron de ser juego de niños a enfocarse a los adolescentes y después a los adultos.</p>

<p>Paulatinamente dejaron de ser un pasatiempo, un hobby en donde todo lo que tenías que hacer era que Mario rescatara a la Princesa Peach después de más de 8 mundos a 8 bits a juegos de estrategia como lo fue en su momento Age of Empires y después a historias más estructuradas y mundos más abiertos para explorar como Skyrim, juegos colaborativos como Call of Duty y el gran debut de Halo en la consola de Microsoft el X-Box por allá de noviembre 2001.</p>

<p>Ahora los videojuegos ya no tienen dedicado solamente un anaquel en las jugueterías, la industria evolucionó y dio paso a las competencias que se han vuelto eventos con millones de espectadores al rededor del mundo. Como ejemplo, la final de Free Fire World Series (FFWS) 2021 en Singapore tuvo más de 5.4 millones de espectadores, y eso sin contar a China. Y como dato extra, la industria de los videojuegos en 2019, según un análisis de Statista1 tuvo ingresos por hasta 145.7 mil millones de dólares, mientras la industria del cine y la música combinados tuvieron ganancias por 62.7 mil millones, es decir, la industria de los videojuegos tuvo ganancias más del doble que de las otras industrias tradicionales del entretenimiento.</p>

<p>Como contexto, para analizar el posible mercado para Torreón, el INEGI señala en su censo de 2020 que las personas jóvenes (de edades entre 15 a 29 años) son alrededor de 176,021, el 24% total de la población y la tasa de desocupación promedio de la ciudad oscilan en un 6.7% de acuerdo al Censo Económico 2019, es decir 32,416 personas sin empleo y de las cuales alrededor de casi 8,000 son jóvenes.</p>

<p>A estas cifras, agregamos que en promedio se gradúan de la universidad anualmente más 4,000 jóvenes, por lo que resulta evidente que no todas las personas egresadas encuentran cabida en el sector laboral formal.
La vocación laboral de Torreón se centra sobre todo en la industria manufacturera y agropecuario con un 45% en total en comparación con los trabajadores ocupados en el sector económico de comercio (4%) y aquellos en servicios (20%) según datos del IMSS a diciembre de 20202, y siendo sinceros, la vocación industrial de manufactura y agropecuaria en la Laguna tiene un tope debido a los recursos naturales con los que contamos y a los mercados. Sin embargo, todavía tenemos un potencial del cual no hemos echado mano todavía: las tecnologías de la información.</p>

<p>La Laguna cuenta con más de 31 universidades de acuerdo a cifras en el portal del IMPLAN Torreón3 de las cuales, la mayoría cuenta con una carrera en la gestión de tecnologías de la información como programación y gestión de sistemas, este potencial pudiera aprovecharse para que la Laguna empiece a empujar el desarrollo de Hubs de innovación en la industria de los videojuegos y empezar a redirigir la vocación económica de la misma.</p>

<p>Como dato extra, en la edición 2019 del Cabildo Juvenil la propuesta que hizo merecedor a Roberto Díaz Woo del cargo de Secretario del Ayuntamiento, estuvo planteada para explotar la creciente demanda de los eSports. La propuesta como tal fue la siguiente:</p>

<p>Incentivar en Torreón la creación de un Comité Municipal de Deportes Electrónicos para que este sea un eje cultural moderno, un bastión de innovación además de Guadalajara y Ciudad de México, donde el Comité busque impulsar la infraestructura en este ámbito para realizar competencias locales y, en su momento, estatales. O bien albergar competencias nacionales dando así el beneficio hotelero, gastronómico, turístico y cultural a la ciudad de Torreón; implementar programas y actividades para que la sociedad se pueda integrar y pueda comprender el valor y el reconocimiento hacia los deportes electrónicos como una actividad actual ya establecida donde se integran jóvenes que antes no eran tomados en cuenta y donde se busca una integración de los mismos propiciando la equidad de género y la no discriminación; desarrollar competencias en conjunto con los deportes tradicionales para fortalecer los nexos de una comunidad que apenas está siendo reconocida, que viene más fuerte y que va a seguir creciendo para demostrar que en Torreón se puede innovar y aun así impulsar y mantener el ámbito deportivo y cultural tanto tradicional como electrónico. </p>

<p>En México se está dando ya el fenómeno de los Deportes Electrónicos con la llegada de inversiones impensables, con beneficios no contemplados y con atractivos que antes no se tenían en mente, por lo que la creación de un Comité Municipal de Deportes Electrónicos ubicaría a Torreón como un referente en innovación deportiva y cultural tanto en México como en Latinoamérica y, por lo tanto, en el mundo.</p>

<pre><code>Tenemos en nuestras manos el tiempo y los recursos necesarios para impulsar a Torreón y a la Laguna al siguiente nivel. La ciudad y los talentos del futuro los podemos empezar a construir hoy.
</code></pre>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.statista.com/chart/22392/global-revenue-of-selected-entertainment-industry-sectors/">https://www.statista.com/chart/22392/global-revenue-of-selected-entertainment-industry-sectors/</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/educacion.html">https://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/educacion.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://datos.imss.gob.mx">http://datos.imss.gob.mx</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Visibilizando la Movilidad de Cuidado en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-de-cuidado-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-de-cuidado-sep-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 15:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-de-cuidado-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Considerando una distancia caminando 500 metros, equivalente a aproximadamente 5 cuadras, se obtuvo que, en Torreón, solo el 60.1% de la población tiene acceso a un parque o plaza.</p>

<p>Cuando hablamos de cuidado hacemos referencia al trabajo pagado o sin paga, la mayoría de los casos sin paga, que realizan los adultos en beneficio de la niñez, adultos mayores, personas enfermas y, en general, para el funcionamiento del hogar.</p>

<p>Por los roles de género impuestos históricamente a las personas a partir de su sexo, son las mujeres las que mayoritariamente realizan estas tareas, lo que condiciona sus viajes y, en consecuencia, su movilidad.</p>

<p>La española Inés Sánchez de Madariaga acuñó el término <strong>Movilidad de Cuidado</strong> con el objetivo de cuantificar y hacer visibles todos los viajes que se realizan con el propósito de cuidar a otros; considerando una hipótesis: entre 1/3 y 2/3 de los viajes que normalmente se cuentan como compras, visitas, paseo, otros, deberían ser considerados como viajes de cuidado, además, de que el 100% de los viajes de acompañamiento deberían de entrar en esta misma categoría.</p>

<p>En el caso de Torreón, si nos referimos al aspecto de movilidad, contamos con datos insuficientes y desactualizados pues el Plan Integral de Movilidad Urbana Sustentable de La Laguna (PIMUS) elaborado en 2011 y publicado en 2013, captura como motivos de viaje: Trabajo (41%), Recreación (3%), Estudios (23%), Compras (16%), Salud (5%) y Otros (12%); sin contabilizar los viajes de acompañamiento y sin desagregar la información por género, invisibilizando los viajes de cuidado y quienes los realizan, lo que acentúa aún más las brechas de género, en este caso, en todo lo que engloba a la movilidad pues estos datos son la base de su análisis y planeación.</p>

<p>Y es que, cuando observamos la experiencia personal de las mujeres y de aquellos a los que cuidan, su uso diario de la ciudad es muy diferente a la idea de que solo se va de la casa al trabajo y viceversa, sus viajes generalmente son multipropósito, de menores distancias y con mayores probabilidades de cambios.</p>

<p>El documento <em>Handbook for Gender-Inclusive Urban Plannig Design</em> menciona, entre otros aspectos, que una ciudad que funciona bien para mujeres, niñas y minorías sexuales y de género de todas las edades y capacidades, y que por lo tanto apoya su inclusión económica y social, es accesible; es decir, que todo el mundo puede acceder a los espacios públicos de forma libre, fácil y cómoda; y está conectada, por lo que cualquier persona puede moverse de forma segura, fácil y asequible para llegar a oportunidades y servicios claves.</p>

<p>Entonces, actualmente no contamos con muchos datos para Torreón en cuanto a los propósitos de viaje, pero si podemos medir, gracias a los Sistemas de Información Geográfica (SIG), la accesibilidad y conectividad que tienen las personas a los destinos de cuidado.</p>

<p>Al hacer este análisis, considerando una distancia caminando de 500 metros, equivalente a aproximadamente 5 cuadras, se obtuvo que:</p>

<ul>
<li><p>En Torreón, solo el 60.1% de la población tiene acceso a un parque o plaza</p></li>
<li><p>El 31.3% de la población tiene acceso caminando a una guardería</p></li>
<li><p>Los equipamientos de salud solo son accesibles para 10.68% de la población</p></li>
<li><p>Las escuelas, a diferencia, son accesibles para 70.09% de la población</p></li>
<li><p>Y el 88.11% de la población tiene acceso a alguna tienda de abarrotes, tortillería o panadería.</p></li>
</ul>

<p>Es importante señalar que este análisis se hizo contemplando a los fraccionamiento y urbanizaciones cerradas como una barrera para la movilidad de todas las personas.</p>

<p>Para reducir esta brecha de género que actualmente padecen las mujeres que se mueven por motivos de cuidado y que tienen implicaciones en su disponibilidad de tiempo y de recursos económicos, Inés Sánchez de Madariaga recomienda implementar políticas, planes y programas que produzcan la evidencia empírica necesaria para integrar las necesidades de cuidado entre las prioridades de la política de transporte; diseñar sistemas de transporte más equitativos pues estarán más adaptados a las necesidades de las personas en cuanto a sus roles de género; y contribuir al desarrollo de la economía facilitando la integración de las mujeres en el mercado laboral a través de la reducción de las brechas de género existentes en el acceso al transporte.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-de-cuidado-sep-2021/ima01.jpg" alt="Movilidad de cuidado"></p>

<h2>Fuentes: </h2>

<ul>
<li><p>Sánches de Madariaga, I. (2018). Mobility of care. Recuperado: agosto 31, 2021, de ONU-Hábitat Sitio web: <a href="https://unhabitat.org/mobility-of-care-ines-sanchez-de-madariaga">https://unhabitat.org/mobility-of-care-ines-sanchez-de-madariaga</a></p></li>
<li><p>Terraza, Horacio; Orlando, Maria Beatriz; Lakovits, Carina; Lopes Janik, Vanessa; Kalashyan, Anna. 2020. Handbook for Gender-Inclusive Urban Planning and Design. World Bank, Washington, DC. © World Bank. <a href="https://openknowledge.worldbank.org/handle/10986/33197">https://openknowledge.worldbank.org/handle/10986/33197</a> License: CC BY 3.0 IGO.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Intervenciones Urbanas y Educación Vial para Transitar Seguros.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/intervenciones-urbanas-y-educacion-vial-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-intervenciones-urbanas-y-educacion-vial-sep-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 13:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/intervenciones-urbanas-y-educacion-vial-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Cuando hablamos de intervenciones urbanas para mejorar la seguridad vial nos referimos a instalar reductores de velocidad, pintar señalamientos horizontales en las carreteras, instalar señalamientos verticales, ampliar la red de semáforos, implementar pasos de cebra, destinar espacios para ciclovías, etc.</p>

<p>Si bien el impacto de estas acciones sirve para disminuir la cantidad de incidentes viales que se registran en avenidas y calles conflictivas, se puede lograr más desde la educación vial, atacando el problema desde la raíz porque el factor humano siempre estará presente, por ejemplo, podemos tener las condiciones idóneas de seguridad en el vehículo para proteger a los pasajeros, la infraestructura vial perfectamente diseñada, donde se promueva la inclusión de los usuarios vulnerables, etc. pero siempre va estar el error humano, es ahí donde es necesaria la educación vial para evitar en medida de lo posible accidentes.</p>

<p>La intención es crear un entorno urbano de calidad, donde se incorpore la infraestructura vial adecuada y de concientizar a todos los usuarios que en las calles todos tenemos responsabilidad de salvaguardar la vida los unos de los otros, priorizando a los usuarios más vulnerables como son las niñas y niños, adultos mayores y personas con discapacidad.
Respecto a los usuarios vulnerables, el Instituto Nacional de Salud Pública (INSP) menciona que nuestro país ocupa el séptimo lugar a nivel mundial y el tercero en la región de Latinoamérica en muertes por siniestros viales, con 22 decesos al día de jóvenes entre 15 y 29 años de edad y 24 mil decesos en promedio al año. Los incidentes viales constituyen la primera causa de muerte en personas de entre 5 y 29 años de edad y la quinta entre la población general.</p>

<p>En el caso específico de Torreón en 2020 la Dirección de Tránsito y Vialidad, tuvo un registro de 5,527 incidentes viales, 176 fueron atropellos a peatones y 140 atropello a ciclistas de los cuales 4 fueron con desenlaces fatales, el resto presentando lesiones o traumatismos no mortales causantes de discapacidad temporal o permanente.</p>

<p>Tomando en cuenta estas cifras es importante implementar la educación vial a través de intervenciones eficaces de prevención de siniestros viales, la Organización Mundial de la Salud (OMS) enfatiza en la importancia de incorporar características de seguridad vial en la utilización del espacio público, la planificación urbana, la planificación de transporte público, el diseño de carreteras más seguras y la exigencia de auditorías independientes en materia de seguridad vial para los nuevos proyectos.</p>

<p>La OMS destaca la importancia de las campañas de sensibilización para la población, donde cumplen una función esencial de aumentar la toma de conciencia sobre los riesgos y las sanciones asociadas al quebrantamiento de la Ley.</p>

<p>Por ejemplo, en Torreón se han realizado campañas con gran éxito, comenzando por los niños, la idea es que podamos ser conscientes desde pequeños que todos tenemos derecho y necesidad de desplazarnos con libertad y seguridad aprovechando al máximo las calles; la Dirección de Movilidad no Motorizada, implementa el taller “Bici-Escuelita”, se les enseña andar en bici a los niños y se les explica el decálogo del ciclista, comenzó en el Paseo Colón y debido al éxito del programa y al gran interés de la ciudadanía se han realizado 39 talleres desde marzo del 2019 en planteles de preescolar.</p>

<p>También a finales del año pasado se comenzó la campaña para la implementación de la Ciclovida en la calzada Colón, como solución a los conflictos de tránsito respecto a la movilidad no motorizada, lo cual ha permitido detonar por medio de este ejercicio, cambios permanentes en el espacio público, después de una intervención experimental, se pudo demostrar la relevancia y el impacto positivo en la comunidad al incluir esta modalidad de transporte, en diciembre del 2020 se tenía un aforo de 214 bicis por día y para marzo del 2021 ya  con la ciclovía se incrementó un 57%.</p>

<p>Por último, en el marco del Día Internacional del Peatón (17 de agosto), el IMPLAN en coordinación con otras Direcciones del R. Ayuntamiento de Torreón lleva de forma consecutiva la tercera edición del concurso “Manos a la Cebra” donde se promueve de forma activa y creativa la cultura vial y la participación ciudadana, convocando a la ciudadanía en general a participar en el diseño y ejecución de cruces peatonales en el Centro Histórico de Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Consejo Directivo del IMPLAN Torreón se reúne con Alcalde en turno y Alcalde electo.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-08-31-septima-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-08-31-septima-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 31 de agosto de 2021.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-08-31-septima-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Sesión Consejo 1"></center></p>

<h2>Consejo Directivo del IMPLAN Torreón se reúne con Alcalde en turno y Alcalde electo.</h2>

<ul>
<li><p>Se presentó el IMPLAN Torreón al alcalde electo.</p></li>
<li><p>Se presentaron los proyectos a realizar el próximo año.</p></li>
</ul>

<p>El Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se reunió con el actual alcalde de Torreón, Lic. Jorge Zermeño Infante; y con el alcalde electo, Lic. Román Alberto Cepeda con el objetivo de dar a conocer qué es y cómo funciona el IMPLAN, así como los proyectos que se han realizado desde el inicio del Instituto y los que se tienen contemplados para este 2022.</p>

<h2>Funcionamiento del IMPLAN Torreón.</h2>

<p>Se explicó al alcalde electo que el IMPLAN es el órgano técnico, consultivo, auxiliar y descentralizado de la administración pública municipal que coordina los procesos de planeación para el desarrollo de Torreón.</p>

<p>Además, que es el responsable de la planeación estratégica en materia de ordenamiento territorial, movilidad y transporte, medio ambiente, imagen urbana, vivienda, desarrollo económico, educación, cultura, salud, seguridad y gobierno.</p>

<p>Asimismo, se presentó la estructura del Consejo, misma que está conformada por 7 funcionarios, 8 ciudadanos de diferentes sectores de la sociedad y 6 invitados ciudadanos, dando un total de 21 integrantes.</p>

<h2>Proyectos 2022.</h2>

<h3>Dirección de Investigación Estratégica</h3>

<ul>
<li><p>Se actualizará el Sistema Metropolitano de Indicadores. A través de los Indicadores Básicos por Colonia, Oficina Virtual de Información Económica, Monitores Metropolitanos. Algunos de los Monitores que se actualizarán son: Seguridad, Economía, Empleo, Negocios, Vivienda, Género, Salud, Ingresos, Comercio Exterior, Sustentabilidad y Medio Ambiente. Y se proyecta incluir el monitor Industrial para este próximo año.</p></li>
<li><p>Análisis y Estudios de Costo de la ciudad. Su objetivo es determinar la habitabilidad de una zona por medio del acceso al transporte, infraestructura social, caminabilidad e infraestructura verde.</p></li>
<li><p>Programa de Consolidación de Zonas Industriales. Tiene el objetivo de determinar polígonos, áreas y zonas de interés, la infraestructura industrial disponible y el potencial económico de la región para aumentar la competitividad de la región.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Planeación Urbana Sustentable</h3>

<ul>
<li><p>Plataforma Digital de Gestión Territorial. Se pretende mudar el Sistema de Información Geográfica a esta nueva herramienta y ofrecer un servicio de consulta más especializado y poder así crear un mayor vínculo entre la sociedad y nuestros instrumentos de planeación.</p></li>
<li><p>Publicación de Normas Técnicas de Infraestructura Verde. Este documento consiste en un diagnóstico y estrategias orientadas a dar solución a las principales problemáticas de la ciudad en relación a las temperaturas máximas urbanas y a la gestión del agua pluvial.</p></li>
<li><p>Socialización del Programa de Ordenamiento Metropolitano. Los 5 municipios que conforman la Zona Metropolitana de La Laguna decidieron que el IMPLAN sea quien busque obtener recursos de SEDATU para financiar la conclusión del Programa Metropolitano.</p></li>
<li><p>Programa Parcial Vega del Caracol. Se planteará una estrategia para asegurar la protección de La Vega del Caracol a través de un Ordenamiento Sostenible.</p></li>
<li><p>Programa Integral del manejo del Agua. Actualmente el 84% del territorio nacional se encuentra con algún nivel de sequía, nuestros planes y programas están enfocados a asegurar el abasto y calidad de este recurso.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Proyectos Estratégicos</h3>

<ul>
<li><p>Sistema Municipal de Evaluación y Gestión de Proyectos: Consiste en dar asesoría a dependencias del Ayuntamiento sobre formulación de proyectos, Adiciones y actualizaciones a la plataforma del IMPLAN referente al Sistema Municipal de Evaluación, Actualización del catálogo de convocatorias para procuración de fondos, Atender solicitudes de procuración de fondos y Actualización del monitor de obra.</p></li>
<li><p>Propuesta de la Oficina de Asuntos Internacionales. Facilitar las actividades que se derivan de proyectar a la ciudad de Torreón como un actor internacional. Desde la coordinación interna hasta el resguardo del acervo documental.</p></li>
<li><p>Colaboración ITESM. Asesorar al personal docente y estudiantes, en el diseño de estrategias para la regeneración urbana dentro de la universidad y de un polígono determinado, donde se ubica el ITESM; acompañadas de urbanismo táctico.</p></li>
<li><p>Consejo Visión Metrópoli: El Consejo de Jóvenes del IMPLAN concluirá y dará seguimiento a los siguientes proyectos: Comedor Santa Cecilia, Arte Urbano, Corredor Cultural, Monumento Vivo, Podcast.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Competitividad Sectorial</h3>

<ul>
<li><p>Actualización del Reglamento Municipal de Anuncios. Como parte de una política de ordenamiento territorial en el municipio, se propone el proyecto de actualización del Reglamento de Anuncios el cual busca alinear el reglamento actual con lo establecido en la Ley de Asentamientos Humanos del Estado de Coahuila, además de incorporar el Manual técnico  de anuncios  documento que actualmente  trabaja la dirección de urbanismo  y en este instrumento se incorporan  cuestiones técnicas como  el tipo de materiales para  los anuncios  y el cálculo estructural  para la autorización  y el tipo de mantenimiento que hay que darle a las escrituras.</p></li>
<li><p>Estudio Socio-económico de los Asentamientos Humanos Irregulares del Municipio de Torreón. El segundo proyecto  es un estudio sobre los asentamientos humanos y regulares  el cual tiene como objetivo  conocer la situación jurídica del suelo  de 8 asentamientos irregulares  que detectamos en otros  instrumentos de planeación  y la idea es vincularlo  con el programa de viviendas social de la Comisión Nacional  de Vivienda  pues necesitamos la ayuda  para reubicar  a las viviendas, a las familias que viven sobre zonas de vulnerabilidad.</p></li>
<li><p>Reglamento Municipal de Catastro. El Reglamento  de Catastro  se centra sobre la organización  y funcionamiento de la unidad catastral  del municipio pues se reconoce  que de esta dependencia  emanan los  impuestos más importantes  que tenemos a nivel  municipal  que es el impuesto predial y el impuesto sobre adquisición de inmuebles  (ISAI) y la intensión  de este reglamento  es centrarnos  en los servicios catastrales  que ofrece el municipio además  de incorporar  brigadas periódicas para la actualización de los predios de la ciudad.</p></li>
</ul>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-08-31-septima-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Sesión Consejo 2"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-08-31-septima-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="Sesión Consejo 3"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Se incrementan los gastos de la ciudadanía de Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/se-incrementan-los-gastos-de-la-ciudadania-de-torreon-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-se-incrementan-los-gastos-de-la-ciudadania-de-torreon-ago-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 14:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Pedro Antonio Ávila Bautista</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/se-incrementan-los-gastos-de-la-ciudadania-de-torreon-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>El pasado mes de julio, el INEGI publicó los resultados de la Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH). Dicha encuesta se llevó a cabo del 21 de agosto al 28 de noviembre de 2020 a lo largo y ancho del país. Debido a las fechas de levantamiento, esta edición captura algo del efecto del confinamiento derivado de la pandemia.</p>

<p>En esta ocasión nos enfocaremos en el apartado de gastos, particularmente el de los hogares del municipio de Torreón. Los datos de la ENIGH nos permiten clasificar a los habitantes de Torreón en diez grupos según sus ingresos (deciles). Así, el decil I es el 10 % de población con menores ingresos; mientras que el decil X es el 10 % con mayores ingresos.1 Esta clasificación nos permite saber a detalle cómo cambiaron los gastos de los laguneros en Torreón según su nivel de ingreso.</p>

<p>En promedio el gasto monetario2 trimestral per cápita en Torreón tuvo una disminución. La caída entre 2018 y 2020 del gasto monetario trimestral, descontando la inflación,3 fue de (-) 9.41 %. Algunas categorías de gasto promedio trimestral per cápita que tuvieron incrementos entre 2018 y 2020 fueron: alimentos y bebidas, salud, y cuidados personales.</p>

<p>A nivel municipal, los rubros de gasto con mayor cambio entre 2018 y 2020 fueron: transporte público ( -26 %); vestimenta y calzado ( -23.51 %); y cuidados personales (13.54 %).
A nivel decil, es decir, cuando observamos el gasto de los habitantes de Torreón según su nivel de ingreso; observamos que en promedio los ciudadanos con menor ingreso corriente de Torreón fueron los únicos que aumentaron su gasto monetario. El decil I aumentó su gasto en 4.73 %, comparado con la disminución total en el municipio de (-) 9.41 % es una diferencia de 4.68 puntos porcentuales.</p>

<p>Esta clasificación por deciles de ingreso nos permite encontrar cambios importantes en la composición del gasto de los habitantes de Torreón. Los de mayor ingreso duplicaron su gasto en educación (120.21 %); los de menor ingreso multiplicaron su gasto de bolsillo en salud por más de 3.5 lo que fue en 2018; y los integrantes del cuarto decil aumentaron su gasto en adquisición de vehículos en 422.21 % una vez descontado el efecto inflacionario.</p>

<p>Si miramos los datos según clasificación de gasto, los deciles con mayor cambio en cada uno de ellos son: alimentos y bebidas, decil I (41.28 %); vestimenta y calzado, decil X (-49.23 %); salud, decil I (254.21 %); transporte, decil VII (40.98 %); educación, decil X (120. 21 %); cuidados personales, decil III (63.34 %).</p>

<p>En general, los datos de gasto de la ENIGH 2020 nos indican que los habitantes con mayor ingreso de Torreón fueron los que tuvieron una mayor disminución en sus gastos corrientes. Mientras que los de menor ingreso fueron quienes tuvieron menores caídas o incluso aumentos en su gasto. Estos resultados son escalables a nivel nacional y se unen a la evidencia de que el efecto de la pandemia tuvo una repercusión más agresiva sobre los más desfavorecidos en México.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>INEGI. 2021. Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares 2020.</p></li>
<li><p>INEGI. 2021. Características de la ENIGH 2020. Obtenido de: Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares 2020 ENIGH <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inegi.org.mx">inegi.org.mx</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Inteligencia colectiva como solución al problema del agua en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inteligencia-colectiva-como-solucion-al-problema-del-agua-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-inteligencia-colectiva-como-solucion-al-problema-del-agua-ago-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 13:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Estefanía Rodríguez Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inteligencia-colectiva-como-solucion-al-problema-del-agua-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/estefania-rodriguez-schott.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-estefania-rodriguez-schott-top5.png" align="right" alt="Foto Estefanía" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Río Nazas es la principal fuente de agua para la Comarca Lagunera, nace en la Sierra Madre Occidental y desemboca en la laguna de Mayrán, este es el cauce que dio origen y vida a la región. Los primeros pobladores llegaron apropiándose del territorio por los beneficios que presentaba el ecosistema regional, entre ellos la posibilidad de recolectar frutos, criar animales y cultivar plantas, cabe mencionar que pescaban con cestas de mimbre llamadas “nasas”, artefacto que asignó el nombre al río.</p>

<p>Desde el siglo XIX el aprovechamiento de estas aguas superficiales y su ecosistema, generó que la región se convirtiera en una zona económica y productiva de importancia a nivel nacional. En consecuencia, se construyeron las presas sobre el Río Nazas para retener sus aguas históricas y así tener un control eficiente de ellas, para regar los cultivos de los agricultores. (Presa Lázaro Cárdenas 1936 – 1946 y Presa Francisco Zarco 1966 – 1968). A partir de la construcción de ambas presas se inició el deterioro del ecosistema natural de 13,500 km2, desequilibrando la flora, la fauna, la erosión de la tierra, el ciclo del agua, entre otras cosas.</p>

<p>El retener el agua y no dejar que esta corra por el cauce natural del río, ha propiciado la recarga deficiente de los mantos acuíferos. Mientras tanto el desenfrenado crecimiento poblacional y la extensión de la mancha urbana, así como la propagación de áreas de cultivo han provocado mayor demanda de agua derivando la sobreexplotación del acuífero principal. De hecho, según la Comisión Nacional del Agua, en la Comarca Lagunera el volumen extraído se divide 14% para uso urbano y 83% para uso agrícola.</p>

<p>La CONAGUA también declaró el 17 de septiembre del 2020 al acuífero principal de la región lagunera sin disponibilidad del recurso con -149,046 hm³. La falta del líquido vital en nuestra región está generando múltiples problemas tanto de salud, ambientales, agrícolas, económicos, sociales, culturales, de desarrollo, etc.</p>

<p>Se ha alterado el ecosistema de la región por lo cual se presenta un problema de carácter sistémico. Es decir, un conjunto de problemas específicos con condiciones específicas y en un territorio específico.</p>

<p>Por tal motivo el problema del agua sigue sin resolverse, se han creado estrategias individuales, de manera aislada y no soluciones integrales. Se carece de estrategias orientadas a generar un territorio sostenible y resiliente en torno a la seguridad hídrica. Es hora de poner en práctica la inteligencia colectiva para replantear el nuevo ecosistema que ahora hemos creado, con una propuesta multidisciplinar con base en la planeación. Es momento de gestionar para nuestra región, ciudades, territorios metropolitanos y regiones urbanas, ecosistemas eficientes.</p>

<h3>BIBLIOGRAFÍA</h3>

<ul>
<li><p>IMPLAN Torreón. (2020). Atlas Municipal de riesgos de Torreón, Coahuila de Zaragoza. Torreón, Coahuila.</p></li>
<li><p>IMPLAN. (2021). Plan director de Desarrollo Urbano de Torreón. Torreón, Coahuila.</p></li>
<li><p>CONAGUA. (17/09/2020). Acuíferos (Nacional). 24/08/2021, de CONAGUA Sitio web: <a href="http://sina.conagua.gob.mx/sina/tema.php?tema=acuiferos&amp;ver=mapa">http://sina.conagua.gob.mx/sina/tema.php?tema=acuiferos&amp;ver=mapa</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ingreso promedio aumenta y desempleo disminuye en Torreón y el Área Metropolitana de La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-08-20-comunicado-enoe.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-08-20-comunicado-enoe</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 20 de agosto de 2021.</p>

<h2>Ingreso promedio aumenta y desempleo disminuye en Torreón y el Área Metropolitana de La Laguna.</h2>

<p>La Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (Nueva Edición) (ENOE-N) del INEGI publicó su reporte respecto al segundo trimestre del año 2021. Por ello, se realiza una comparación con el periodo inmediato anterior, primer trimestre de 2021, y con el primer trimestre de 2020 como comparación al año anterior, esto último debido a que no se realizó la ENOE para el segundo trimestre de 2020 por las medidas de confinamiento establecidas en el periodo.</p>

<p>En esta publicación se muestran los siguientes cambios para el área metropolitana de Torreón:</p>

<ul>
<li><p>Para el primer trimestre de 2021 el ingreso promedio mensual se ubicó en $9,216.13; un incremento de 4.88% respecto al primer trimestre del año 2021, cuando se ubicó $8,786.96 y un aumento de 2.18% con respecto al primer trimestre de 2020 cuando el ingreso promedio mensual se ubicó en $9,019.92.</p></li>
<li><p>La tasa de desempleo se posicionó en 4.23%, disminuyendo respecto al 5.16% del primer trimestre del 2021.</p></li>
<li><p>La tasa de subocupación en La Laguna pasó de 12.91% en el trimestre previo a 12.68% en el segundo trimestre de 2021, manteniéndose para esta ocasión por debajo del 13.27% a nivel nacional y por arriba del 10.41% a nivel estatal en Coahuila.</p></li>
<li><p>Según la posición en la ocupación; 74.01% de la población ocupada¹ corresponde a trabajadores subordinados y remunerados²; 5.90% a empleadores y 17.69% son trabajadores por cuenta propia.</p></li>
<li><p>Los sectores que más aumentaron en población ocupada respecto al segundo trimestre de 2021 fueron el de: Agricultura, ganadería, silvicultura, caza y pesca con 20.24%; Servicios profesionales, financieros y corporativos con 20.17%; y la Construcción con 15.56%.</p></li>
<li><p>Los principales cambios en población ocupada por sector, con respecto al primer trimestre del 2020 fueron: Agricultura, ganadería, silvicultura, caza y pesca con un incremento de 24.05%; Servicios profesionales, financieros y corporativos con un incremento de 23.09%; y la Industria extractiva y de la electricidad una disminución de 16.85%.</p></li>
</ul>

<h3>Indicadores de empleo al segundo trimestre del 2021</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Indicador</th>
  <th>Torreón y Área Metropolitana</th>
  <th>Saltillo y Área Metropolitana</th>
  <th>Durango</th>
  <th>Coahuila</th>
  <th>Nacional</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Tasa de desempleo</td>
  <td>4.23</td>
  <td>4.43</td>
  <td>4.60</td>
  <td>4.84</td>
  <td>4.21</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de subocupación ³</td>
  <td>12.68</td>
  <td>7.40</td>
  <td>9.34</td>
  <td>10.41</td>
  <td>13.27</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de condiciones críticas de ocupación</td>
  <td>18.68</td>
  <td>13.66</td>
  <td>24.66</td>
  <td>19.31</td>
  <td>25.44</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de informalidad</td>
  <td>41.00</td>
  <td>27.38</td>
  <td>52.74</td>
  <td>36.45</td>
  <td>56.16</td>
</tr>
<tr>
  <td>Ingreso mensual promedio</td>
  <td>$9,216.13</td>
  <td>$10,817.95</td>
  <td>$7,997.69</td>
  <td>$9,911.69</td>
  <td>$8,541.96</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><center>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (Nueva Edición) (ENOE y ENOEN), INEGI. Primer y segundo trimestre 2021, primer trimestre de 2020.</center></p>

<h3>Indicadores de empleo Torreón y Área Metropolitana de La Laguna</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Indicador</th>
  <th>Primer trimestre 2020</th>
  <th>Primer trimestre 2021</th>
  <th>Segundo trimestre 2021</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Tasa de desempleo</td>
  <td>4.91</td>
  <td>5.16</td>
  <td>4.23</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de subocupación</td>
  <td>9.04</td>
  <td>12.91</td>
  <td>12.68</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de condiciones críticas de ocupación</td>
  <td>15.40</td>
  <td>19.06</td>
  <td>18.68</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de informalidad</td>
  <td>40.23</td>
  <td>40.16</td>
  <td>41.00</td>
</tr>
<tr>
  <td>Ingreso mensual promedio</td>
  <td>$9,019.92</td>
  <td>$8,786.96</td>
  <td>$9,216.13</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><center>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (Nueva Edición) (ENOE y ENOEN), INEGI. Primer y segundo trimestre 2021, primer trimestre de 2020.</center></p>

<p></br></br></br></p>

<p>¹ Se refiere a todas aquellas personas que desempeñan actividades laborales tales como el trabajar por cuenta propia, empleador o subordinado.</p>

<p>² Se refiere a todas aquellas personas que en el desempeño de su actividad reconocen depender de un jefe o superior recibiendo un salario como forma de pago.</p>

<p>³ Tasa de condiciones críticas de ocupación. Porcentaje de la población ocupada que representan los ocupados que se encuentran trabajando menos de 35 horas a la semana por razones de mercado, los que trabajan más de 35 horas semanales con ingresos mensuales de hasta un salario mínimo y los que laboran más de 48 horas semanales ganando más de uno hasta dos salarios mínimos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Residuos y Medio Ambiente</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-y-medio-ambiente-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-residuos-y-medio-ambiente-ago-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 00:30:00 -0500</pubDate>
      <author>QFB. Susana Estens De La Garza</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-y-medio-ambiente-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p></br></br></br>
En lo relativo al <strong>medio ambiente</strong> poco se reconoce la capacidad técnica y conocimiento que se requiere para la solución de los problemas. Generalmente se considera que conservar o mejorar el medio ambiente consiste únicamente en plantar arbolitos. Si, así en chiquito. Sin embargo, uno de los problemas más visibles, menos agradables y más reales es el de la basura. O residuos si le damos el término correcto. Hace ya tiempo impartí clases de ecología y medio ambiente y mis alumnos son ahora profesionistas y padres de familia; los programas de educación pública desde hace también mucho tiempo incluyen temas de medio ambiente y conservación de tal forma que hace años ya, se ha dado información y educación relativa al medio ambiente.  Deberíamos tener una ciudadanía más comprometida y preocupada por tener una ciudad no solamente más limpia sino consciente de la gran cantidad de dinero que literalmente enterramos.</p>

<p>La ciudad de <strong>Torreón debe deshacerse a diario de aproximadamente 560 toneladas de residuos sólidos urbanos</strong>. Los torreonenses pagamos porque estos residuos sean enterrados en el relleno sanitario propiedad de la empresa concesionaria. Además de la recolección de casa por casa, se paga por la recolección de contenedores, de tolvas, por el barrido manual, el barrido mecánico, los residuos de abastos y los residuos de parques y jardines. Todo esto nos representa un gasto mensual promedio de 21 millones de pesos. Para abundar un poco más, enterrar una tonelada de basura, nos cuesta $486.06 más IVA.  Nuestra ciudad pagó en el 2020, <strong>227 millones de pesos ($227,841,915.08)</strong> por los conceptos mencionados mientras que el ingreso anual total de Torreón para ese mismo año fue de $2,799 millones de pesos*. Saque usted las cuentas. Resulta algo así como el 8% del ingreso municipal que se paga por la basura.</p>

<p>¿Por qué debería preocuparnos esto? Los residuos que se disponen en el relleno sanitario se compactan y cubren de tierra. Ahí se descomponen lentamente lo que conocemos como residuos orgánicos y en su descomposición generan metano; gas que contribuye de manera muy importante al calentamiento global. Antes de enterrar toda la basura que se transporta en los camiones, NO se recuperan los reciclables. Estos recursos naturales (papel, metales, etc.) se pierden al quedar ahí por no sabemos cuántos años, en vez de regresar a un ciclo de economía circular en el que se aprovechen. Nos debe preocupar (además de lo económico) por el uso desmedido de recursos naturales y por su contribución al calentamiento global.</p>

<p>El municipio no cuenta con datos, pero sabemos que es mínima la recuperación oficial y planeada de los materiales reciclables, como el papel, cartón, plásticos, multicapa (Tetrapak), metales y vidrio. De forma voluntaria algunos ciudadanos cumplen con su responsabilidad ambiental al separar los reciclables y entregarlos a recolectores urbanos (pepenadores) o llevarlos a puntos donde reciben estos materiales.</p>

<p>¿Somos los consumidores totalmente responsables de esta lamentable situación ambiental y de alto impacto económico en el presupuesto municipal? ¿Alguna vez hemos considerado la posibilidad de no comprar algún artículo por estar sobre-empacado? ¿Qué sucedería si a los fabricantes de productos se les hiciera responsables de los residuos que su producto genera?</p>

<p>En Europa y en algunos estados de los Estados Unidos se han implementado leyes en respuesta al clamor ciudadano (ojo, esto es hacer política pública), para el funcionamiento de programas de responsabilidad ampliada tanto en la fase de diseño y producción de sus productos como durante la gestión de los residuos,<a href="https://www.miteco.gob.es/en/calidad-y-evaluacion-ambiental/temas/prevencion-y-gestion-residuos/flujos/responsabilidad-ampliada/">https://www.miteco.gob.es/en/calidad-y-evaluacion-ambiental/temas/prevencion-y-gestion-residuos/flujos/responsabilidad-ampliada/</a>. En este esquema, los fabricantes contribuyen de manera significativa mediante la obligatoria incorporación a los programas dedicados a la reducción y reciclaje de residuos.</p>

<p>Ampliemos la discusión en torno a los residuos. Si bien es cierto que no podemos emular algunas prácticas de países con diferentes escalas de economía, sí podemos impulsar leyes para que las empresas de gran calado contribuyan al manejo responsable de los envases que utilizan para la comercialización de sus productos.  Insistamos en la educación ambiental y el concepto de responsabilidad compartida de generadores, consumidores y fabricantes. Dejemos de voltear al otro lado cuando de basura se trate. Volvamos a ser una ciudad limpia.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li>Muestreo y composición de residuos sólidos urbanos domésticos de la Ciudad de Torreón 2019-2020. Resumen ejecutivo y reporte técnico.</li>
</ul>

<p></br></br></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
