<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 03 Nov 2015 15:49:17 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Una Laguna competitiva en joyería de plata</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/una-laguna-competitiva-en-joyeria-de-plata.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-una-laguna-competitiva-en-joyeria-de-plata</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2015 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/una-laguna-competitiva-en-joyeria-de-plata/imagen.jpg"><br>

<p>Con un modelo económico que privilegia el valor del diseño y la innovación, por encima de la producción masiva, <strong>la Región Lagunera podría convertirse en una zona altamente competitiva en Joyería de Plata.</strong></p>

<p>Su potencial es amplio: contar con la materia prima a la mano, un diplomado en diseño y manufactura y la existencia de <strong>41 joyeros produciendo, 34 empresas con marca registrada y 4 puntos de venta.</strong></p>

<p>Los joyeros de plata en la región están asociados, cuentan con equipo y servicio de calidad al cliente.</p>

<p>Su producción se concentra en un <strong>35% en aretes, 17% en anillos, 17% en colecciones y 17% en collares.</strong> Sus principales materiales extra son: <strong>35% piedras, 13% piel y 13% vidrio,</strong> entre otros.</p>

<p>Como se trata de <strong>un sector que va naciendo,</strong> donde la inversión en instalaciones, equipo y tecnología representan un importante porcentaje de los costos de producción, el <strong>trabajo colaborativo se vuelve una estrategia importante</strong> para que las empresas que van surgiendo, despeguen y se consoliden.</p>

<p>La alianza <strong>"Plata Laguna"</strong> en la región pretende crear un <strong>clúster joyero de clase mundial,</strong> que sea ejemplo a nivel nacional y generador de empleos.</p>

<p>En la actualidad, este proceso se encuentra en la formación de un <strong>Consejo Regulador</strong> para impulsar <strong>Plata Laguna,</strong> como una <strong>marca colectiva</strong> que contribuya a posicionar a cada empresa que forme parte del Consejo.</p>

<p>El <strong>Tecnológico de Monterrey</strong> y la empresa <strong>Peñoles</strong> son dos de los impulsores de este proyecto.</p>

<p>El Tecnológico, en voz de la maestra <strong>Ana Olga Rodríguez,</strong> afirmó que la marca Plata Laguna ayudará a cobijar a marcas individuales y a tener una certificación.</p>

<blockquote>
  <p>"Estamos en ese proceso. Queremos que las piezas lleven el sello de Plata Laguna, porque es un diseño auténtico".</p>
  
  <p>"Hay algunos productos en el mercado que sólo tienen un baño de plata y nosotros buscamos que las piezas de los diseñadores laguneros estén certificadas con al menos 0.925 de contenido de este metal".</p>
</blockquote>

<p>Existen <strong>dos modelos de negocio</strong> en este sector: <strong>el modelo que maquila,</strong> que compite por precio, como sucede en otras regiones del país y en otras partes del mundo, con la presencia de pocas empresas y de grandes maquiladoras que replican los diseños.</p>

<p>El otro modelo es el italiano, el <strong>modelo de asociacionismo.</strong> Consiste en muchas pequeñas y medianas empresas que compiten, pero se asocian (la llamada coopetencia) para compartir por ejemplo, tecnologías sofisticadas y costosas que resultan incosteables en producciones pequeñas.</p>

<p>Este modelo, compartió la maestra Ana Olga Rodríguez, <strong>está gestando una cultura de asociacionismo,</strong> que es lo que se requiere para la integración definitiva del <strong>Clúster Plata en La Laguna,</strong> con el sello de la autenticidad en el diseño:</p>

<blockquote>
  <p>"No podemos competir por precio porque trabajamos con materiales auténticos y diseño original. Ojalá y La Laguna sea reconocida como una zona donde hay alto diseño en joyería de plata".</p>
  
  <p>"Eso implica que no estemos en el esquema de copia y maquila, sino en el esquema de agregar valor a esta naciente actividad".</p>
</blockquote>

<p>En la actualidad, afirmó que ya se tiene registrada la marca Plata Laguna en procesos educativos.</p>

<blockquote>
  <p>"Lo que falta es una marca Plata Laguna para la parte de producción, estamos formalizando el Consejo, que es una figura que nos llevará a regular la calidad en procesos de diseño, contenido de plata y de ética profesional, para que todo aquél que quiera estar certificado por Plata Laguna tenga esos estándares. Con esto se pueden hacer gestiones para conseguir más recursos".</p>
  
  <p>"En La Laguna se eligió el modelo de la competencia por diferenciación, donde lo que se hace aquí nadie más lo hace, puede ser que el producto sea muy distinto o que el servicio al cliente sea muy distinto", compartió.</p>
</blockquote>

<p>La integración del Clúster Plata, un <strong>proyecto impulsado por el IMPLAN</strong> como parte del <strong>Plan Estratégico Metropolitano,</strong> se encuentra avanzado.</p>

<p>Ya hay varios joyeros dedicados a esta actividad, aunado a la presencia en las principales ferias y concursos nacionales e internacionales, participación en encuentros y pasarelas con diseñadores reconocidos.</p>

<p>Todo esto ha sido posible gracias también a la existencia desde <strong>2009</strong> del <strong>Diplomado en Manufactura y Diseño de Joyería en Plata</strong> en el <strong>Tecnológico de Monterrey,</strong> que actualmente cuenta con <strong>141 egresados.</strong></p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/una-laguna-competitiva-en-joyeria-de-plata/joyeria-de-plata-despegando-en-la-laguna.jpg" alt="Joyeria de Plata - Despegando en La Laguna"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/IMPLAN_Torreon-Joyeria_de_plata-Marca_Plata_Laguna-Cluster_Joyero_Laguna_0_620937997.html">Una Laguna competitiva en Joyería de Plata</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón recibe tres reconocimientos a nivel nacional</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-10-29-torreon-recibe-tres-reconocimientos-a-nivel-nacional.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-10-29-torreon-recibe-tres-reconocimientos-a-nivel-nacional</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Oct 2015 10:40:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>El <strong>Ayuntamiento de Torreón</strong> ha sido acreedor a <strong>dos galardones a nivel nacional,</strong> otorgados a través de la <strong>organización internacional Gobiernos Locales</strong> por la <strong>Sustentabilidad</strong> (ICLEI, por sus siglas en inglés), así como una <strong>mención honorifica,</strong> durante el <strong>XIII Congreso Nacional de ICLEI</strong> que se lleva a cabo del 26 al 28 de octubre en la ciudad de Chihuahua, Chihuahua.</p>

<p>Con el programa <strong>“Torreón Iluminado al 100”,</strong> el municipio fue reconocido como el <strong>Gobierno Local Energéticamente Eficiente,</strong> esto durante la entrega del <strong>Premio ICLEI al Gobierno Local Sustentable 2015,</strong> desarrollada en las instalaciones de la Expo Chihuahua.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-10-29-torreon-recibe-tres-reconocimientos-a-nivel-nacional/premiacion.jpg" alt="Premiación"></p>

<p><strong>Miguel Felipe Mery Ayup,</strong> primer regidor, recibió este premio a nombre del alcalde <strong>Miguel Ángel Riquelme Solís,</strong> quien señaló que dicha obra se basa en la <strong>Reconversión Tecnológica del Alumbrado Público a través de la instalación de luminarias de tecnología tipo LED</strong> ( light-emitting diode), las cuales son ahorradoras, eficientes y tienen muchos más años de utilidad que las luminarias tradicionales.</p>

<p>De igual manera, Torreón fue premiado como <strong>Gobierno Local Responsable en Planeación</strong> por la plataforma <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/">www.trcimplan.gob.mx</a>, una herramienta que gracias al trabajo realizado por el equipo técnico del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN)</strong> ha logrado un importante vínculo informativo ciudadanía-municipio.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-10-29-torreon-recibe-tres-reconocimientos-a-nivel-nacional/premio-implan.jpg" alt="Miguel Felipe Mery Ayup y Eduardo Holguin"></p>

<p>Asimismo, el <strong>Secretariado para México, Centroamérica y el Caribe de ICLEI-Gobiernos Locales por la Sustentabilidad,</strong> otorgó al Ayuntamiento de esta ciudad, mención honorífica en la categoría: <strong>Gobierno Local Eficiente en la Gestión Integral de los Residuos Sólidos, Subcategoría súper Municipio.</strong></p>

<p>Cabe mencionar, que dichos reconocimientos son entregados a la actual administración gracias al trabajo en conjunto entre las diferentes dependencias municipales, que encabeza el presidente municipal, <strong>Miguel Ángel Riquelme Solís.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Calidad del aire en Torreón y sus efectos en la salud</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/calidad-del-aire-en-torreon-y-sus-efectos-en-la-salud.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-calidad-del-aire-en-torreon-y-sus-efectos-en-la-salud</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2015 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/calidad-del-aire-en-torreon-y-sus-efectos-en-la-salud/imagen.jpg"><br>

<p>La <strong>contaminación del aire</strong> continúa siendo uno de los <strong>problemas de salud pública más importantes</strong> que afecta a la población a nivel nacional.</p>

<p>Debido a que la <strong>Comarca Lagunera</strong> es una zona <strong>altamente industrializada y cada vez con mayor concentración vehicular,</strong> mejorar la calidad del aire se vuelve indispensable para la salud de toda la población.</p>

<p><strong>Desde el 2010 Torreón forma parte del programa para mejorar la calidad del aire "Pro Aire Laguna".</strong></p>

<p>A la fecha, el municipio cuenta con <strong>9 equipos manuales y una estación automática</strong> para medir la calidad del aire en Partículas Suspendidas Totales (PST) y Partículas Menores a 10 micras (PM10), en lo que va del año los resultados son significativos.</p>

<blockquote>
  <p>Los efectos de las partículas sobre cambios en la función pulmonar están ampliamente documentados en personas asmáticas y no asmáticas.</p>
</blockquote>

<p>En <strong>2015,</strong> de acuerdo con las mediciones semanales, los meses donde la ciudad registró una contaminación por encima de la norma, fueron <strong>febrero, marzo, abril y agosto.</strong></p>

<p>A nivel trimestral, el periodo de mayor contaminación fue <strong>entre enero y abril,</strong> debido a que en la temporada de frío la inversión térmica provoca mayor concentración de partículas contaminantes.</p>

<p>Las estadísticas mensuales de la <strong>Dirección General de Medio Ambiente,</strong> revelan que en algunos puntos de la ciudad donde se realizan mediciones con equipos manuales, es mayor la contaminación que en otros.</p>

<p>Por ejemplo: en el monitoreo realizado en la Escuela Secundaria General No. 3 se presentó <strong>42% de días fuera de la norma en PST.</strong> Y en la Escuela Secundaria Técnica No. 83, fueron <strong>43% de días fuera de la norma en PM10.</strong></p>

<h3>Efectos sobre la salud</h3>

<p>El espectro de efectos en la salud por la contaminación del aire es amplio, de acuerdo con la <strong>Norma Oficial Mexicana de Salud 025,</strong> pero afectan en particular a los <strong>sistemas respiratorio y cardiovascular.</strong></p>

<p>Toda la población puede ser afectada, aunque la susceptibilidad puede variar con el estado de salud o la edad, siendo <strong>los niños menores de 5 años, los adultos mayores de 65 y las personas con padecimientos previos, los grupos de mayor riesgo.</strong></p>

<p>Los eventos más documentados son: la mortalidad y la hospitalización de pacientes con <strong>enfermedad pulmonar obstructiva crónica (EPOC), exacerbación de los síntomas y aumento de la necesidad de terapia en asmáticos,</strong> así como mortalidad y hospitalización de pacientes con <strong>enfermedades cardiovasculares y diabetes mellitus.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/calidad-del-aire-en-torreon-y-sus-efectos-en-la-salud/monitoreo-trimestral-de-la-calidad-del-aire.jpg" alt=""></p>

<p>También se presentó el <strong>aumento del riesgo de infarto al miocardio, inflamación de las vías respiratorias, inflamación sistémica, disfunción endotelial y vascular, desarrollo de aterosclerosis, aumento en la incidencia de infecciones y cáncer de pulmón,</strong> entre otros.</p>

<p>Los niveles actuales de PM10 y PM2.5 en varias ciudades del país, se han asociado con <strong>reducciones agudas en el volumen espiratorio forzado del primer segundo (FEV1) y en la capacidad vital forzada (FVC),</strong> según lo informa la Norma Oficial Mexicana.</p>

<p>Sin embargo, <strong>hay evidencia de que la función pulmonar mejora cuando la exposición se reduce.</strong></p>

<p>Con una disminución neta de 10 μg/m3 (microgramos por metros cúbicos) de PM10 por un período de 10 años, se reduce la incidencia de algunos padecimientos respiratorios en 9%.</p>

<p><strong>Susana Estens de la Garza,</strong> directora de Medio Ambiente, comentó que las partículas menores a 0.1 micras (PM0.1) tienen una mayor capacidad de traspasar la membrana que está entre el alveolo y el capilar.</p>

<p>Una vez que pasa el capilar entra al torrente sanguíneo y los contaminantes se dispersan por todo el cuerpo, <strong>"por eso lo que respiramos incide directamente en nuestra salud".</strong></p>

<h3>La verificación vehicular</h3>

<p>Para la directora, <strong>la contaminación ambiental debe ser una responsabilidad compartida.</strong> No sólo se trata de que el gobierno imponga leyes, se tiene que socializar y difundir para que no se sienta como una imposición.</p>

<p>Necesariamente la reducción de la contaminación va de la mano con el <strong>Programa de Verificación Vehicular,</strong> bajo el entendido de que <strong>"si tu carro contamina, tienes que pagar",</strong> expresó la Química.</p>

<p>Aún cuando los automóviles se encuentren afinados y en las mejores condiciones físico/mecánicas, contaminan.</p>

<blockquote>
  <p>"Porque en contaminación del aire, lo que más incide y más posibilidades tiene de mejorar, es la combustión de hidrocarburos".</p>
  
  <p>"Esto tiene que ir de la mano con la implementación de un sistema de transporte de calidad, con el Metrobús y con el fomento a la movilidad sustentable", indicó.</p>
</blockquote>

<p>Susana Estens compartió que <strong>Torreón contará el próximo año con un Programa de Verificación nuevo a nivel nacional.</strong></p>

<blockquote>
  <p>"La norma marca que la verificación tiene que ser con un dinamómetro, son unos rodillos sobre los cuáles se coloca el vehículo y se somete a una prueba de esfuerzo, esta prueba es más confiable y los municipios están obligados a aplicarla".</p>
</blockquote>

<p>Actualmente el Municipio verifica <strong>10,000 vehículos al año</strong> y con este programa se pretenden verificar <strong>20,000 vehículos al mes.</strong></p>

<p>La directora puntualizó la importancia de que la ciudadanía entienda la ecuación: <strong>Verificación = mejor calidad del aire = mejor salud.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Grado Promedio de Escolaridad en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-grado-promedio-de-escolaridad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sociedad-grado-promedio-de-escolaridad</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2015 12:51:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[      <h3>Descripción</h3>
<p>Un grado se considera un año de acuerdo al sistema educativo nacional.</p>

      <h3>Información recopilada</h3>
      <table class="table table-hover table-bordered matriz">
        <thead>
          <tr>
            <th>Fecha</th>
            <th>Dato</th>
            <th>Fuente</th>
            <th>Notas</th>
          </tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td>31/12/2010</td>
            <td>10.2300</td>
            <td>INEGI</td>
            <td>Consulta la [Fuente](http://www3.inegi.org.mx/sistemas/iter/default.aspx?ev=5)</td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      <p><b>Unidad:</b> Grados aprobados.</p>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Por un crecimiento ordenado en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-crecimiento-ordenado-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-por-un-crecimiento-ordenado-en-torreon</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 14:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-crecimiento-ordenado-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>El crecimiento y desarrollo de Torreón no significa ampliar la extensión de la mancha urbana provocando mayor inversión de servicios públicos y transporte hacia la periferia.</p>

<p>El <strong>Plan de Desarrollo Urbano</strong> que entró en vigor en febrero de 2014, propone un crecimiento mediante "Polígonos de Actuación", que son áreas del municipio que por sus características de suelo y geográficas, permiten sacar el mejor provecho del entorno urbano.</p>

<p>El actual Plan de Desarrollo Urbano tiene como objetivo general el hacer de <strong>Torreón</strong> una ciudad vibrante, que sea sustentable, energéticamente eficiente, con una elevada calidad de vida, equitativa e incluyente y crear en los que la habitan una fuerte identidad urbana, patrimonial y comunitaria.</p>

<p>Para cumplir estos objetivos, el plan señala como estrategia de suelo establecer la figura de <strong>Polígonos de Actuación,</strong> como patrón de ordenamiento sustentable a corto, mediano y largo plazo, según sean las necesidades de la ciudad respecto al tema del suelo.</p>

<h3>¿Qué son los polígonos de actuación?</h3>

<p>Los <strong>polígonos de actuación</strong> son límites geográficos-espaciales del territorio que delimitan a partir condicionantes o características similares del lugar, donde se pretende llevar a cabo acciones específicas de intervención urbana.</p>

<p>Por ejemplo: zonas de gran influencia en la vida productiva de los habitantes y donde se aprovechen al máximo las ventajas del entorno urbano, ecológico y social, entre otros.</p>

<p>Generando así un desarrollo, coherente, ordenado y compatible con la sustentabilidad ambiental y social.</p>

<h3>Los polígonos de actuación se pueden aplicar en áreas como:</h3>

<ul>
<li>Zonas que tienen terrenos sin construir, ubicados dentro del tejido urbano, que cuentan con accesibilidad y servicios donde pueden llevarse a cabo proyectos de impacto urbano, apoyándose en programas de fomento social, económico y para la vivienda.</li>
<li>En zonas habitacionales con potencial de mejoramiento, de población de bajos ingresos, con altos índices de deterioro y carencia de servicios urbanos, donde se requiere un fuerte impulso para equilibrar sus condiciones y mejorar su integración con el resto de la ciudad.</li>
<li>En áreas factibles de regeneración urbana, que cuentan con infraestructura vial y de transporte, y servicios urbanos adecuados, localizadas en zonas de gran accesibilidad, generalmente ocupadas por inmuebles abandonados o con viviendas con baja densidad, las cuales podrían captar población adicional y lograr un uso más densificado del suelo y ofrecer mejores condiciones de rentabilidad.</li>
<li>Zonas industriales deterioradas o abandonadas donde los procesos deben reconvertirse para ser más competitivos, retomar la vocación y aprovechar la infraestructura del lugar.</li>
<li>En las áreas de conservación patrimonial que tienen valores arquitectónicos, históricos y culturales, así como en las que sin estar formalmente clasificadas como tales forman parte de la memoria de un lugar y tienen características de unidad formal que requieren atención especial para mantener y potenciar sus valores.</li>
<li>En zonas aptas para rescatar, donde sus condiciones naturales han sido alteradas por la presencia de usos inconvenientes o por el manejo indebido de recursos naturales y que requieren de acciones para restablecer en lo posible su vocación original.</li>
<li>En áreas naturales que no hayan sido alteradas gravemente y que requieren medidas para el control del uso del suelo y para desarrollar en ellas actividades que sean compatibles con la función de preservar el ámbito natural.</li>
</ul>

<h3>Su clasificación</h3>

<p>Los Polígonos se agrupan en grandes temas estratégicos que son: <strong>consolidación, crecimiento, mejoramiento, conservación y regeneración</strong> que a su vez engloban subtemas específicos.</p>

<p>Uno de los polígonos con mayor potencial en nuestra ciudad es el de <strong>Consolidación,</strong> pues cuenta con una extensión de 3,964.37 hectáreas.</p>

<p>Es un área de la ciudad que tiene una vocación en los ámbitos de Comercio y Servicios, Comercio e Industria, Desarrollo Social, Educación y Desarrollo Tecnológico y Vivienda, su uso de suelo está determinado y sólo necesita detonarse más.</p>

<p>Comprende áreas como la Zona Industrial, Mieleras, Las Américas, áreas donde se ubican grandes centros comerciales y algunos fraccionamientos recientes.</p>

<p>El polígono con posibilidad de <strong>Crecimiento</strong> en Torreón es de 2,245.64 hectáreas, en esa zona se pueden ampliar actividades como: Agricultura Tecnificada, Corredor Comercial, Industria y Vivienda.</p>

<p>Abarca áreas como Sata Fé, Plan de San Luis, el norte de Torreón (La Partida y el Oriente de Senderos).</p>

<p>Existe también el polígono de <strong>Mejoramiento,</strong> una zona con la posibilidad de contar con una mejorar infraestructura para potenciar actividades como las del Clúster Salud, Clúster Cultura y Comercio, Comercio en general y Vivienda.</p>

<p>Esta área corresponde principalmente al centro de la ciudad y tiene una extensión de 1,078.39 hectáreas.</p>

<p>Finalmente el polígono de <strong>Preservación</strong> significa una extensión territorial de 7,970.53 con las áreas naturales que en el municipio se deben de proteger.</p>

<p>Los Polígonos de Actuación se pueden implementar a través de políticas públicas e iniciativas privadas que le permitan a Torreón transitar hacia un modelo de desarrollo urbano sustentable, integral e inteligente, procurando viviendas dignas y mejorando la calidad de sus habitantes.</p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-crecimiento-ordenado-en-torreon/torreon-en-poligonos.jpg" alt="Torreon en poligonos"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/IMPLAN_Torreon-Poligonos_de_Actuacion-Crecimiento_Torreon-Especial_IMPLAN_0_612538881.html">Por un crecimiento ordenado en Torreón</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Infraestructura Vial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/infraestructura-vial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-infraestructura-vial</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 09:10:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/infraestructura-vial.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/infraestructura-vial/imagen.jpg"><br>

Mapa de jerarquía de vialidades que permite los intercambios entre las diversas funciones que se desarrollan en la ciudad de Torreón.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ciudades 24/7 como estrategia para revitalizar el espacio urbano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ciudades-24-7-como-estrategia-para-revitalizar-el-espacio-urbano.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ciudades-24-7-como-estrategia-para-revitalizar-el-espacio-urbano</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 08:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ciudades-24-7-como-estrategia-para-revitalizar-el-espacio-urbano/01.jpg" alt=""></p>

<p>Nuestro estilo de vida, se ha desarrollado a través de los trabajos y estudios los cuales nos marcan un régimen de horario estricto, por lo que son más las actividades diurnas que desarrollamos; por lo cual, la noche es representada como una barrera del tiempo que cada vez más se está fragmentando con los esfuerzos de participaciones económicas, culturales, sociales, etc.</p>

<p>La ciudad nocturna(24/7) tiene como fin común proponer una estrategia que pueda revitalizar los espacios que se encuentran en abandono, (falta de actividad en la zona) y pretende difundir y extender las actividades que se realizan en la zona durante los <em>«espacios vacíos»</em> como lo es el mediodía, así como la jornada laboral y la noche; a través de una planificación urbana que permita la continuación de las actividades realizadas durante el día, además de la creación de actividades nocturnas específicas.</p>

<blockquote>
  <p>“La ciudad 24/7 reposa sobre la economía nocturna, especialmente sobre el sector de la diversión. Dado que entra en competencia con otras ciudades, y con otras actividades en el marco de la propia ciudad, este sector es espacialmente selectivo: tiene diferentes grados de especialización y volumen de oferta según la jerarquía urbana, y se distribuye de forma limitada y concentrada en algunos barrios de la ciudad”</p>
  
  <p>González y Morales, 2013.</p>
</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ciudades-24-7-como-estrategia-para-revitalizar-el-espacio-urbano/02.jpg" alt=""></p>

<p>Dentro de los beneficios de promover una ciudad 24/7 a través de una economía nocturna, se encuentra la generación de <strong>mayores ingresos económicos,</strong> ya que se fomenta la apertura de nuevos negocios en horarios nocturnos o de los mismos pero con mayor rango de horario al normal, que ofrecen una variedad de eventos a los cuales se puede acudir en el transcurso de la noche.</p>

<p>A su vez, se convierte en una <strong>fuente de empleo adicional</strong> para cubrir la demanda de los lugares y negocios en los nuevos horarios nocturnos, regenerando el espacio urbano, a través de un flujo continuo de las personas. Lo anterior deriva además, en los gastos a los servicios y productos que se ofrecen en el área.</p>

<p>Crea una gama de <strong>diferentes actividades a realizar en el zona,</strong> lo que invita a los visitantes y lugareños a permanecer en la zona por más tiempo, lo que ofrece una oportunidad de revitalización de las zonas urbanas que por la noche caen en abandono por la falta de actividades a realizarse.</p>

<p>Existen ciudades, como Buenos Aires en donde se promueven acciones para que las personas puedan realizar actividades nocturnas que generan un atractivo para que salgan a pasear y disfrutar de los diferentes servicios o eventos que se presentan en vez de regresar a sus casas, ya sea ofreciendo una serie de alianzas entre los bares y restaurantes o un atractivo evento cultural.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ciudades-24-7-como-estrategia-para-revitalizar-el-espacio-urbano/03.jpg" alt=""></p>

<p>La generación o la ampliación de los horarios de los negocios estarán atendiendo a una comunidad con características específicas, con intereses similares e interrelacionados, formando subconjuntos que constituyen un mismo espacio físico funcional con necesidades específicas. Potencialmente ofrecen una diversidad de actividades recreacionales que generan una demanda propia, fuera de las actividades de la mañana, que solo se pueden apreciar en la noche u obtener ventaja de esta.</p>

<p>Este nuevo movimiento de personas crea una <strong>nueva percepción de la seguridad</strong> en la ciudad, puesto que una ciudad en la noche, sin ninguna tipo de actividad o personas por el lugar hace que se perciba insegura, peligrosa. Realizar diferentes actividades en la zona de noche estimularía a un mejor flujo de personas en el sector, generando vida y movimiento en las calles.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ciudades-24-7-como-estrategia-para-revitalizar-el-espacio-urbano/04.jpg" alt=""></p>

<p>Para tener un balance dentro de las atracciones y actividades a realizar en una ciudad, es recomendable generar y <strong>fomentar destinos turísticos</strong> que ofrezcan un sinfín de opciones en cuanto esparcimiento para las diferentes edades, nivel socioeconómico, familias, culturas, etc. Por lo que, el ofrecer lugares donde los visitantes puedan disfrutar tanto de día como de noche, es una forma de ser un atractivo turístico distintivo en una ciudad. En México DF, se ofrece un recorrido nocturno en el Bosque de Chapultepec, para visitar sitios emblemáticos atractivamente iluminados, en bicicleta o a bordo de un tren.</p>

<p>Con esto se promueve que la sociedad adquiera un <strong>mayor sentido de pertenencia</strong> a un lugar, que se identifique mejor con el espacio que habita. Vivir los espacios durante el día o la noche, genera una seguridad en las calles, por lo que deben existir diferentes elementos que acompañen a la actividad para ofrecer una mejor oferta, como una buena iluminación en las vialidades y diferentes tipos de movilidad urbana. Pero no solo eso, si no generar una metamorfosis en la cultura existente de la sociedad.</p>

<p>El desarrollo de estos lugares debe de ser adecuado a las necesidades de las diferentes zonas de una ciudad, para que los habitantes disfruten de una manera respetuosa los espacios brindados, por lo que se deberá trabajar con todas las personas involucradas al respecto y llegar a un acuerdo sobre la solución de los problemas que puedan surgir con los nuevos establecimientos y eventos.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ciudades-24-7-como-estrategia-para-revitalizar-el-espacio-urbano/05.jpg" alt=""></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li>Ciudades Efímeras: Transformando el Turismo urbano a través de la producción de eventos. (González y Morales, 2013)</li>
<li><a href="http://www.condistintosacentos.com/distritos-y-redes-en-la-economia-nocturna-en-la-ciudad-de-mexico/">Distritos y redes en la conomía nocturna en la Ciudad de México</a></li>
<li><a href="http://blogs.iadb.org/ciudadessostenibles/2014/09/05/economia-nocturna/">Economía nocturna</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La movilidad urbana y laboral en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-urbana-y-laboral-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-movilidad-urbana-y-laboral-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 13:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe, Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-urbana-y-laboral-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna</strong> es una región interconectada donde diariamente se realizan <strong>2 millones 669 mil 454 viajes,</strong> distribuidos <strong>casi la mitad de ellos en automóvil particular y sólo 30% en transporte público.</strong> Todo esto, aunado al crecimiento de la mancha urbana ha ocasionado una baja densidad poblacional, abandono de zonas residenciales, aumento de distancias y mayores costos en traslados y en los servicios públicos.</p>

<p>Se entiende por <strong>movilidad la capacidad que tienen las personas y las mercancías de moverse dentro y fuera de las ciudades,</strong> considerando tres modos de transporte: <strong>vehículo privado, transporte público y transporte mercantil.</strong></p>

<p>La <strong>problemática principal de la movilidad</strong> en la Comarca Lagunera, reside en la expansión de la mancha urbana, lo que ha presionado a la estructura vial a tal grado que <strong>se ha privilegiado el uso del automóvil particular.</strong></p>

<p>El uso de vehículos motorizados ha aumentado a un ritmo mayor y al incrementarse las distancias y la cantidad de vehículos, aumentan los efectos negativos del uso de los automotores, como son:</p>

<ul>
<li>El incremento del consumo energético.</li>
<li>La contaminación atmosférica y sonora.</li>
<li>Disminución de la seguridad vial.</li>
<li>Exclusión social.</li>
<li>Efectos negativos sobre la salud.</li>
<li>Ocupación creciente del espacio</li>
<li>El efecto barrera en la ciudad y</li>
<li>La generación de costes externos.</li>
</ul>

<p>Este escenario resulta insostenible e inequitativo para los segmentos de población que no cuenta con vehículo.</p>

<h3>Movilidad laboral entre municipios</h3>

<p>En la <strong>ZML</strong> las necesidades de traslado de la población de una ciudad a otra son cotidianas, ya sea por cuestiones de vivienda, trabajo, consumo, educación y oferta cultural, entre otras.</p>

<p>La proporción de personas que trabajan y viven en el mismo municipio muestra que los municipios de la ZML, exceptuando a Torreón, no tienen la capacidad de ofrecer fuentes de trabajo al total de su población, lo cual se compensa con la interacción entre las demás ciudades.</p>

<p>Observamos que Torreón, al situarse en la zona céntrica de la ZML beneficia a los municipios colindantes, ya que <strong>48% de los torreonenses que trabajan en otro municipio lo hacen en Gómez Palacio</strong> y <strong>45% de los gomezpalatinos que trabajan fuera de su ciudad lo hacen en Torreón.</strong></p>

<p>Por su parte Lerdo, al ubicarse a mayor distancia tiene un mayor porcentaje de población ocupada que trabaja en otro municipio, similar a Matamoros, aunque más acentuada.</p>

<h3>¿Qué se propone?</h3>

<p>En el 2013, se elaboró el <strong>Plan Integral de Movilidad Urbana Sustentable (PIMUS) de la Laguna</strong> el cual es un instrumento de planeación urbana que centra sus esfuerzos en resolver la problemática de movilidad de la ZML a través de 5 estrategias generales: <strong>Crecimiento ordenado, controlado y compacto; priorizar modos no motorizados de transporte; desarrollo de un sistema de transporte público integrado; y gestión integral de la movilidad.</strong></p>

<p>Como proyecto prioritario, <strong>el PIMUS propone el desarrollo de un corredor de transporte masivo integral BRT (Bus Rapid Transit)</strong> conocido como “Metrobus”, el cual consiste en un sistema de transporte público que pretende lograr la eficiencia, rendimiento y calidad de un sistema de metro o tren ligero, con la flexibilidad costo y simplicidad de un sistema de autobuses.</p>

<p>El sistema tiene <strong>4 características principales:</strong> autobuses de gran capacidad, carriles exclusivos (o prioritarios) para autobuses, estaciones o paradas fijas con plataformas y pago de la tarifa fuera del autobús. Todas estas condiciones permiten que el sistema tenga una eficiencia mucho mayor a un sistema de autobuses tradicional.</p>

<p><strong>Otras líneas estratégicas propuestas</strong> por el PIMUS <strong>son la priorización de modos no motorizados de transporte y la racionalización del tránsito y vialidad.</strong> En este sentido, el IMPLAN desarrolla actualmente proyectos de pacificación del tránsito, calles completas y el Plan Director de Movilidad no Motorizada.</p>

<p>En conjunto, <strong>estas acciones pretenden desarrollar un sistema de movilidad urbana que integre a los modos no motorizados de transporte dentro de la movilidad cotidiana,</strong> contribuyendo en el desarrollo de una región accesible, compacta y sustentable a través de acciones en infraestructura, normatividad, programas de fomento, educación y seguridad vial.</p>

<p>Por otra parte, <strong>colectivos ciudadanos ciclistas lograron que Torreón fuera el primer municipio en adoptar de manera oficial el principio “Visión Cero”,</strong> el cual se basa en la premisa que todos los accidentes (siniestros) de tránsito son prevenibles y sus tasas de muertes y lesiones graves por violencia vial deben disminuir a cero. A través de un correcto diseño de vialidades, aplicación de reglamentos, pacificación del tránsito, calles completas y modificación de vehículos, se pretende elevar la seguridad vial en las calles de la ciudad.</p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-urbana-y-laboral-en-la-laguna/transporte-y-trabajo-en-la-zml.jpg" alt="Transporte y trabajo en la ZML"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Movilidad_urbana_en_La_Laguna-movilidad_laboral_en_La_Laguna-IMPLAN_Torreon_0_608339275.html">La movilidad urbana y laboral en La Laguna</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
