<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 18 Mar 2021 15:23:06 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Características de la Desigualdad de Género en la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/desigualdad-de-genero.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-desigualdad-de-genero</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2021 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica, Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/desigualdad-de-genero/características-de-la-desigualdad-de-genero-en-la-ZML.pdf">desigualdad de género</a> como archivo PDF de 449 KB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Toma protesta el nuevo presidente del Consejo Visión Metrópoli.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-03-02-toma-protesta-vm</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm/ima01.jpg" alt="Toma protesta VM 1"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 01 de marzo de 2021.</p>

<h2>Toma protesta el nuevo presidente del Consejo Visión Metrópoli.</h2>

<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo de Jóvenes “Visión Metrópoli”</strong>, llevó a cabo la toma de protesta del nuevo presidente.</p>

<p>Antes de iniciar la toma de protesta, los y las integrantes del Consejo Visión Metrópoli entregaron un reconocimiento a la familia del Lic. Eduardo Holguín, quien apoyó desde el inicio a la organización juvenil del IMPLAN.</p>

<p>Por su parte, <em>Omar Ortega Herrera</em>, presidente saliente señaló que durante los dos años que estuvo al frente del Consejo, desde su toma de protesta en febrero del 2019, se realizaron 24 sesiones ordinarias y 30 proyectos propuestos (ejecutados y/o en proceso). Algunos de los proyectos más destacados son:</p>

<ul>
<li><p><strong>Janes Walk “Pasos por la Historia”</strong>, mayo 2019. Caminata por el Centro Histórico de Torreón dirigida por el historiador Carlos Castañón.</p></li>
<li><p><strong>Seminario de Identidad Lagunera</strong>, septiembre - diciembre 2019. Siete sesiones con temáticas diversas, ponentes especializados y locaciones a lo largo de la Zona Metropolitana de La Laguna. El objetivo era explorar elementos de la región que construyen y enaltecen nuestra identidad.</p></li>
<li><p><strong>Visión Metrópoli X (VMx)</strong>, abril 2020. Espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para los ciudadanos de la ZML, a través de conferencias virtuales. La primera semana de pláticas se llevó a cabo del 6 al 10 de abril, a través de Facebook. Los videos ya se encuentran disponibles en la página del Consejo.</p></li>
</ul>

<p>Los consejeros y consejeras de Visión Metrópoli decidieron darle el voto de confianza a <em>Jorge Ángel Olvera Morales</em>, quien se ha desempeñado profesionalmente en Organizaciones de la Sociedad Civil.</p>

<p>Olvera Morales señaló: “Estamos buscando crear las condiciones necesarias para evitar la fuga de talentos que hay en la región y crear el bien común en la Zona Metropolitana de La Laguna para tratar de ofrecerle más a las generaciones que se están yendo de la ciudad, los jóvenes sabemos que no tenemos que quedarnos con los brazos cruzados ante los problemas de nuestra región”.</p>

<p>El Consejo Visión Metrópoli es una estrategia de participación ciudadana joven convocada por el IMPLAN Torreón. Conformada por 21 jóvenes entre 18 y 35 años, residentes del Área Metropolitana de La Laguna.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm/ima02.jpg" alt="Toma protesta VM 2"></center></p>

<div style="margin-top:8px; margin-bottom:16px;"><a href="https://issuu.com/consejovisionmetropoli/docs/informe_visi_n_metr_poli_2019_-_2021"><span style="font-size:32pt"><i class="fa fa-download" aria-hidden="true"></i></span> <span style="font-size:14pt">Da click para ver el archivo: <b> <big>Informe 2019-2021</big> </b>(versión web)</span></a></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Planeación Urbana con Perspectiva de Género, el Concepto de Ciudad Cuidadora</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero-mar-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 01:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>“El objetivo del urbanismo debería ser poder vivir en barrios inclusivos que tengan en cuenta la diversidad real que caracteriza a los espacios urbanos, y así hacer posible que el derecho a la ciudad sea un derecho humano para todas las personas.” Z. MUXI et al.</p>

<p>La planeación urbana con perspectiva de género busca posicionar a las personas en el centro de la toma de decisiones. Para esto es preciso tomar en cuenta que vivimos en una sociedad diversa, que todos somos diferentes y entonces la forma en que habitamos la ciudad genera para cada uno de nosotros diferentes necesidades. Por este motivo es fundamental entender que la vida cotidiana se define por el conjunto de actividades que las personas realizamos para satisfacer nuestras necesidades, que incluyen las tareas productivas, reproductivas o de cuidado, las tareas propias y las comunitarias.</p>

<p>En Torreón, según datos del Censo de Población y Vivienda del 2020, el 42.5% de la Población Económicamente Activa es femenina. Esto nos habla sobre el importante papel que juegan las mujeres en las actividades económicas de la ciudad, sin embargo, en la ciudad actual se han privilegiado los espacios y las actividades relacionadas con la producción sin tomar en cuenta las actividades reproductivas relacionadas con el cuidado o domésticas. Éstas últimas históricamente asignadas y realizadas por las mujeres y abordan gran parte de su tiempo, de su vida cotidiana, por eso es importante visibilizar estas tareas y comenzar a abordar el tema de la ciudad tomando en cuenta que los movimientos diarios que generan estas actividades, obligan a la mujer a hacer mayor uso del espacio urbano.</p>

<h3>Ciudad Cuidadora</h3>

<p>Uno de los pilares de la ciudad cuidadora es la seguridad. Con base en datos del Programa Ciudades y Espacios Públicos Seguros para mujeres y niñas en el Municipio
de Torreón, Coahuila elaborado en 2017 seis de cada 10 mujeres señalaron sentirse inseguras transitando las calles y otros espacios públicos en la ciudad. Esto puede ser atribuible principalmente a las condiciones en que se encuentra el espacio público.</p>

<p>En los años 90 las mujeres de Montreal se organizaron para trabajar la seguridad en la ciudad y en el suburbio, a partir de sus experiencias, estableciendo seis principios para un entorno urbano seguro, estos principios han sido retomados por colectivos feministas para definir las características necesarias para que un espacio público sea seguro.</p>

<p>Los principios son: La señalización, Visibilidad, Concurrencia de personas, Vigilancia formal y acceso a la ayuda, Planificación y el mantenimiento de los lugares y la participación de la comunidad.</p>

<p>Una ciudad que cuida busca generar políticas y programas de vivienda que aseguren contratos de alquiler asequibles, que permitan a las mujeres acceder a una vivienda digna en condiciones económicas justas. Vivienda con acceso a servicios, medios de transporte, equipamiento.</p>

<p>Por este motivo, la estrategia debe acompañarse de un planteamiento de uso de suelo mixto, que fomente la distribución equitativa de servicios, equipamientos y comercios de proximidad, lo que da lugar a recorridos funcionales y minimiza el uso del vehículo particular. Otro aspecto importante es buscar la participación de las mujeres en la política pública. Es fundamental captar la información de las personas que viven y que además serán usuarios y usuarias del espacio resultante.</p>

<p>La Planeación Urbana con perspectiva de género busca construir una sociedad más justa basada en los ejes de una ciudad cuidadora que promueva y garantice el derecho a la ciudad a todas y todos.</p>

<h3>Datos:</h3>

<ul>
<li><p>En Torreón, según datos del Censo de Población y Vivienda del 2020, habitan un total de 720,848 personas de las cuales el 51.2% son mujeres.</p></li>
<li><p>En Torreón el 33.02% de los hogares tiene jefatura femenina. (Censo, 2020)</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Factor Cuarentena en la Seguridad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-factor-cuarentena-en-la-seguridad-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-factor-cuarentena-en-la-seguridad-mar-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jorge Fernando del Moral Fraire</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-factor-cuarentena-en-la-seguridad-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jorge-fernando-del-moral-fraire.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jorge-fernando-del-moral-fraire-top5.png" align="right" alt="Foto Jorge" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>“La tendencia a la baja se mantiene para este comienzo de 2021, siendo enero el mes del que se tiene información, se observa una diferencia de -12.59% y -9.70% para Torreón y la ZML respectivamente usando enero 2020 como referencia.”</p>

<p>El distanciamiento social fue la estrategia optada por las naciones del mundo para afrontar la pandemia ocasionada por el Covid-19, causando una reducción en los crímenes en los primeros meses en la mayoría de los países que implementaron dicha medida preventiva. El siguiente análisis muestra el efecto que tiene la cuarentena en la incidencia delictiva de Torreón y la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML).</p>

<p>Fue el 16 de marzo de 2020 cuando la Secretaría de Salud anunció la implementación de la Jornada Nacional de Sana Distancia como medida preventiva, suspendiendo de manera temporal las actividades no esenciales como los eventos que pudieran tener concentraciones masivas de personas y se redujo el número de personas que se observaban fuera de sus hogares. Con el análisis de los datos abiertos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SESNSP), se puede observar un decremento en la incidencia delictiva del mes de marzo al mes de abril de 2020 de 38.75% y una diferencia de -33.48% con abril del año anterior.</p>

<p>Para los siguientes meses, en la ZML, se mantiene la tendencia a la baja siendo que en mayo hubo una diferencia de -35.68% con el mismo mes del año anterior, para junio -16.16%, julio -8.42%, y agosto y septiembre -19.05% y -7.22% respectivamente.</p>

<p>Torreón ve un caso similar en sus registros siendo el cambio más grande el que se observa para el mes de mayo con una reducción de 30.85% de 2019 a 2020 y 17.22% en octubre utilizando los mismos parámetros de comparación.</p>

<p>Si bien la diferencia en crímenes de un año a otro se mantiene en decremento de mes a mes, cuando la población se fue acostumbrando a la pandemia y los casos se venían intensificando debido a una segunda oleada del virus, se empezaron a implementar más medidas de prevención para frenar la propagación del mismo y es en el periodo del mes de octubre a diciembre tanto en Torreón como en la ZML que ocurre un decremento grande en la incidencia delictiva, 19.40% y 21.69% respectivamente, observando el mismo fenómeno que se presentó cuando la Sana Distancia fue implementada a principios del año.</p>

<p>A lo largo de 2020 la tendencia que hubo en los delitos de manera particular fue a la baja por lo que la cantidad al finalizar el año fue menor a la que se tuvo en 2019 siendo un factor de cambio la cuarentena y el distanciamiento social de la población.</p>

<p>En términos generales la incidencia delictiva en la Zona Metropolitana de La Laguna tuvo una diferencia de -13.94% comparando el periodo anual (enero-diciembre) de 2019 y 2020, mismo efecto se encuentra reflejado para el municipio de Torreón, en donde la diferencia en la incidencia delictiva fue de -7.80% para los mismos periodos analizados.</p>

<p>La tendencia a la baja se mantiene para este comienzo de 2021, siendo enero el mes del que se tiene información, se observa una diferencia de -12.59% y -9.70% para Torreón y la ZML respectivamente usando enero 2020 como referencia, mes en el que aún no se contaba con las medidas sanitarias implementadas por las respectivas autoridades de las zonas.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-factor-cuarentena-en-la-seguridad-mar-2021/grafica1.jpg" alt="grafica 1"></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><p>Peterson, E., Buhayar, N., Kaske, M., Mitra, M.  (30 de marzo, 2020). Crime Drops in Lockdown, Domestic Violence Risk Climbs. Obtenido el 4 de marzo, 2021, del sitio web:  <a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-03-30/stuck-at-home-americans-get-robbed-less-often-but-fight-more">https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-03-30/stuck-at-home-americans-get-robbed-less-often-but-fight-more</a></p></li>
<li><p>Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública. (20 de febrero, 2021). Datos Abiertos de Incidencia Delictiva. Obtenido el 3 de marzo, 2021, del sitio web: <a href="https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva?state=published">https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva?state=published</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Teletrabajo: “Nuevas reglas del Derecho Mexicano”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/teletrabajo-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-teletrabajo-mar-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. María Teresa Sánchez Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/teletrabajo-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maria-teresa-sanchez-dominguez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maria-teresa-sanchez-dominguez-top5.png" align="right" alt="Foto Tere Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Iniciamos el 2021 con noticias en materia de derecho laboral, con la muy acertada pero ambigua <strong>reforma al artículo 311 de la Ley Federal del Trabajo</strong>, en materia de Teletrabajo, en donde se adiciona el capítulo XII BIS; la cual se publicó en el Diario Oficial de la Federación el día 11 de enero del 2021, pero antes de entrar en materia, debemos partir de lo básicamente importante.</p>

<p>El <strong>Teletrabajo o Home office</strong> son labores que se realizan fuera del espacio físico de la empresa, son actividades en donde se utilizan las nuevas tecnologías de información y la comunicación. El Home Office era una práctica que ya existía, aunque de una forma muy informal y tomó fuerza a partir de la pandemia, con muchas incógnitas en el aire tanto para el patrón y para el trabajador, esta reforma era necesaria y urgente para poder regular lo que tanto nos vino a cambiar la forma de trabajar en la vida diaria.</p>

<h3>¿Cuáles serán las nuevas condiciones en el Teletrabajo?</h3>

<p>Deberán  constar por escrito, por medio de un contrato y cada una de las partes tiene el derecho de conservar un ejemplar, especificando: nombre, nacionalidad, edad, sexo y domicilio de las partes, así como las características del trabajo a desempeñar, monto salarial, fecha y forma de pago, el contrato debe especificar que el equipo y los insumos de trabajo se entregarán al trabajador bajo la modalidad de Teletrabajo, el contrato debe especificar el monto que el patrón pagará al empleado por concepto de pago de servicios en el domicilio relacionado con el trabajo, pero… ¿Cómo sabrá el patrón cuánto pagar por este concepto?, Si bien es cierto que existen un sinfín de aplicaciones para poder medir el rendimiento de cada empleado, la Ley no marca cuál sería la parte proporcional de los servicios, y recordemos que existen organismos que no tienen destinado algún rubro en su presupuesto para cubrir este gasto, alguna opción pueden ser las tarjetas de vales para el “home office” que algunas empresas han sacado al mercado para que sea más fácil cubrir con este requisito.</p>

<p>Por otra parte, el trabajador tiene el derecho de que se le proporcionen las herramientas necesarias de trabajo para realizar sus actividades, tiene el derecho a que se le respeten las horas de desconexión al termino de la jornada laboral; entendamos que al terminar la jornada laboral el trabajador no tiene porque sufrir ninguna repercusión en su trabajo, ambas partes deberán entender los horarios establecidos y respetarlos.</p>

<p>En consecuencia, el patrón tiene la obligación de pagar oportunamente los salarios en la hora y las fechas pactadas, llevar registros de los insumos entregados al trabajador y capacitarlo  para la adaptación y aprendizaje de esta nueva modalidad; el trabajador tiene la obligación de cuidar los equipos proporcionados por el patrón, y deberá informar con oportunidad los costos pactados de los servicios de telecomunicaciones y atender las políticas y mecanismos de la protección de datos utilizados para desempeñar sus actividades.</p>

<p>Este cambio de actividad a la modalidad de Teletrabajo deberá ser de forma voluntaria, deberá constar siempre por escrito, y podrá ser reversible a la modalidad presencial, tampoco quiere decir que por el hecho de que el trabajador se encuentre en su hogar no podrá contar con seguro social, acceso a mejores condiciones laborales, capacitaciones y mejores remuneraciones.</p>

<p>Quienes juegan también un papel importante en esta modalidad son los inspectores de trabajo quienes tendrán atribuciones muy importantes como comprobar que los patrones lleven los registros de los insumos entregados y den cumplimiento a sus obligaciones de seguridad y salud en el trabajo, deberán vigilar que los salarios no sean inferiores a quienes trabajan en forma presencial con funciones iguales o similares. Lo anterior, con base al artículo adicionado 330-K de la Ley Federal del Trabajo.</p>

<p>Falta mucho por hacer en materia laboral, en el tema que nos ocupa, pero ya se dio un paso importante, ahora es turno de las autoridades ejecutoras hacer cumplir la Ley y respetar a ambas partes, porque recordemos, patrón y trabajador tienen el mismo valor humano, por lo tanto, ambos tienen derechos y obligaciones por igual.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Acuerdan convenio el Ayuntamiento de Torreón y la Cooperación Alemana al Desarrollo Sustentable en México (GIZ).</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-12-comunicado-giz.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-03-12-comunicado-giz</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 12 de marzo de 2020.</p>

<h2>Acuerdan convenio el Ayuntamiento de Torreón y la Cooperación Alemana al Desarrollo Sustentable en México (GIZ).</h2>

<p>El Ayuntamiento de Torreón y la Cooperación Alemana al Desarrollo Sustentable en México (GIZ) sostuvieron el día de hoy una reunión para dar inicio a la colaboración por medio del Programa Protección del Clima en la Política Urbana de México (CiClim).</p>

<p>Xóchitl Cantellano, Coordinadora Ejecutiva de CiClim, indicó que el objetivo es fortalecer las capacidades institucionales y personales para la planeación e implementación de políticas, estrategias y medidas de protección climática en la política urbana mexicana.</p>

<p>En la reunión se presentó el proyecto al Ayuntamiento de Torreón, posteriormente se mostró el plan de trabajo para este año, se establecieron los compromisos de ambas partes, se presentaron casos de éxito y finalmente el Lic. Sergio Lara Galván, alcalde de Torreón, cerró la reunión con un mensaje.</p>

<p>En el plan de trabajo 2021 se trabajará en los siguientes temas: Calles más accesibles, Infraestructura Verde, y el Monitoreo de Impacto, en donde se pretende obtener la estimación de la mitigación de emisiones de acciones ciclistas.</p>

<p>Infraestructura Verde fue un tema planteado por la dirección de Centro Histórico, mientras que el IMPLAN realizará normas técnicas para complementar el Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón.</p>

<p>Dennis Quennet, Director de programas de Ciudades, Transporte e Industria de GIZ México, mencionó lo importante de la colaboración con Torreón, al ser una ciudad importante y representativa del Norte de México, y mostró su interés en que el municipio sea un ejemplo en materia de estrategias para combatir el cambio climático.</p>

<p>Por su parte, Federico Matías Eisele, Cónsul Honorario de la República Federal de Alemania mostró gran interés en conocer pronto la ciudad y estrechar lazos con el alcalde Sergio Lara Galván.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-12-comunicado-giz/ima01.jpg" alt="Imagen Convenio GIZ"></center></p>

<p><strong>Estuvieron presentes</strong>: el Lic. Sergio Lara Galván, alcalde de Torreón; Lic. Héctor Javier Rivera, Secretario del Ayuntamiento de Torreón; Federico Matías Eisele, Cónsul Honorario de la República Federal de Alemania; Dennis Quennet, Director de programas de Ciudades, Transporte e Industria de GIZ México; Arq. José Antonio Ramírez Reyes, dir. de IMPLAN Torreón, en conjunto con dos directores de área del Instituto; Orlando Avilés, Asesor de GIZ México para Torreón; Xóchitl Cantellano, Coordinadora Ejecutiva CiClim y representantes de Obras Públicas, Movilidad No Motorizada y Centro Histórico del R. Ayuntamiento de Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El empoderamiento económico de ONU Mujeres: Datos y estrategias para La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-empoderamiento-economico-de-onu-mujeres-mar2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-empoderamiento-economico-de-onu-mujeres-mar2021</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-empoderamiento-economico-de-onu-mujeres-mar2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Frida" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p><strong>ONU Mujeres</strong>, es la organización de las Naciones Unidas encargada de promover la igualdad de género y el empoderamiento de las mujeres. Esta organización establece normas internacionales y colabora con países miembros en la creación de leyes y programas, para la igualdad de género. Bajo el contexto de la pandemia, ONU Mujeres la visibiliza como un peso adicional que las mujeres soportan en vías de llegar a la igualdad, de ahí que “Mujeres líderes: Por un futuro igualitario en el mundo de la Covid-19”, haya sido el tema para el Día Internacional de la Mujer.</p>

<p>Para lograrlo, se requiere identificar las condiciones en las que tanto hombres como mujeres convivimos. Y en base a ello, ser congruentes con las acciones que realizamos y aceptamos como sociedad.</p>

<p>La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna (ZML)</strong> cuenta con una población de 1 434 283 personas para 2020, de la cual el 50.84% son mujeres, de ahí, la mayor parte de su población se ubica en edades de 24 años hacia abajo, predominando la población de 15 a 19 años.</p>

<p>Se reconoce con jefatura en el hogar a la persona que es la principal proveedora económica, la propietaria de la vivienda, la persona con la autoridad moral, o la persona que por su edad se le atribuye respeto. De acuerdo al censo de población y vivienda 2020, el 31.87% de los hogares estaba encabezado por mujeres, lo que significa un incremento de 8.34 puntos porcentuales, respecto al censo de 2010. Dicho comportamiento es similar para Torreón y Coahuila.</p>

<p>En cuestión del ingreso, los hogares con jefaturas femeninas obtienen $40,927 trimestrales. En cambio, los hogares con jefaturas masculinas reciben un ingreso 18.10% mayor a este dato. A pesar de que el gasto es mayor en los hogares con jefaturas femeninas por 22.88%.</p>

<p>Y es que el empoderamiento económico, una de las cinco áreas prioritarias en las que ONU Mujeres centra su trabajo, está asociada con la promoción de trabajos dignos, que aporten su crecimiento y desarrollo, así como la oportunidad de crear y acumular patrimonio. Dentro de los grupos de especial atención, están mujeres rurales, trabajadoras domésticas, migrantes y mujeres con habilidades poco desarrolladas; para lograr que consigan ingresos más altos, acceso y control de sus recursos y mayor seguridad y protección ante la violencia.</p>

<p>La educación superior como una vía para llegar a la igualdad de género, es uno de los temas a analizar</p>

<p>Para el caso de la ZML en el ciclo escolar 2019 - 2020 se registró un total de 51,394 matrículas. De las cuales el 49% está conformado por mujeres, donde el 73.29% estudia en su mayoría licenciaturas como Contaduría Pública y Derecho, en vez de ingenierías y estudios técnicos, lo que podría ir de la mano con acciones que inviten a la participación de las mujeres en estas carreras, mismas que pudieran despuntar el desarrollo de la vocación manufacturera de nuestra región. Del total de egresados y titulados, el 49.2 % y 48.2 % son las mujeres que egresan y se titulan respectivamente. En posgrados, el 53.03% de la matrícula está conformada por mujeres, las cuales en su mayoría estudian Maestría y Especialidad. Entre las más elegidas están la Maestría en Educación, Maestría en Derecho, Doctorado en Educación, Doctorado en Derecho, Especialidad en Ortodoncia y Especialidad en Administración. Del total de las 3,006 matriculadas y matriculados, egresa el 57.40 % y se titula el 49.33% de las mujeres.</p>

<p>En el ámbito laboral, a nivel mundial existen registros de la desigualdad entre hombres y mujeres en el ingreso. “En todo el mundo, las mujeres ganan menos que los hombres. En la mayoría de los países, las mujeres en promedio ganan sólo entre el 60 y el 75 por ciento del salario de los hombres”</p>

<p>A continuación, se diferencia el ingreso promedio mensual entre hombres y mujeres, donde se esperaría que las barras verdes y azules estuvieran del mismo tamaño por cada nivel de estudios. Así mismo, que los ingresos en relación con los años de estudio y nivel académico impliquen un mayor ingreso, aunque no necesariamente sucede.</p>

<h3>Ingreso promedio mensual según el nivel de estudios de la PEA de la ZML</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-empoderamiento-economico-de-onu-mujeres-mar2021/grafica2.jpg" alt="Gráfica 2"></p>

<p>La diferencia en el ingreso promedio mensual es mayor a favor de los hombres, excepto en normal y maestría. Donde la cantidad de horas trabajadas, no es una variable que incremente el salario de los hombres.</p>

<h2>Ingresos por género, según la profesión en la ZML</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-empoderamiento-economico-de-onu-mujeres-mar2021/grafica1.jpg" alt="Gráfica 1"></p>

<p>Se observa que de igual manera los ingresos más altos según la profesión, los obtienen los hombres, excepto en aquellas relacionadas a profesiones técnicas y las relacionadas con el arte.</p>

<p>Para lograr el empoderamiento económico, otra acción importante, es cuantificar y visibilizar la participación de las mujeres en este rubro. De acuerdo a los Censos Económicos 2019, la generación diaria de Producción Bruta Total (PBT) por mujeres laguneras, asciende a 374.18 millones de pesos. Donde 351.78 mil millones de pesos es la PBT total de la ZML, y las mujeres representan el 39% del personal total.</p>

<p>Finalmente, mantener y promover una agenda que nos ayude a alcanzar el empoderamiento económico de las mujeres en La Laguna, son acciones que contribuyen a la igualdad de género, la erradicación de la pobreza y el crecimiento económico inclusivo.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Aguilar, L. (2016). Obtenido de <a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/232091/05_Aguilar.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/232091/05_Aguilar.pdf</a></p></li>
<li><p>Dirección de Investigación Estratégica, IMPLAN Torreón. (2021). Análisis de género 2021.</p></li>
<li><p>ONU Mujeres. (s.f.). unwomen.org. Obtenido de <a href="https://www.unwomen.org/es/news/in-focus/in-focus-gender-equality-in-covid-19-response?gclid=Cj0KCQiAyoeCBhCTARIsAOfpKxigVyaSSAYOBPVmRJoHfeH2lvFh2jIaE-Nn71LTFMsrQntzY9mQ9GAaApfDEALw_wcB">https://www.unwomen.org/es/news/in-focus/in-focus-gender-equality-in-covid-19-response?gclid=Cj0KCQiAyoeCBhCTARIsAOfpKxigVyaSSAYOBPVmRJoHfeH2lvFh2jIaE-Nn71LTFMsrQntzY9mQ9GAaApfDEALw_wcB</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Crecimiento de la población en Torreón: Medición y Resultados</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/Crecimiento-de-la-poblacion-en-torreon-med-y-res-mar2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-Crecimiento-de-la-poblacion-en-torreon-med-y-res-mar2021</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/Crecimiento-de-la-poblacion-en-torreon-med-y-res-mar2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El primer censo en incluir información de la población de Torreón dentro de los reportes publicados en el portal del INEGI data de 1900. Para este año la población se ubicaría en 23,190 habitantes. Para 1910, la población se vería casi duplicada, creciendo 87.07%, pasando a 43,382 habitantes. La marca de 100 mil habitantes sería alcanzada en 1950 y los 500 mil serían registrados en el año 2000.</p>

<p>La población en la ciudad y del municipio se ha mantenido en crecimiento constante, sin embargo, en periodos anteriores, ¿cómo se ha comportado este crecimiento? Este análisis muestra los datos generales del municipio desde su fundación, así como la varianza en la población desde que se tienen registros oficiales.</p>

<p>La construcción de una estructura en forma de “torreón” por instrucciones del Sr. Leonardo Zuloaga en el año de 1850, daría la pauta a lo que posteriormente sería el rancho de Torreón. Este “torreón” tenía la intención de vigilar el paso del Río Nazas y las obras de la primera presa que sería construida sobre este paso de agua. No sería hasta años más tarde, en 1883, cuando se diera un crecimiento más acelerado de la zona, dado por la construcción de un paso de vías férreas por la localidad, en el mismo año; conectando así, con la capital del país y con la frontera norte.</p>

<p>Hasta esta fecha no había un registro homogéneo o estándar de población. Fue el 25 de enero de 1893 cuando por decreto presidencial, se estableció formalmente el Instituto Nacional de Geografía y Estadística (INEGI). Y dos años después, este organismo realizaría por primera vez un censo poblacional.</p>

<p>Con la infraestructura limitada de aquella época, este primer censo recaudaría información de las viviendas, según cuantas personas se encontraban, cuantas personas se encontraban ausentes y cuantas personas estaban de paso. Esta metodología presentaría dificultades por posibles casos de duplicidad, sin embargo, representaría la primera estimación de población en tiempos modernos.</p>

<p>Al comienzo de la realización de dichos censos, “Torreón” como lo conocemos aún no se constituía como ciudad y contaba con una población relativamente pequeña. Por ello, el censo de 1895 no muestra dentro de su tabulado una desagregación para la Villa de Torreón como se conocía en aquel entonces. El libro del autor Salvador Vizcaíno Hernández “Estructura de Torreón. Ensayo Económico Social”, publicado en el año 1953 y el cual se encuentra en formato digital de manera gratuita en el portal del municipio, nos dice que sí se hizo un registro durante este periodo el cual estimaba la población en 11,373 habitantes.</p>

<p>Así, a partir de este primer cálculo de población se realizaría un nuevo censo cada año que termina en “0” (cada 10 años). Con excepción del realizado en 1921, cuando por las dificultades políticas y sociales por las que atravesaba el país se tuvo que posponer un año. Adicionalmente a estas mediciones, el INEGI ha hecho estimaciones a partir de muestras de población cada 5 años desde 1995, con la finalidad de actualizar estos datos.</p>

<p>El primer censo en incluir información de la población de Torreón dentro de los reportes publicados en el portal del INEGI data de 1900. Para este año la población se ubicaría en 23,190 habitantes. Para 1910, la población se vería casi duplicada, creciendo 87.07%, pasando a 43,382 habitantes. La marca de 100 mil habitantes sería alcanzada en 1950 y los 500 mil serían registrados en el año 2000.</p>

<p>Si se observan los cambios porcentuales entre cada periodo, llama la atención que cada 30-40 años aproximadamente sucede un repunte en el crecimiento de la población. Así sucede en los años 1910, 1950, 1980 y 2010, cuando pareciera que el crecimiento poblacional va en descenso, sucede un incremento que supera los niveles anteriores.</p>

<p>A la fecha, gracias al Censo de Población y Vivienda 2020, se pueden estimar las 720,848 personas ubicadas dentro del límite territorial del municipio, un aumento de 12.70% respecto al censo de 2010, dato que es parecido al incremento general del país, el cual se ubica en 12.28%.</p>

<p>Por último, a pesar del incremento de la población en Torreón respecto a los censos pasados, este, ha sido el más bajo de los registros históricos, desde 1900, representando un incremento de 1.27% por año para la última década.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera. (20 de febrero, 2020). Creación del INEGI. Obtenido el 21 de febrero del 2021, del sitio web: <a href="https://www.gob.mx/siap/articulos/creacion-del-inegi">https://www.gob.mx/siap/articulos/creacion-del-inegi</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (n.d.). Censos y Conteos de Población y Vivienda. Obtenido el 21 de febrero del 2021, del sitio web:  <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/cpvsh/">https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/cpvsh/</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (n.d.). Quiénes Somos. Obtenido el 21 de febrero del 2021, del sitio web: <a href="https://www.inegi.org.mx/inegi/contenido/infoest.html">https://www.inegi.org.mx/inegi/contenido/infoest.html</a></p></li>
<li><p>Viscaíno Hernández, S. (n.d.). Estructura de Torreón. Ensayo Económico Social. Obtenido el 21 de febrero del 2021, del sitio web: <a href="http://www.torreon.gob.mx/archivo/pdf/libros/34%20Revista%20Cauce,%20Estructura%20de%20Torre%C3%B3n.pdf">http://www.torreon.gob.mx/archivo/pdf/libros/34%20Revista%20Cauce,%20Estructura%20de%20Torre%C3%B3n.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
