<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 21:39:22 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Torreón, camino a la redensificación II</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/torreon-camino-redensificacion-2.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-camino-redensificacion-2</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/torreon-camino-redensificacion-2/imagen.jpg"></span>

<blockquote>
    <p><i>¨La planificación de una ciudad es más que un conjunto de ideas o de opiniones dispersas de los individuos que la habitan, la planificación es una ciencia, o mejor dicho, un conjunto de ciencias que estudian la ciudad, considerándola ya como un organismo físico, ya como una entidad moral¨.</i></p>
    <p class="pull-right">E. Gleaser.</p>
</blockquote>

<p>Retomo el tema de la redensificación de ciudades, y de Torreón en especial, pues como <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/torreon-camino-redensificacion.html">ya lo había presentado</a>, las cifras nos indican como el territorio ocupado en la ciudad es siete veces contra tres del crecimiento poblacional de la década de 1970 a la fecha.</p>

<h3>¿Cuáles son los principales costos de la expansión urbana?</h3>

<p>La expansión urbana está inmersa en un proceso más amplio de construcción que crea beneficios al generar nuevo valor agregado y empleos en el corto plazo. Sin embargo, la expansión también tiene costos para toda la sociedad, que pueden distinguirse en tres tipos: los fiscales generados por la provisión de infraestructura y equipamiento por parte del gobierno; los impuestos a los individuos en la forma de costos de transporte y las externalidades negativas generadas por la expansión, que se reflejan en impactos de salud y ambientales.</p>

<p>Todos estos cuando son valorizados permiten comprender por qué existe la necesidad de planear las ciudades y contener la expansión urbana descontrolada, promoviendo las redensificaciones  y así eficientar más lo contenido en infraestructura de las ciudades.</p>

<h3>Cuál es la situación de Torreón a detalle:</h3>

<p>a) La densidad poblacional media urbana de Torreón al 2010* es de 81.3 habitantes por Hectárea, mientras que comparativamente, la ciudad de Aguascalientes, con una superficie urbana semejante a la de Torreón trae una densidad poblacional de 108.2 habitantes por Hectárea.</p>

<p>b) La densidad más alta que encontramos en la ciudad, según información porAgebs (INEGI) es de 368.8 habitantes por  Hectárea, 4.5 veces la media para la ciudad.</p>

<p>c) Estos Agebs se ubican en la parte sur, y sur-poniente de la ciudad, y corresponden a colonias populares, y conjuntos habitacionales institucionales.</p>

<p>d) La dispersión deja grandes espacios baldíos en medio de la ciudad, creando especulación inmobiliaria y acrecentando distancias a recorrer diariamente.</p>

<h3>Densidad de Población de Torreón en 2013</h3>

<p><a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/torreon-camino-redensificacion-2/densidades-poblacion.jpg"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/torreon-camino-redensificacion-2/densidades-poblacion-1024.jpg" alt="Densidad de Población de Torreón"></a><br>
<span style="font-size:0.8em;">Elaboración en IMPLAN.</span></p>

<p>La expansión de la ciudad tiene un efecto directo sobre el bienestar de los individuos y los hogares laguneros, pues al tener que recorrer mayores distancias se incrementan los gastos en transporte y se reduce el ingreso disponible para otras necesidades que incrementen el bienestar de las familias.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cultura y seguridad vial</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/cultura-seguridad-vial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cultura-seguridad-vial</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/cultura-seguridad-vial/imagen.png"></span>

<p>La cultura vial se refiere a la construcción de una convivencia armoniosa, responsable y de respeto entre todos los que hacemos uso de las vías de tránsito, sean estas aceras, rutas, caminos, ciclo vías, etc.</p>

<p>También hace referencia al  hecho de que comprendamos cuales son nuestros deberes y derechos en el uso de estas vías, sobre todo  porque cualquiera de nosotros, en cualquier momento puede jugar un rol de conductor, ciclista, motociclista, peatón o aún más, de un peatón con capacidades diferentes.</p>

<p>De esta manera, la cultura vial hace referencia a los comportamientos humanos en las vías, en los espacios de movilidad, no juzga si son correctos o incorrectos, lo que importa es la manera en que las colectividades se expresan en esos espacios.</p>

<p>En este sentido la cultura vial se relaciona con la seguridad vial, esta última hace referencia a la manera en que podemos atender los riesgos en las vías, a la forma en que enfrentamos dichos riesgos para prevenir accidentes o bien, que el impacto en vidas humanas sea mínimo.</p>

<p>Podemos decir entonces que la manera en que nos comportamos en las distintas vías, provocará un mayor o menor número de riesgos en la interacción con los otros y estos riesgos serán mínimos o no de acuerdo a la manera en que nos movamos o nos comportamos.</p>

<p>Si bien es cierto que la cultura vial aporta una serie de aspectos importantes en cuanto al comportamiento adecuado en las vías, es fundamental entender  que  estos planteamientos, están orientados a la seguridad vial, es decir, a la prevención de accidentes de tránsito o la minimización de sus efectos, especialmente para la vida y la salud de las personas.</p>

<p>En lo que respecta a la Zona Metropolitana de la Laguna (ZML) los accidentes han tenido un comportamiento diferente, que si bien es cierto, en algunos municipios no es preocupante, en otros como Torreón y Gómez Palacio no deja de llamar la atención la cantidad de los mismos.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/cultura-seguridad-vial/accidentes-transito-tasa-accidentes-zml-2013.png" alt="Accidentes de Tránsito en la ZML durante 2013, Tasa de accidentes por 100 mil habitantes">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/cultura-seguridad-vial/cantidad-accidentes-zml-2013.png" alt="Cantidad de Accidentes en la ZML en 2013">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/cultura-seguridad-vial/tasa-accidentes-zml-2013.png" alt="Tasa de Accidentes en la ZML en 2013">

<p>De la mayor proporción de accidentalidad en los municipios de Torreón y Gómez Palacio, se puede inferir que se da toda vez que dichos municipios reciben diariamente el mayor número de automovilistas de los municipios vecinos, sin que el territorio ni la ingeniería e infraestructura vial sean suficientes para ello, lo cual se sustenta en los flujos de la movilidad laboral previamente documentados. (Ver <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-laboral-cotidiana-zml.html">Gutiérrez Arizpe 2014</a>).</p>

<p>Podemos concluir que como en muchos otros aspectos de la zona metropolitana de la laguna, es impostergable la construcción, implementación y seguimiento de una política pública sobre seguridad vial encaminada a la protección de la vida humana.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La visión de los vencedores</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/vision-vencedores.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-vision-vencedores</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Eduardo Holguín Zehfuss</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/vision-vencedores/imagen.jpg"></span>

<p>Animo, coraje, atrevimiento, valentía, arrojo, son actitudes coadyuvantes del triunfo, del éxito, del progreso de una comunidad. Después de la Segunda Guerra Mundial tales actitudes llevaron a Alemania y a Japón a convertirse, en una década, en potencias económicas. El regreso de La Laguna a los primeros lugares en el ranking de competitividad nacional demanda de una comunidad que retome los valores y el empuje de “Los Fundadores”, de los hombres y mujeres que lejos de considerarse victimas de las adversidades, de su entorno natural y político, construyeron una de las regiones más prósperas de México.</p>

<p>Es verdad que La Laguna sufrió los estragos de una “Tormenta Perfecta”, en la cual se sumaron las consecuencias de la última recesión global y de los embates del crimen organizado.</p>

<p>En materia de inseguridad poco podemos contarles a los comarcanos. En materia económica el desempleo, el cierre de empresas y la emigración de jóvenes talentos lastimaron seriamente el bienestar regional.</p>

<p>Sin embargo, también es verdad que la “Tormenta Perfecta” ha amainado, los indicadores de competitividad empiezan a levantarse regresando la confianza inversora y la esperanza en el futuro de la metrópoli.</p>

<p>Aunque los focos rojos de la inseguridad siguen encendidos los crímenes de alto impacto ya no aterrorizan a la ciudadanía y los índices de empleo muestran una mejoría irrefutable.</p>

<p>De acuerdo a la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo de INEGI el desempleo abierto se ha reducido de 10%, en el 2009, a 5% en el 2014.</p>

<p>Por su parte el IMSS informa que en Torreón, a Julio del presente año, se habían generado 5,500 empleos, superándose lo que demanda el crecimiento de la Población Económicamente Activa (PEA).</p>

<p>Cabe señalar que persiste el reto de generar los empleos necesarios para cubrir el rezago habido en el último quinquenio. También, es imprescindible levantar la calidad de los puestos de trabajo y darle chamba a los profesionistas que se incorporan, año con año, al mercado laboral; pero, alienta el que la demanda anual de la PEA esté siendo superada gracias al renovado esfuerzo de la planta productiva local; del empeño y del ímpetu de los productores y empresarios de la Comarca.</p>

<p>También alienta que los números duros de instituciones especializadas muestran que, a pesar del bache en el que caímos, la estructura económica de La Laguna, construida en 100 años, se mantiene solida. Mencionemos que de 2009 a 2012 el PIB per cápita de la región se incrementó 22% (Banamex), y que en su último informe el IMCO refiere a La Laguna como la metrópoli con mejor entorno laboral del país en relación a aquellas con más de un millón de habitantes. Posición lograda gracias a su elevada productividad laboral, la séptima de México.</p>

<p>Dicha productividad será variable fundamental en la atracción de las muchas inversiones que arribarán al norte mexicano gracias a las externalidades positivas de la recién aprobada Reforma Energética. La caída en el costo de la energía eléctrica y la demanda de servicios, insumos y materias primas de la industria emergente Shale, son dos de las principales externalidades que habrán de dinamizar el crecimiento económico de La Comarca.</p>

<p>Si bien es cierto que la región cuenta con un enorme potencial económico, también lo es que enfrenta enormes retos: productivos, laborales, tecnológicos, ecológicos, culturales, urbanísticos, de vialidad, de transporte, etc. Los retos son grandes, las problemáticas varias, las carencias significativas. Pero también lo fueron aquellas que enfrentaron Los Fundadores. Ellos, los hacedores de La Laguna, no se lamían heridas, no se revolcaban en el lodo de los lamentos, no se decían victimas de las circunstancias. La Laguna nació grande y grande será su porvenir en la medida que tomemos su futuro en nuestras manos.</p>

<p>Sí, el futuro de La Laguna está en el trabajo organizado, en la unión y en las manos de sus universitarios, empresarios, ambientalistas, tecnólogos, investigadores, luchadores sociales, intelectuales, en las manos de sus funcionarios y políticos.</p>

<p>Digo, entonces, que el futuro de La Laguna está en las manos de sus ciudadanos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plan Estratégico Metropolitano | Mesa 1: Diagnóstico - Pronóstico</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2014-10-16-mesa-1-diagnostico-pronostico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2014-10-16-mesa-1-diagnostico-pronostico</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<h3>Mesa 1: Diagnóstico - Pronóstico</h3>

<p>El pasado 9 de octubre de 2014 comenzaron formalmente los trabajos para la construcción del Plan Estratégico Metropolitano, un esfuerzo coparticipativo para atender la necesidad urgente de elevar el nivel de competitividad para el desarrollo económico y social de la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2014-10-16-mesa-1-diagnostico-pronostico/foto-panoramica-previa.jpg" alt="Foto Panoramica">

<p>En dicho ejercicio de diagnóstico del estado que guarda la Zona Metropolitana  de La Laguna en temas como Gobierno y Coordinación Metropolitana, Desarrollo Social, Desarrollo Económico e Innovación, Sustentabilidad, Movilidad y Entorno Urbano participaron 146 expertos de los cuatro municipios metropolitanos entre académicos, representantes de la sociedad civil organizada, empresarios, servidores públicos y ciudadanos.</p>

<p>Agradecemos su participación y contamos con su participación para la conformación de la visión,  objetivos estratégicos y proyectos que conjugarán los esfuerzos de todos quienes construimos cotidianamente nuestra ciudad.</p>

<h3>Diagnóstico Básico de la ZML</h3>

<p>Le invitamos a descargar y leer el <a href="http://trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/plan-estrategico-metropolitano-diagnostico-basico-zml.pdf" target="_blank">Diagnóstico Básico de la Zona Metropolitana de La Laguna</a>, que es una presentación como archivo PDF de 1 MB con un gran cantidad de información para los Comités Técnicos.</p>

<a href="http://trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/plan-estrategico-metropolitano-diagnostico-basico-zml.pdf" target="_blank"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2014-10-16-mesa-1-diagnostico-pronostico/diagnostico-basico.jpg" alt="Diagnostico Basico"></a>

<h3>Participación Ciudadana</h3>

<p>La convocatoria está abierta para que Ciudadanos e Instituciones tengan un formulario en Internet dónde puedan entregar sus proyectos y aportaciones. Sólo se necesita tener una dirección de correo electrónico válida e ingresar a <a href="http://trcimplan.mx/plan" target="_blank">http://trcimplan.mx/plan</a> para hacer llegar su propuesta.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2014-10-16-mesa-1-diagnostico-pronostico/foto-movilidad.jpg" alt="Comite Tecnico Movilidad y Transporte">
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mesa 1: Diagnóstico - Pronóstico</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-1.html</link>
      <guid isPermaLink="false">plan-estrategico-metropolitano-mesa-1</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<h3>Mesa 1: Diagnóstico - Pronóstico</h3>

<p>El pasado 9 de Octubre de 2014 comenzaron formalmente los trabajos para la construcción del Plan Estratégico Metropolitano, un esfuerzo coparticipativo para atender la necesidad urgente de elevar el nivel de competitividad para el desarrollo económico y social de la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-1/foto-panoramica-previa.jpg" alt="Foto Panoramica">

<p>En dicho ejercicio de diagnóstico del estado que guarda la Zona Metropolitana  de La Laguna en temas como Gobierno y Coordinación Metropolitana, Desarrollo Social, Desarrollo Económico e Innovación, Sustentabilidad, Movilidad y Entorno Urbano participaron 146 expertos de los cuatro municipios metropolitanos entre académicos, representantes de la sociedad civil organizada, empresarios, servidores públicos y ciudadanos.</p>

<p>Agradecemos su participación y contamos con su participación para la conformación de la visión,  objetivos estratégicos y proyectos que conjugarán los esfuerzos de todos quienes construimos cotidianamente nuestra ciudad.</p>

<h3>Diagnóstico Básico de la ZML</h3>

<p>Le invitamos a descargar y leer el <a href="http://trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/plan-estrategico-metropolitano-diagnostico-basico-zml.pdf" target="_blank">Diagnóstico Básico de la Zona Metropolitana de La Laguna</a>, que es una presentación como archivo PDF de 1 MB con un gran cantidad de información para los Comités Técnicos.</p>

<a href="http://trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/plan-estrategico-metropolitano-diagnostico-basico-zml.pdf" target="_blank"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-1/diagnostico-basico.jpg" alt="Diagnostico Basico"></a>

<h3>Participación Ciudadana</h3>

<p>La convocatoria está abierta para que Ciudadanos e Instituciones tengan un formulario en Internet dónde puedan entregar sus proyectos y aportaciones. Sólo se necesita tener una dirección de correo electrónico válida e ingresar a <a href="http://trcimplan.mx/plan" target="_blank">http://trcimplan.mx/plan</a> para hacer llegar su propuesta.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-1/foto-movilidad.jpg" alt="Comite Tecnico Movilidad y Transporte">
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La importancia del suelo en las ciudades</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/importancia-suelo-ciudades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-importancia-suelo-ciudades</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/importancia-suelo-ciudades/imagen.jpg"></span>

<p>Históricamente el suelo ha sido una de las principales fuentes de riqueza, desarrollo económico y armonía social.</p>

<p>En México el suelo en grandes proporciones ha pasado de ser rural a urbano; la disponibilidad y ordenamiento del mismo son básicos dentro del desarrollo actual. Buscando una tendencia cada vez más sustentable y en armonía con su entorno natural inmediato.</p>

<p>El suelo urbano es la base del patrimonio de las familias mexicanas, un bien indispensable para crear las condiciones apropiadas de habitabilidad en las ciudades, por ello, tener acceso a este bien material es considerado en los planes de desarrollo como un factor de equidad social.</p>

<p>Actualmente en las ciudades estamos viviendo el fenómeno de la expansión, lo que nos lleva a constatar la relación entre la ocupación contra el aprovechamiento del suelo, detonado por la desproporción que existe entre la extensión y el número de habitantes, condicionado por la disponibilidad y los grupos sociales que lo demandan. Esto ha generado una agresiva proliferación de vivienda que carece de una política que regule y ponga una racionalidad social, debido a que, el crecimiento en las ciudades se ha dado basándose en el “libre mercado”, en relación, de las áreas que deben desarrollarse a cual ritmo y con qué destino.</p>

<p>En Torreón la expansión de la ciudad ha absorbido al ejido, desincorporando tierras del régimen agrario e incorporándolas al uso urbano por medio de sociedades mercantiles, generando oferta de suelo legal y barato para la vivienda de interés social, a este esquema se han sumado pequeñas propiedades de uso agrícola que dejan de ser rentables como tal y las ofrecen al uso habitacional campestre, con densidades de medias a bajas, cediendo el desarrollo de las ciudades a las regulaciones del mercado inmobiliario. Por ello es necesario promover políticas públicas que regulen el uso del suelo para llegar a un equilibrio óptimo entre sus diferentes usos, necesidades y compatibilidades que permitan el crecimiento ordenado y planeado de nuestra ciudad.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Polígonos de Actuación para un Desarrollo Urbano Integral</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/poligonos-actuacion-desarrollo-urbano-integral.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-poligonos-actuacion-desarrollo-urbano-integral</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/poligonos-actuacion-desarrollo-urbano-integral/imagen.jpg"></span>

<p>El nuevo modelo de desarrollo urbano mexicano que se impulsa en el país es el de fomentar la consolidación de las ciudades y lograr que sean más competitivas, equilibradas, densas, prósperas, justas, seguras y sustentables.</p>

<p>Para alcanzar este modelo, el Plan de Desarrollo Urbano de Torreón propone la implementación de polígonos de actuación como instrumento de planeación urbana.</p>

<h3>¿Que son los polígonos de actuación?</h3>

<p>Los polígonos de actuación son límites geográficos-espaciales del territorio definidos a partir de condicionantes o características similares del lugar, donde se pretende llevar a cabo acciones específicas de intervención urbana. Pueden ser zonas de influencia en la vida productiva de los habitantes, donde se aprovechen al máximo las ventajas de la urbanización, que generen un crecimiento coherente ordenado y compatible con la sustentabilidad ambiental y social.</p>

<p>Los polígonos se aplican a través de sistemas de actuación social, privada y por cooperación para el fomento y concertación de acciones, vinculados y regulados por la administración pública, dando prioridad a aquellos proyectos que tengan una orientación social.</p>

<p>Son susceptibles de definirse como polígonos de actuación:</p>

<ul>
    <li>Zonas que tienen terrenos sin construir, ubicados dentro de la mancha urbana, que cuentan con accesibilidad y servicios donde pueden llevarse a cabo proyectos de impacto urbano, apoyándose en programas de fomento social, económico y para la vivienda.</li>
    <li>Zonas habitacionales con potencial de mejoramiento, de población de bajos ingresos, con altos índices de deterioro y carencia de servicios urbanos, donde se requiere un fuerte impulso para equilibrar las condiciones y mejorar la integración con el resto de la ciudad.</li>
    <li>Áreas factibles de regeneración urbana, que cuentan con infraestructura vial y de transporte, y servicios urbanos adecuados, localizadas en zonas de gran accesibilidad, generalmente ocupadas por vivienda unifamiliar de uno o dos niveles con grados importantes de deterioro, las cuales podrían captar población adicional, un uso más densificado del suelo y ofrecer mejores condiciones de rentabilidad.</li>
    <li>Zonas industriales deterioradas o abandonadas que requieren reconvertirse para ser más competitivas y para evitar impactos ecológicos negativos, retomando la vocación y aprovechando la infraestructura del lugar.</li>
    <li>Áreas de conservación patrimonial que tienen valores históricos y culturales, así como en las que sin estar formalmente clasificadas como tales, presentan características de unidad formal que requieran atención especial para mantener y potenciar sus valores.</li>
    <li>Zonas susceptibles de rescate donde las condiciones naturales han sido alteradas por la presencia de usos inconvenientes o por el manejo indebido de recursos naturales y que requieren de acciones para restablecer en lo posible su condición original.</li>
    <li>Áreas naturales que no presentan alteraciones graves y que requieran medidas para el control del uso del suelo y para desarrollar en ellas actividades que sean compatibles con la función de preservar el ámbito natural.</li>
    <li>Zonas que por sus características, uso de suelo o vocación propician o conjugan los esfuerzos de los propietarios de predios para el desarrollo urbano.</li>
</ul>

<p>El Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón señala la implementación de polígonos de consolidación, crecimiento, mejoramiento, conservación y recreación que a su vez engloban subtemas específicos:</p>

<ul>
    <li>Polígonos de Consolidación:</li>
    <li>
        <ul>
            <li>Comercio y Servicios</li>
            <li>Comercio e Industria</li>
            <li>Desarrollo Social</li>
            <li>Educación y Desarrollo Tecnológico</li>
            <li>Vivienda</li>
        </ul>
    </li>
    <li>Polígonos de Crecimiento:</li>
    <li>
        <ul>
            <li>Agricultura Tecnificada</li>
            <li>Corredor Comercial</li>
            <li>Industria</li>
            <li>Vivienda</li>
        </ul>
    </li>
    <li>Polígonos de Mejoramiento:</li>
    <li>
        <ul>
            <li>Clúster de Salud</li>
            <li>Clúster de Cultura y Comercio</li>
            <li>Comercio</li>
            <li>Vivienda</li>
        </ul>
    </li>
</ul>

<h3>Polígonos de Conservación y Recreación</h3>

<p>La implementación de los polígonos de actuación se podrá realizar a través de políticas públicas e iniciativas privadas que le permitirán a Torreón transitar hacia un modelo de desarrollo urbano sustentable, integral e inteligente, procurando viviendas dignas y mejorando la calidad de vida de los torreonenses.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El IMPLAN somos todos</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/implan-somos-todos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-implan-somos-todos</guid>
      <pubDate>Wed, 08 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/implan-somos-todos/imagen.jpg"></span>

<p><i>“La ciudad no es una suma de piedras, sino una suma de individuos.”</i><br>
PhilippeStarck</p>

<p>Al iniciar este año se puso en marcha las labores del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de la ciudad de Torreón, IMPLAN, con la firme intención de brindar a la ciudad y su zona metropolitana la posibilidad de crecer de manera ordenada, pero principalmente la posibilidad de trascender en el tiempo como ciudad y sociedad que mira hacia el futuro.</p>

<p>El primer paso del Instituto se centró en sentar las bases de la planeación al desarrollar un Sistema Metropolitano de Información (SMI), que pudiera ofrecer una radiografía de la situación en la que vive la ciudad y sus Zona Metropolitana.</p>

<p>De igual forma nos dimos a la tarea de ubicar geográficamente toda la información y sus incidencias, Sistema de Información Geográfica (SIG), para tener la capacidad real de ubicar los diagnósticos.</p>

<p>Estos esfuerzos coordinados han dado como resultado la posibilidad de entrar en la etapa fundamental del desarrollo del IMPLAN como lo es, la planeación participativa, ya que con base a la información obtenida con el SMI y el SIG tenemos la posibilidad de convocar a la construcción de un Plan Estratégico Metropolitano, cuyo punto de partida será el taller de “Diagnostico-Pronostico” el cual se llevará acabo el jueves 09 de octubre en las Instalaciones de Tecnológico de Monterrey.</p>

<p>Este taller de participación ciudadana se llevará a cabo con expertos de la materia, miembros del Consejo, representantes de ONG´s, Universidades, Funcionarios de dependencias públicas y ciudadanos teniendo como principal objetivo poner sobre las diferentes mesas de trabajo información para llevar a cabo un diagnóstico de la región.</p>

<p>Los temas o mesas de trabajo se dividen en los siguientes temas:</p>

<ul>
<li>Movilidad</li>
<li>Entorno Urbano</li>
<li>Sustentabilidad</li>
<li>Desarrollo Social</li>
<li>Desarrollo Económico</li>
<li>Buen Gobierno</li>
</ul>

<p>Esta nueva etapa que vive el IMPLAN no es individual ya que a corto plazo se tienen programados más talleres como: “Visión, Estrategia y Objetivos” en una segunda etapa y “Proyectos Estratégicos”, tercera etapa, con los que se busca establecer las líneas de acción y soluciones a los grandes retos que enfrenta Torreón y su Zona Metropolitana para voltear al futuro como una ciudad que busca situarse en las mejores de Coahuila y México.</p>

<p>Inicia una nueva etapa, una etapa de apertura y participación, conoce este proceso de innovación con el que se dirige los destinos de la ciudad, en breve estará disponible en las redes sociales y la página web del IMPLAN, las bases para participar, síguenos, necesitamos de tu cooperación, porque el IMPLAN somos todos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Economía del Sector Salud en La Laguna</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/economia-sector-salud-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-economia-sector-salud-laguna</guid>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/economia-sector-salud-laguna/imagen.jpg"></span>

<h3>Contexto nacional e internacional</h3>

<ul>
    <li>En 2012 el gasto total de México en salud representó 6.2% de su PIB (OCDE, 2014).</li>
    <li>En México alrededor de la mitad del gasto en salud es del sector privado (OCDE, 2014).</li>
    <li>En 2012 el promedio de gasto en salud de los países de la OCDE fue de 9,3% del PIB (OCDE, 2014).</li>
    <li>La oferta de trabajadores en el sector salud en México ha aumentado en la última década (OCDE, 2014):</li>
    <li><ul>
        <li>Del 2000 al 2012 el número de médicos por cada mil habitantes en México aumentó de 1.6 a 2.2 (OCDE, 2014).</li>
        <li>En 2012 el promedio de los países de la OCDE fue de 3.2 médicos por cada mil habitantes (OCDE, 2014).</li>
    </ul></li>
    <li>A nivel nacional el sector salud ocupa 2.90% del personal ocupado (INEGI. Censos económicos 2009).</li>
</ul>

<h3>Zona Metropolitana de La Laguna</h3>

<ul>
    <li>3.15% del personal ocupado de La Laguna trabaja en el sector salud (INEGI. Censos económicos 2009).</li>
    <li>Torreón emplea 78% del personal ocupado en el sector salud en la zona metropolitana de La Laguna (INEGI. Censos económicos 2009).</li>
    <li>43.51% de la producción del sector salud en la zona metropolitana es valor agregado. Cifra mayor a la aportada por la manufactura, agricultura, construcción y minería.</li>
    <li>De 1999 a 2009, el comportamiento del sector salud en la Zona Metropolitana de La Laguna fue el siguiente:</li>
    <li><ul>
        <li>El personal ocupado creció 146.31%</li>
        <li>La producción Bruta creció 171.82%</li>
        <li>El valor agregado Aumentó 136.83%</li>
    </ul></li>
</ul>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/economia-sector-salud-laguna/01-distribucion-del-valor-agregado-sector-salud-laguna.png" alt="Distribución del Valor Agregado en el Sector Salud de La Laguna">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/economia-sector-salud-laguna/02-personal-ocupado-sector-salud-laguna.png" alt="Personal Ocupado en el Sector Salud de La Laguna">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/economia-sector-salud-laguna/03-valor-agregado-sector-salud-laguna.png" alt="Valor Agregado en el Sector Salud de La Laguna">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/economia-sector-salud-laguna/04-productividad-laboral-sector-salud-laguna.png" alt="Productividad Laboral en el Sector Salud de la Laguna">]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Dinámica del PIB per cápita de La Laguna (IRAEs Banamex 2011,2014)</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-pib-per-capita-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dinamica-pib-per-capita-laguna</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Eduardo Holguín Zehfuss</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-pib-per-capita-laguna/imagen.jpg"></span>

<p>De acuerdo a los Indicadores Regionales de Actividad Económica de Banamex (IRAEs) 2011, 2014 el <strong>PIB de La Laguna (Zona Metropolitana)</strong> creció de 145.3 Miles de millones de pesos a 191.8 Mmp; es decir, <strong>subió 32%</strong> (IRAEs Banamex 2011,2014).</p>

<ul>
    <li>Cabe señalar que la información de IRAEs Banamex 2011 fue construida con datos del 2009. Y el del 2014 con datos del 2012 (IRAEs Banamex 2011, 2014).</li>
    <li>De acuerdo a los mismos indicadores disminuyó la participación del PIB Lagunero en el PIB Estatal y Nacional. Dichas participaciones eran de 42.5% y de 1.3%, respectivamente en 2009 y de 36.3% y 1.23% en 2012 (IRAEs Banamex 2011,2014).</li>
    <li>Entre los indicadores Banamex de 2011 y 2014 el <strong>PIB per cápita de La Laguna</strong> creció de 121,728 pesos anuales a 149,501 pesos anuales, lo que representó un <strong>incremento de 22.82%</strong> (IRAEs Banamex 2011,2014).</li>
</ul>

<h3>Asunto: Dinámica del PIB per cápita de las Zonas Metropolitanas de Saltillo y Durango (IRAEs Banamex 2011, 2014).</h3>

<ul>
    <li>El PIB per cápita de Saltillo creció 63.67% (IRAEs Banamex 2011, 2014).</li>
    <li>El PIB per cápita de Durango creció 29.67% (IRAEs Banamex 2011, 2014).</li>
</ul>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-pib-per-capita-laguna/pib.png" alt="PIB per cápita en Torreón, Saltillo, Durango, años 2009 y 2012">

<h3>NOTAS:</h3>

<ul>
    <li>El INEGI no publica datos del PIB Municipal solamente publica datos estatales.</li>
    <li>Los datos del PIB Metropolitano publicados por Banamex fueron elaborados por el Departamento de Estudios Económicos del banco: <a href="http://www.banamex.com/resources/pdf/es/estudios_finanzas/mercados/publicacio nes/IRAE-2014-HD.pdf" target="_blank">IRAE-2014-HD.pdf</a>, <a href="http://www.banamex.com/resources/pdf/es/estudios_finanzas/mercados/publicacio nes/iraes-mar11.pdf" target="_blank">iraes-mar11.pdf</a>.</li>
    <li>LA INFORMACIÓN PROPORCIONADA POR EL IMPLAN NO FUE ESTIMADA NI PROYECTADA POR EL INSTITUTO. SE REPRODUJO FIELMENTE LA INFORMACIÓN DEL DEPARTAMENTO DE ESTUDIOS ECONÓMICOS DE BANAMEX.</li>
    <li>LA INFORMACIÓN PROPORCIONADA POR EL SIGLO DE TORREÓN (CAE RIQUEZA REGIONAL), PUBLICADA EL 25 DE SEPTIEMBRE DE 2014, SI UTILIZA INFORMACIÓN ESTIMADA, AL PROYECTAR EL PIB PER CÁPITA DEL 2008. DICHA ESTIMACIÓN PUEDE OBSERVARSE EN LA GRÁFICA INCLUIDA.</li>
    <li>LA ESTIMACIÓN 2008 QUE ALTERA LA TENDENCIA PUBLICADA POR EL SIGLO DE TORREÓN NO INDICA METODOLOGÍA ALGUNA, LO CUAL PONE EN DUDA SU ANÁLISIS.</li>
    <li>DESTACA EL HECHO DE QUE INFORMACIÓN DEL IMCO MUESTRA UNA TENDENCIA DE CRECIMIENTO DEL PIB DE LA LAGUNA Y DEL PIB DE TORREÓN. DE ACUERDO A LA BASE DE DATOS DEL ÚLTIMO ÍNDICE DE COMPETITIVIDAD URBANA DEL 2008 A 2012 EL PIB DE LA ZONA METROPOLITANA DE LA LAGUNA AUMENTO 8.42% Y LA DE TORREÓN 7.91%. LA COINCIDENCIA DE TENDENCIAS ENTRE EL IMCO Y BANAMEX, AMBAS INSTITUCIONES ESPECIALIZADAS Y CON AMPLIO RECONOCIMIENTO EN EL TEMA, NOS BRINDA CERTEZA DE QUE NO HAY INDICIOS DE UNA SUPUESTA CAÍDA EN LA RIQUEZA REGIONAL, SINO AL CONTRARIO LA INFERENCIA ES A LA ALZA.</li>
</ul>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Retrospectiva y estado actual del empleo en Torreón y la ZML</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-retrospectiva-estado-actual-empleo</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo/imagen.jpg"></span>

<h3>Síntesis</h3>

<ul>
    <li>México se encuentra históricamente entre los países con menores tasas de desempleo en el mundo.</li>
    <li>El desempleo proyecta características propias de cada mercado laboral por lo cual es importante no sólo compararlo con diversas regiones sino principalmente con largos periodos de tiempo.</li>
    <li>El norte del país ha registrado niveles de desempleo superiores a la media nacional sin que ello tenga una correlación directa con la generación de riqueza y bienestar.</li>
    <li>A partir de 2005 Torreón y la Zona Metropolitana de La Laguna pasó de mantener niveles de desempleo cercanos a la media nacional, se separó a la alza llegando a niveles superiores al 9 % en 2009.</li>
    <li>En el segundo trimestre de 2014 Torreón registra una tasa de desempleo de 5.11 % y la Zona Metropolitana de 4.81 % mientras la media nacional es de 4.9.</li>
    <li>Ciudades como Querétaro Aguascalientes y León presentan niveles superiores de desempleo.</li>
    <li>De acuerdo al crecimiento poblacional, Torreón requiere crear 4,054 nuevos empleos durante 2014 y 7,692 en la ZML.</li>
    <li>A su vez para reducir la tasa de desempleo a 3 % es necesario la generación de 6,097 adicionales en Torreón y 10,532 en la ZML, para superar el déficit creado de 2005 a la fecha.</li>
    <li>Durante 2014 el IMSS registra en Torreón 5,543 trabajadores asegurados más que en diciembre de 2013. Para la ZML los trabajadores asegurados ascienden a 8,216 más que el año anterior.</li>
    <li>En el contexto de Coahuila el municipio de Torreón es actualmente quien tiene más trabajadores asegurados con 167,134, mientras Saltillo le sigue con 165,009 a Julio de 2014.</li>
</ul>

<h3>Tasa de desempleo en México y el Mundo</h3>

<p>El empleo es uno de los principales indicadores, que muestra el desempeño económico de una ciudad, región o país. Si bien hay una serie de variables asociadas como lo son salarios promedio, los sectores de ocupación y tipos de empleo, la tasa de desempleo es el indicador de mayor comparabilidad temporal que puede medir de forma general el entorno económico y laboral en un entorno determinado.</p>

<p>Históricamente el empleo en México se ha mantenido entre los más bajos del mundo, esto se explica dado a que la tasa de desempleo es un reflejo de diversas características del mercado laboral, que en el caso de México se caracteriza por el alto autoempleo, y la estabilidad de salarios nominales con fluctuación de salarios reales, que en México es medido trimestralmente por la Encuesta Nacional sobre Ocupación y Empleo (ENOE) de acuerdo a criterios de la Organización Internacional del Trabajo (OIT).</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo/01-empleo-mexico-mundo.png" alt="Empleo en México y en el Mundo">

<p>Sin embargo dentro del mismo país existen diferencias estructurales en el mercado laboral por lo cual históricamente el norte del país soporta mayores tasas de desempleo, mientras en el sur se registran las tasas más bajas. La Región Noreste del país que incluye Coahuila, Nuevo León y Tamaulipas, registra los mayores niveles de desempleo históricamente, mientras el Suroeste conformado de acuerdo al INEGI por Chiapas, Guerrero y Oaxaca, muestra los niveles más bajos. Esto muestra que la tasa de desempleo no tiene una correlación directa con el nivel de ingresos y los indicadores de bienestar.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo/02-diferencias-regionales.png" alt="Diferencias Regionales">

<h3>Evolución del empleo en Torreón y La Laguna</h3>

<p>La ENOE se levanta en todo el país, sin embargo el INEGI sólo realiza sobrerrepresentación para obtener resultados de 32 ciudades, una por cada estado, siendo Saltillo y Durango las consideradas para sus respectivos estados. Esto ha llevado a que durante los últimos años no se cuenten con estadísticas de desempleo en nuestra región. Sin embargo a través de los micro datos de la propia encuesta se ha accedido a los resultados de las 1600 encuestas levantadas en Torreón y 3200 en la Zona Metropolitana de La Laguna cada trimestre.</p>

<p>Desde hace 9 años Torreón y la Zona Metropolitana de la Laguna se habían separado a la alza de la media nacional. Entre 2009 y 2010 se llegaron a medias anuales cercanas al 8% de desempleo abierto mientras en el tercer trimestre de 2009 se alcanzó el 9. 47 % en Torreón y 9.19 en la Zona metropolitana. Esta separación de la media nacional se ha reducido en 2014, donde en el último trimestre la ZML registro 4.81% de desempleo mientras a nivel nacional se registro 4.9 %.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo/03-desempleo-promedio-anual.png" alt="Desempleo Promedio Anual">

<p>Actualmente la ZML y Torreón se encuentra dentro de las ciudades con las que compite en inversiones y calidad de vida entre las de menor tasa de desempleo.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo/04-tasa-desempleo-torreon-segundo-trimestre-2014.png" alt="Tasa de Desempleo Segundo Trimestre 2014">

<h3>Prospectiva de población económicamente activa y empleo</h3>

<p>En base a las proyecciones de población de CONAPO, y los últimos datos sobre Población Económicamente Activa (PEA) en Torreón y La Laguna, en 2014 la PEA es para Torreón 288,958 y para la ZML 526,623, de los cuales están empleados 274,193 y 500,292 respectivamente. De acuerdo a ello para mantener una tasa de desempleo de alrededor de 5 %, en Torreón se requieren generar en Torreón 4,054 empleos durante 2014 y 7,692 en la ZML. [1]</p>

<p>A su vez para reducir la tasa de desempleo a 3 % es necesaria la generación de 6,097 adicionales en Torreón y 10,532 en la ZML.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo/05-tabla-proyecciones.png" alt="Tabla con proyecciones">

<h3>Tendencias del empleo formal</h3>

<p>A su vez un indicador que complementa la información aquí presentada es el número de trabajadores asegurados en el Instituto Mexicano del Seguro Social. A través de la estrategia de datos abiertos del Gobierno Federal se cuenta con información mensual a nivel municipal a partir de noviembre de 2013. A Julio de 2014 Torreón registró 167,134 trabajadores asegurados, esto es 5,543 más que en diciembre de 2013. Para la ZML los trabajadores asegurados ascienden a 261,332, 8216 más que el año anterior.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo/06-nuevos-asegurados-2014.png" alt="Nuevos Asegurados 2014">

<p>En el contexto de Coahuila el municipio de Torreón es actualmente quien tiene más trabajadores asegurados, ya que Saltillo de 163,416 en Diciembre de 2013 a 165,009 en Julio de 2014.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/retrospectiva-estado-actual-empleo/07-nuevos-asegurados-mensuales.png" alt="Nuevos Asegurados Mensuales">

<p>Considerando que Torreón requiere 4,054 nuevos empleos anuales y la ZML 7,692, se concluye que en el presente año se logrará reducir aún más tasa de desempleo aminorando el déficit de puestos de trabajo que dejaron los años anteriores principalmente 2009.</p>

<p>* Con colaboración de Gloria Liliana Gaytán Arocha.</p>

<p>[1]La Población Económicamente Activa se estima en base a la PEA del Censo de Población y Vivienda 2010, en el cual Torreón contaba con 40 % de su población económicamente activa y 39 % la Zona Metropolitana. Sin embargo al tener CONAPO proyecciones de población por grupos de edad, la estimación se hace en base a la proporción de PEA sobre los rangos de edad de 15 a 64 años, considerando así la dinámica demográfica de los próximos años. La proporción PEA sobre el grupo de edad de 15 a 64 de referencia, es para Torreón es 63.3 % y para La Laguna 61.6 %.</p>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Comportamiento y tendencia de la incidencia delictiva. Una visión ampliada.</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/imagen.jpg"></span>

<p>El Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública, organismo desconcentrado de SEGOB, publica mensualmente y desde el mes de enero de 2011 cifras sobre la incidencia delictiva en el país; por estado y por municipio. Estas cifras son reportadas por los órganos procuradores de justicia basándose en las denuncias y/o victimas dependiendo el tipo de delito.</p>

<p>Es un ejercicio relevante ya que al cubrir la mayoría de los municipios del país otorga comparabilidad en cuestiones de seguridad pública entre los municipios al ser una fuente oficial y estandarizada.</p>

<p>El proporcionar estadísticas con una frecuencia óptima permite realizar diferentes tipos de análisis con los mismos números, dependiendo del enfoque que el analista le quiera dar. Comparar por años, por mes, por bimestre.</p>

<p>En este ejercicio mostramos la tendencia de la incidencia delictiva para los delitos más recurrentes en la ciudad de Torreón desde 2011, por lo que optamos por utilizar los datos publicados por la fuente y los agrupamos por semestres, cubriendo por completo los ciclos temporales (años completos).</p>

<p>El resultado: al darse acontecimientos que alteran el comportamiento de las estadísticas de un semestre a otro la fluctuación puede parecer en algunos casos volátil o estable, pero al abrir la línea de tiempo y utilizar un enfoque más amplio podemos observar las tendencias, que son representadas en las siguientes gráficas con la línea punteada.</p>

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/torreon-delitos-totales.jpg" alt="Torreón Delitos Totales">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/torreon-homicidios.jpg" alt="Torreón Homicidios">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/torreon-patrimoniales.jpg" alt="Torreón Patrimoniales">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/torreon-robos.jpg" alt="Torreón Robos">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/torreon-robos-a-casa-habitacion.jpg" alt="Torreón Robos a Casa Habitación">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/torreon-robos-a-transeuntes.jpg" alt="Torreón Robos a Transeuntes">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/torreon-robos-de-vehiculos.jpg" alt="Torreón Robos a Vehículos">

<img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-tendencia-incidencia-delictiva/torreon-robos-a-negocio.jpg" alt="Torreón Robos a Negocio">]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
