<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 16:25:02 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Seguridad Pública</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/seguridad-publica.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-seguridad-publica</guid>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 16:17:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/seguridad-publica.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/seguridad-publica/imagen.jpg"><br>

Instituciones dedicadas a proteger la integridad de los ciudadanos y sus bienes.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El CIDE premia al IMPLAN por el uso efectivo de las Tecnologías de la Información y de la Comunicación</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-24-el-cide-premia-al-implan.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-11-24-el-cide-premia-al-implan</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 14:00:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/imagen.jpg"><br>

<p>El <strong>Centro de Investigación y Docencia Económicas A.C. (CIDE),</strong> informó que el programa <strong>“Plataforma de organización y de difusión del conocimiento para la planeación de la Ciudad”,</strong> desarrollado por el <strong>IMPLAN Torreón,</strong> fue elegido como uno de los tres ganadores del <strong>Reconocimiento especial CIDE - INFOTEC</strong> al uso efectivo de tecnologías de información (TIC´s).</p>

<p>El director ejecutivo del IMPLAN, Eduardo Holguín, da a conocer el comunicado que se recibió por parte del CIDE:</p>

<blockquote>
  <p>“Reciban de parte de todo el equipo del premio una franca y entusiasta felicitación, toda vez que la competencia entre 159 experiencias registradas en la presente edición fue ardua y la deliberación compleja. Municipios de todo el país participaron con experiencias de toda índole dentro del quehacer municipal y el programa que el equipo del IMPLAN diseñó, ha sido declarado ganador este año”.</p>
</blockquote>

<p>Sigue el comunicado:</p>

<blockquote>
  <p>“El apropiamiento de las tecnologías de la comunicación es cada vez más común y sus aplicaciones en la administración pública más diversas, el comité técnico conformado por investigadores del CIDE y del INFOTEC tras revisar y discutir los reportes de evaluación producto de la visita técnica a Torreón, han declarado a su programa uno de los ganadores este año. Se trata de tres experiencias ganadoras, toda vez que no existe en el premio una jerarquización por peldaños”.</p>
</blockquote>

<p>Este 2015 el <strong>CIDE</strong> e <strong>INFOTEC (Instituto de Investigación e Innovación en Tecnologías de la Información y la Comunicación)</strong> celebran 15 años del <strong>Premio de Gobierno y Gestión Local</strong> con una ceremonia de finalistas y ganadores donde se realizará la entrega del galardón y una breve intervención en la que el IMPLAN Torreón, describirá al auditorio la experiencia, el próximo 1 diciembre de 2015 en la Ciudad de Aguascalientes.</p>

<p>“El CIDE agradece al IMPLAN el interés que han mostrado al certamen al inscribir su experiencia y envío, nuevamente una gran felicitación en nombre del equipo del premio”, cita el comunicado firmado por el coordinador ejecutivo del Premio Gobierno y Gestión Local, José Antonio Sánchez Cetina.</p>

<p>Este reconocimiento se suma al premio que el <strong>ICLEI (Gobiernos Locales por la Sustentabilidad)</strong> otorgó al Municipio de Torreón el pasado mes de octubre, como Gobierno Local Responsable en Planeación, por la plataforma web del IMPLAN.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Dicen sí a la cultura del emprendimiento</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-23-dicen-si-a-la-cultura-del-emprendimiento.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-11-23-dicen-si-a-la-cultura-del-emprendimiento</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Nov 2015 08:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-23-dicen-si-a-la-cultura-del-emprendimiento/imagen.jpg"><br>

<p>Historias como la de Jaciel de Lara, un joven que con tan sólo 25 años va por su tercera empresa de reciclado de distintos materiales, o de Guadalupe Elena Macías, que salió de vender joyería a sus amigas desde su casa, para formar una empresa con diez socios, demuestran que la cultura del emprendimiento está creciendo fuerte en la Comarca Lagunera.</p>

<p>El programa Peñoles Proempleo ha cumplido diez años capacitando a más de 1,200 personas con ideas de negocio con el Taller Emprende, con el cual se han cristalizado 65 nuevas empresas que han generado 180 nuevos empleos.</p>

<p>También se ha asesorado a 450 empresas, logrando la permanencia de 1,014 fuentes de trabajo, además se ha impartido el Curso de Computación a 350 personas.</p>

<p>Rafael Rebollar, director de Metales Químicos de Industriales Peñoles, dio a conocer que este Programa es una iniciativa que "nace de nuestra Visión de Sustentabilidad, en donde el desarrollo de las comunidades donde operamos es uno de sus pilares estratégicos".</p>

<p>"Esta vocación la traemos desde las minas, cuando una mina opera en una comunidad cerrada toda la población depende de ella y hace muchos años decidimos fomentar proyectos que promovieran el auto desarrollo de las comunidades. De tal forma que la gente pudiera tener una actividad económica independientemente de la mina."</p>

<p>Ese concepto comenzó en Torreón en 2010. "La metodología que siguen consiste en desarrollar un plan de negocios que les permita a las personas que ya tienen una idea de negocio, darles orden, dirección, claridad y la estrategia para que puedan ser triunfadores", explicó.</p>

<p>Con esto se logra alentar a las personas con una nueva idea de negocio o con una empresa ya formada, pero no profesionalizada, agregó el responsable del Programa Peñoles Proempleo, Andrés Núñez:</p>

<p>"Puede tratarse desde amas de casa que desean llevar un complemento a su hogar, personas jubiladas, o personas con un empleo pero con deseos de poner un negocio y otro de los segmentos son los jóvenes".</p>

<blockquote>
  <p>“Sin esta ayuda, yo seguiría en mi casa vendiendo mis joyitas”</p>
  
  <p>Guadalupe Macías, socia del negocio de plata “Portal 925”</p>
</blockquote>

<h3>Impulsando a los jóvenes</h3>

<p>Se dio a conocer que de cada tres personas que llegan a Peñoles Proempleo, dos son mujeres y alrededor de 20% son jóvenes.</p>

<p>"Hay una cultura muy marcada de que un joven primero tiene que ser contratado antes de generar su propia empresa, a los jóvenes les damos prácticas para identificar quienes tienen el perfil.</p>

<p>Muchos son licenciados con carrera y van a aprender a desaprender, les enseñamos su potencial, si realmente tienen una vocación empresarial, que conozcan el mercado, vemos la parte de finanzas, generación de utilidades y la parte de venta".</p>

<p>Uno de los casos exitosos, es el del joven Jaciel de Lara. "Él llegó al programa estando en quinto semestre de carrera, nosotros lo adoptamos, para que fuera ganando concursos de manera interna, hasta llevarlo a un concurso nacional".</p>

<p>"Ahorita ya tiene una recicladora de PET, nos acaba de anunciar que tiene una recicladora de madera, y va a generar una tercera empresa con tan solo 25 años".</p>

<p>Andrés Núñez compartió que uno de los grandes retos de las empresas que llegan a Peñoles Proempleo es mantenerse, porque hay alto índice de mortalidad.</p>

<p>"Casi 99% de las personas que se han acercado, han permanecido, nosotros queremos seguir acompañándolos, alentándolos a través de simuladores de ventas de negocios, para que de una manera divertida la gente obtenga información empresarial".</p>

<p>Añadió que el mayor problema que tienen los empresarios es la administración, "poder encontrar un equilibrio entre el recurso humano, el material, el dinero, saber qué fortalezas tiene el negocio, a veces el empresario no tiene esa habilidad para conocerlas y a la competencia".</p>

<p>Una de las empresarias cuyo proyecto se concretó con el apoyo de este programa es Guadalupe Elena Macías, diseñadora de joyería de plata, quien formó junto con diez socios el negocio "Portal .925"</p>

<p>"Somos diez socios egresados del Tecnológico de Monterrey, los diez estábamos haciendo joyería en nuestras casas, entramos al taller de Peñoles, invitamos a más socios y abrimos la tienda, nos dieron el empujón y fue realidad en septiembre".</p>

<p>"Es algo que yo no tenía contemplado, pensaba que estaba bien en mi casa vendiendo a mis amigas, creí que eso era lo que me tocaba. Sin esta ayuda, yo seguiría en mi casa vendiendo mis joyitas", expresó.</p>

<blockquote>
  <p>“Peñoles Proempleo sigue una metodología para hacer un plan de negocios que le permita a las personas que ya tienen una idea de negocio, darles orden, dirección, claridad y la estrategia para que puedan ser triunfadores”</p>
  
  <p>Rafael Rebollar, Peñoles.</p>
</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-23-dicen-si-a-la-cultura-del-emprendimiento/emprendedores-torreon-proempleo-penoles-nuevas-empresas.jpg" alt="Emprendedores Torreon PorEmpleo Peñoles Nuevas Empresas"></p>

<h3>En Peñoles ProEmpleo han surgido</h3>

<ul>
<li>65 nuevas empresas

<ul>
<li>33 de servicios</li>
<li>19 de industria</li>
<li>13 de comercio.</li>
</ul></li>
<li>Son dirigidas 35 de ellas por mujeres y 30 por hombres</li>
</ul>

<p>Hay un total de:</p>

<ul>
<li>180 nuevos empleos</li>
<li>450 empresas asesoradas</li>
<li>1,014 empleos conservados</li>
<li>1,233 personas capacitadas</li>
</ul>

<p>Fuente: Programa Peñoles Proempleo.</p>

<h3>Frases</h3>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Convocatoria 2015</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/consejo-directivo/convocatoria-2015.html</link>
      <guid isPermaLink="false">consejo-directivo-convocatoria-2015</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2015 13:00:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/consejo-directivo/convocatoria-2015/cartel-convocatoria-2015.jpg"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/consejo-directivo/convocatoria-2015/cartel-convocatoria-2015-chico.jpg" alt="Carte Convocatoria 2015"></a></span></p>

<h3>CONVOCATORIA</h3>

<p>El <strong>Consejo Directivo del IMPLAN Torreón,</strong> con fundamento en lo dispuesto por el artículo 15 de la Ley que crea el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón, <strong>convoca a los ciudadanos</strong> interesados en formar parte del Consejo Directivo como <strong>Consejeros de Representación Sectorial,</strong> quienes deberán reunir los siguientes:</p>

<h3>REQUISITOS</h3>

<ul>
<li><strong>Ser ciudadano mexicano</strong> en pleno goce y ejercicio de sus derechos.</li>
<li><strong>Ser mayor de dieciocho años</strong> de edad cumplidos al presentar la solicitud.</li>
<li><strong>No</strong> desempeñar cargo público.</li>
<li><strong>No</strong> ocupar o haber ocupado cargos cualquiera que sea su denominación, en los comités directivos de algún partido político en los últimos tres años, o bien tener parentesco en primer grado por consanguinidad o afinidad con alguna persona que ocupe o haya ocupado tales cargos en el periodo antes referido.</li>
<li><strong>Gozar de buena reputación</strong> y no haber sido condenado por delito alguno.</li>
<li><strong>Entregar los documentos</strong> señalados en el apartado de documentación.</li>
<li>En caso de ser electo, deberá contar con disponibilidad de tiempo para <strong>acudir a las sesiones ordinarias y extraordinarias del Consejo Directivo</strong> y demás eventos en los que se requiera su asistencia.</li>
</ul>

<h3>DOCUMENTACIÓN</h3>

<p>Los interesados deberán presentar <strong>original y copia</strong> de los siguientes <strong>documentos:</strong></p>

<ol>
<li>Ficha de solicitud firmada (El formato se entrega en oficinas del IMPLAN).</li>
<li>Credencial de elector o pasaporte mexicano vigentes.</li>
<li>Clave Única de Registro de Población (CURP).</li>
<li>Curriculum vitae, acompañado de los documentos probatorios que estime convenientes.</li>
<li>Escrito de exposición de motivos en dónde manifieste el sector que desea representar y las razones por las cuales considera que debería ser electo Consejero del IMPLAN Torreón.</li>
</ol>

<h3>PROCEDIMIENTO</h3>

<ol>
<li>Los ciudadanos que cubran los requisitos señalados, <strong>deberán presentarse, a más tardar el día 27 de noviembre de 2015, ante la Secretaría Técnica del Consejo Directivo,</strong> en las oficinas del IMPLAN en el domicilio ubicado en el segundo piso del edificio del antiguo Banco de México, en Avenida Morelos número 1217 Pte. Colonia Centro de esta ciudad de Torreón, Coahuila de Zaragoza; <strong>con documentación original para su cotejo y copia simple para entrega.</strong> El horario de atención es de lunes a viernes de las 8:00 a las 16:00 horas.</li>
<li>Al momento de presentarse entre la Secretaría Técnica del Consejo Directivo del IMPLAN, <strong>deberá registrarse en un único sector de representación</strong> los cuales comprenden los siguientes:

<ul>
<li>Asociaciones y colegios de profesionistas y empresarios de la construcción.</li>
<li>Iniciativa privada.</li>
<li>Organizaciones no gubernamentales.</li>
<li>Instituciones de educación superior.</li>
</ul></li>
<li>La Secretaría Técnica del Consejo Directivo del IMPLAN, formará un expediente por cada ciudadano interesado y <strong>el día 30 de noviembre de 2015, los expedientes serán enviados a cada uno de los organismos avales</strong> del sector correspondiente, previstos en el padrón que se presenta a continuación:

<ol>
<li><strong>Asociaciones y colegios de profesionistas y empresarios de la construcción</strong>

<ul>
<li>Cámara Mexicana de la Industria de la Construcción</li>
<li>Colegio de Ingenieros Civiles de La Laguna</li>
<li>Colegio de Arquitectos de la Comarca Lagunera</li>
<li>Colegio de Ingenieros Mecánicos, Electricistas y Eléctricos</li>
<li>Cámara Nacional de la Industria de Desarrollo y Promoción de la Vivienda</li>
</ul></li>
<li><strong>Iniciativa privada</strong>

<ul>
<li>Consejo Lagunero de la Iniciativa Privada</li>
<li>Grupo Empresarial de La Laguna</li>
<li>Cámara Nacional de la Industria de la Transformación</li>
<li>Cámara Nacional de Comercio Servicios y Turismo de Torreón</li>
<li>Fomento Económico Laguna de Coahuila</li>
</ul></li>
<li><strong>Organizaciones no gubernamentales</strong>

<ul>
<li>Consejo de ONG’s de La Laguna</li>
<li>Red de OSC’s Unidos Laguna</li>
<li>Ver Contigo</li>
<li>Cáritas Diocesana de Torreón</li>
<li>Fundación Eduardo Tricio</li>
</ul></li>
<li><strong>Instituciones de educación superior</strong>

<ul>
<li>Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna</li>
<li>Universidad Autónoma del Noreste</li>
<li>Universidad Iberoamericana Torreón</li>
<li>Universidad La Salle Laguna</li>
<li>Instituto Tecnológico de La Laguna</li>
</ul></li>
</ol></li>
<li><strong>Cada organismo aval emitirá una carta que avale a un único aspirante,</strong> validada por su órgano máximo de decisión, exponiendo los motivos y valoraciones.</li>
<li><strong>A más tardar el día 11 de diciembre de 2015,</strong> la Secretaría Técnica del Consejo Directivo <strong>recibirá las cartas de aval expedidas por los organismos correspondientes,</strong> procediendo a presentar ante el Consejo Directivo del IMPLAN, los nombres de los ciudadanos avalados.</li>
<li><strong>El ciudadano que sume mayor número de avales de entre los organismos avales será electo miembro del Consejo Directivo.</strong> En caso de empate el Consejo Directivo elegirá al consejero de acuerdo a las bases de la presente convocatoria. Los demás ciudadanos serán enlistados hasta dos, en orden de prelación de acuerdo a su número de avales, como suplentes en caso de ausencia definitiva del consejero.</li>
</ol>

<h3>ASPECTOS A EVALUAR</h3>

<ul>
<li><strong>Perfil de conocimiento amplio</strong> de la realidad urbana de Torreón y de la Región Lagunera.</li>
<li><strong>Años de experiencia</strong> en el sector de representación.</li>
<li><strong>Formación académica</strong> afín al sector de representación.</li>
<li><strong>Reconocimientos</strong> por su desarrollo profesional o sectorial (comprobable).</li>
<li><strong>Experiencia</strong> en sectores diversos al cual fue postulado.</li>
</ul>

<h3>INFORMACIÓN ADICIONAL</h3>

<ul>
<li><strong>El cargo de consejero durará cuatro años con posibilidad de ser ratificado por un periodo adicional</strong> mediante el mismo proceso.</li>
<li><strong>Los miembros del Consejo Directivo formarán parte del mismo por su perfil profesional y personal</strong> y por tanto no representarán solamente a los organismos, colegios, asociaciones u organizaciones que los avalaron, sino a los intereses generales de la sociedad.</li>
<li><strong>Los cargos como miembro del Consejo Directivo son honoríficos,</strong> por tanto sus titulares no recibirán retribución o compensación alguna por el desempeño de sus funciones.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mejores sitios web y datos abiertos para Gobiernos Abiertos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/mejores-sitios-web-para-gobiernos-abiertos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-mejores-sitios-web-para-gobiernos-abiertos</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2015 14:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/mejores-sitios-web-para-gobiernos-abiertos/imagen.jpg"><br>

<p>Los gobiernos nacionales y los locales <strong>siempre han tenido que innovar</strong> para resolver los grandes retos de nuestra historia moderna. En la actualidad se vive una <strong>dramática modernización que exige nuevas capacidades e ideas para resolver</strong> los problemas comunes a todos.</p>

<p>Mientras que la población va en incremento y las metrópolis son cada vez más grandes, los presupuestos permanecen igual, en el mejor de los casos. Por lo que hay la necesidad urgente de que <strong>el servicio público debe evolucionar para mejorar, siempre.</strong></p>

<p>Necesitamos que se exploren nuevas formas del trabajo con la información, que el gobierno genera, almacena y difunde; en novedosos campos que van desde <strong>el empoderamiento del ciudadano</strong> hasta la aplicación de la <strong>tecnología digital.</strong></p>

<h3>Los sitios web del Reino Unido, del fracaso al éxito</h3>

<p>Anteriormente, cada departamento del gobierno británico mantenía su propio portal de internet, cada uno con su propia estructura, contenidos y diseño. Esto, de primera instancia, incrementaba el gasto destinado a este fin, pero aún más grave, se creaba un ambiente discordante y problemático para resolver las necesidades de los ciudadanos.</p>

<p>En lo ideal, la tecnología está lista para mejorar la interactividad entre ciudadanos y prestadores de servicios. Ahora, el sitio web <a href="https://www.gov.uk/">GOV.UK</a> ha cambiado su imagen para volverse <strong>un portal de información y servicios del gobierno, simple, claro y rápido.</strong></p>

<p>Las mejoras en la experiencia del visitante <strong>pueden ayudar a mejorar la percepción de confianza y transparencia.</strong> Nuestro país ya ha comenzado a construir un sitio central muy similar al británico:</p>

<div class="row">
<div class="col-md-6"><a href="https://www.gov.uk/" target="_blank"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/mejores-sitios-web-para-gobiernos-abiertos/gov.uk.png" alt="Welcome to GOV.UK"></a></div>
<div class="col-md-6"><a href="http://www.gob.mx/" target="_blank"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/mejores-sitios-web-para-gobiernos-abiertos/www.gob.mx.jpg" alt="Gobierno Federal gob.mx"></a></div>
</div>

<h3>De la publicación al uso práctico por parte de los ciudadanos</h3>

<p>Invitados de muchos países del mundo asistieron a la <strong>Cumbre de la Alianza para el Gobierno Abierto</strong> (AGA) donde expusieron sus ideas, experiencias y compartieron valioso conocimiento a cerca de sus éxitos y dificultades en torno al tema. Para mi sorpresa, varios países latinoamericanos entre los cuales sobresalen <strong>Uruguay, Ecuador, Honduras y Guatemala nos han superado en materia de gobierno abierto,</strong> porque han conseguido en pocos años crear consensos, cambiar sus normativas, trabajar al unísono y mostrar resultados ejemplares.</p>

<p>Publicar la información, los datos en formatos abiertos y explicar con claridad los trámites, no sólo fortalece una cultura de transparencia, sino que <strong>habilita el desarrollo de nuevos servicios y facilita la comunicación entre las personas y sistemas que los generan y necesitan.</strong></p>

<p>Uno de los acuerdos firmados en el evento fue la <strong>Carta Internacional de Datos Abiertos</strong> (<a href="http://opendatacharter.net">Open Data Charter</a>) promovida por la <a href="http://webfoundation.org/">World Wide Web Fundation</a>. La Carta busca incrementar la accesibilidad, interoperabilidad, usabilidad e impacto de los Datos Abiertos a nivel global, utilizándolos como un vehículo para el desarrollo sostenible.</p>

<blockquote>
  <p>"La Carta Internacional de Datos Abiertos tiene el potencial de acelerar el progreso al poner datos accionables en manos de las personas."</p>
  
  <p>Sir Tim Berners-Lee, Inventor de la World Wide Web.</p>
</blockquote>

<div class="row">
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/mejores-sitios-web-para-gobiernos-abiertos/carta-internacional-de-datos-abiertos-adopta.jpg" alt="Carta Internacional de Datos Abiertos adopta"></div>
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/mejores-sitios-web-para-gobiernos-abiertos/carta-internacional-de-datos-abiertos-puntos.jpg" alt="Carta Internacional de Datos Abiertos puntos"></div>
</div>

<h3>Datos Abiertos del Sistema Metropolitano de Indicadores</h3>

<p>En el mismo ámbito y para ejemplificar las mejores prácticas de trabajar con Datos Abiertos, por parte del IMPLAN Torreón, hemos puesto disponible para su <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/datos-abiertos.html">descarga los datos del Sistema Metropolitano de Indicadores</a> (SMI).</p>

<p>La intención es que los datos no sólo sirvan para estar publicados en este sitio web, sino que también sean libremente descargados y estudiados por cualquier persona interesada en realizar un análisis específico, respaldarlos o reutilizarlos para otro fin.</p>

<p>Los datos se descargan como un archivo comprimido ZIP; al desempacar queda un archivo de texto separado por comas CSV. Éste es un formato abierto que puede importarse a bases de datos, aplicaciones e inclusive a una hoja de cálculo como Microsoft Excel. Así le brindamos toda la información del SMI para que haga sus análisis, comparativas, gráficas, etc.</p>

<h3>Video con un ejemplo de uso de los Datos Abiertos del SMI</h3>

<p>Para muestra basta un botón: le invitamos a ver este video de poco más de cuatro minutos donde se muestra la descarga, la elaboración de una tabla dinámica, el filtrado y graficado del indicador Motorización.</p>

<div class="videowrapper well"><iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/ql0Kvx2Paa8?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ql0Kvx2Paa8">Vea este mismo video en YouTube</a>.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.nesta.org.uk/blog/what-will-local-councils-future-look">Nesta - What will the local councils of the future look like?</a></li>
<li><a href="https://www.gov.uk/">Welcome to GOV.UK</a></li>
<li><a href="http://www.gob.mx/">Gobierno Federal - gob.mx</a></li>
<li><a href="http://www.opengovpartnership.org/sites/default/files/GobiernoAbierto_Avances2013_setiembre_Uruguay%20%281%29.pdf">Gobierno Abierto en Uruguay</a></li>
<li><a href="http://opendatacharter.net/">Open Data Charter</a></li>
<li><a href="http://datos.gob.mx/impacto/avances/open-data-charter.html">México lanza un llamado para adoptar la Carta Internacional de Datos Abiertos</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN busca hacer de La Laguna “Capital de la Robótica”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-12-laguna-robot-challange-2015-presentacion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-11-12-laguna-robot-challange-2015-presentacion</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 15:30:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-12-laguna-robot-challange-2015-presentacion/imagen.jpg"><br>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón se encuentra impulsando el proyecto: <strong>"Innovación, Robótica y Educación",</strong>  promovido por estudiantes de la división de preparatoria del <strong>Tecnológico de Monterrey, Campus Laguna.</strong></p>

<p>Este jueves en las instalaciones del ITESM se realizó la presentación del proyecto, que tiene el fin de difundir la ciencia y la tecnología en toda la Comarca Lagunera, y <strong>hacer de La Laguna “capital de la robótica”.</strong></p>

<p>Ante empresarios y la comunidad educativa, se dio a conocer el evento <strong>“Laguna Robot Challenge”,</strong> en el cual <strong>niños entre 9 y 14 años, tienen la oportunidad de aprender a diseñar, programar y poner en marcha robots LEGO Mindstorms NXT.</strong></p>

<p>Los <strong>equipos de trabajo</strong> construyen sus robots utilizando el Set de LEGO Mindstorms NXT creado especialmente para facilitar el diseño y la programación de robots.</p>

<p>En el <strong>2014 participaron 14 equipos,</strong> todos de escuelas privadas y en <strong>este año</strong> se espera recibir la participación de <strong>por lo menos diez escuelas públicas.</strong></p>

<p>Los estudiantes del ITESM solicitaron el <strong>apoyo a la Iniciativa Privada para recaudar fondos</strong> con la finalidad de <strong>financiar los equipos de trabajo</strong> de estos participantes.</p>

<p>Con el “Laguna Robot Challenge”, que <strong>iniciará el 12 de diciembre de 2015,</strong> los niños y jóvenes desarrollan las siguientes habilidades:</p>

<ul>
<li>Creatividad e innovación,</li>
<li>Enfoque y solución de Problemas,</li>
<li>Trabajo en Equipo,</li>
<li>Cooperación y Liderazgo,</li>
<li>Autoconfianza y Superación,</li>
<li>Adquisición de Nuevos Conocimientos,</li>
<li>Comunicación y Empatía.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-12-laguna-robot-challange-2015-presentacion/foto1.jpg" alt="Foto 1">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-12-laguna-robot-challange-2015-presentacion/foto2.jpg" alt="Foto 2">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-12-laguna-robot-challange-2015-presentacion/foto3.jpg" alt="Foto 3">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-12-laguna-robot-challange-2015-presentacion/foto4.jpg" alt="Foto 4">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-12-laguna-robot-challange-2015-presentacion/foto5.jpg" alt="Foto 5"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plataforma trcimplan.gob.mx Premio ICLEI</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-10-plataforma-trcimplangobmx-premio-iclei.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-11-10-plataforma-trcimplangobmx-premio-iclei</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2015 16:20:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Eduardo Holguín Zehfuss</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-10-plataforma-trcimplangobmx-premio-iclei/imagen.jpg"><br>

<p>El Municipio de Torreón fue premiado como Gobierno Local Responsable en Planeación por la plataforma <a href="http://www.trcimplan.gob.mx">www.trcimplan.gob.mx</a>.</p>

<p>Una herramienta que gracias al trabajo realizado por el equipo técnico del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN)</strong> ha logrado un importante vínculo informativo entre la ciudadanía y el municipio.</p>

<p>Durante el <strong>XIII Congreso Nacional de la organización internacional Gobiernos Locales por la Sustentabilidad (ICLEI),</strong> el municipio también fue reconocido con el programa <strong>"Torreón Iluminado al 100",</strong> como <strong>Gobierno Local Energéticamente Eficiente.</strong></p>

<p>Además, obtuvo una mención honorífica como <strong>Gobierno Local Eficiente</strong> en la <strong>Gestión Integral de los Residuos Sólidos.</strong> Los galardones fueron recibidos por el primer regidor, Miguel Mery Ayup.</p>

<p>Con motivo de este reconocimiento, es pertinente dar a conocer cuál es la utilidad que tiene para la ciudadanía la página web del IMPLAN.</p>

<p>Pues se trata de <strong>una plataforma que es única en la organización y difusión del conocimiento para la planeación de la ciudad y su zona metropolitana.</strong></p>

<p>La plataforma se integra por: el <strong>Sistema Metropolitano de Indicadores (SMI), El Sistema de Información Geográfica (SIG), estudios y análisis sobre problemáticas sociales, urbanas, económicas y ambientales, resultados de la planeación estratégica participativa.</strong></p>

<p>Así como el <strong>Banco de Proyectos Estratégicos.</strong> Todo esto conforma un sistema articulado de información útil para la planeación urbana, el ordenamiento territorial y el diseño de políticas públicas enfocadas a la competitividad pero también al desarrollo sustentable.</p>

<h3>Sus componentes</h3>

<p>El <strong>Sistema Metropolitano de Indicadores (SMI),</strong> como primer componente es un banco de información sobre los temas de interés de nuestra ciudad y su zona metropolitana, para conocer el estado de distintos fenómenos comparables en el tiempo, pero también con otras ciudades y con estándares internacionales.</p>

<p>El <strong>SMI</strong> retoma metodologías probadas por instituciones expertas en diversos temas y mide lo mismo que toman en cuenta organizaciones nacionales e internacionales.</p>

<p>El <strong>SMI</strong> se organiza en <strong>5 grandes temas</strong> como son <strong>Sustentabilidad, Gobierno, Sociedad, Seguridad y Economía,</strong> y <strong>32 categorías</strong> como vivienda, recursos naturales, servicios públicos, movilidad, infraestructura, entre otros.</p>

<p><strong>A pesar de tener su ámbito de acción en el municipio de Torreón, presenta información de los cuatro municipios metropolitanos y comparaciones estatales y nacionales.</strong></p>

<p>En una misma interfaz muestra datos, gráficas, comparativos, mapas y artículos o proyectos relacionados.</p>

<p>Un <strong>Sistema de Información Geográfica (SIG)</strong> más que una importante herramienta tecnológica es una estructura de personas y equipos computacionales dedicados a la recopilación, procesamiento, almacenamiento y análisis de datos con información valiosa para una adecuada toma de decisiones.</p>

<p>La base de datos integrada al SIG, representa visualmente variables muy diversas (estadísticas, infraestructura, equipamiento, programas, proyectos) de distintas fuentes (imágenes de satélite, INEGI, CONEVAL, IMCO, IMPLAN y dependencias municipales), generando <strong>mapas de análisis, temáticos o informativos con datos de utilidad.</strong></p>

<p>La principal característica de este sistema es que <strong>está diseñado para ser una herramienta que permita el acceso a la ciudadanía,</strong> como medio de consulta de información de la situación del municipio y de la zona metropolitana.</p>

<p>www.trcimplan.gob.mx ha venido <strong>fortaleciéndose desde su lanzamiento, en marzo de 2014, como una plataforma cada día más integral y completa,</strong> en la que interactúan sus diversos componentes.</p>

<p>Cuenta con <strong>133 análisis</strong> (al momento de escribir esta publicación), artículos y estudios sobre las problemáticas de la ciudad y sus alternativas.</p>

<p>A su vez se <strong>integra un Banco de Proyectos que surgen de la planeación participativa y el Plan Estratégico-Metropolitano,</strong> en el cual alrededor de <strong>250 expertos participan</strong> en el diagnóstico y proyección de visión, objetivos, estrategias, acciones y proyectos <strong>en seis mesas: Movilidad, Entorno Urbano, Sostenibilidad, Sociedad, Gobierno y Coordinación Metropolitana y Economía y Competitividad.</strong></p>

<p><strong>La plataforma ordena y recopila información dispersa para convertirla en conocimiento útil, para que el gobierno, empresas y sociedad conozcan las condiciones de nuestra ciudad.</strong></p>

<p>Y así sepamos hacia donde orientar nuestras acciones, y con el tiempo podamos medir el impacto <strong>no sólo de las políticas públicas</strong> sino <strong>también de los proyectos empresariales y las iniciativas sociales</strong> que inciden en nuestro medio ambiente y territorio.</p>

<p>www.trcimplan.gob.mx, <strong>presenta el cambio de paradigma de una ciudad improvisada que se reinventaba cada periodo gubernamental, a una ciudad que ordena el conocimiento, proyectos y experiencias.</strong></p>

<p>Dejando huella de los mismos, propiciando la continuidad y el desarrollo sustentable con una visión de largo plazo, a partir de la creación del Instituto de Planeación y Competitividad de Torreón.</p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-11-10-plataforma-trcimplangobmx-premio-iclei/implan-en-la-web.jpg" alt="IMPLAN en la web"></p>

<h3>Esto fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/IMPLAN_Torreon-Eduardo_Holguin-Premio_ICLEI-plataforma_web_IMPLAN_0_625137561.html">Plataforma trcimplan.gob.mx Premio ICLEI</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Datos Abiertos del Sistema Metropolitano de Indicadores</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/smi/datos-abiertos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">smi-datos-abiertos</guid>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2015 23:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[<h3><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/trcimplan-smi.zip">Descargar los datos del SMI</a></h3>

<div class="media">
<div class="media-left"><a class="pull-left" href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/trcimplan-smi.zip"><img class="media-object" src="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/datos-abiertos/faenza-zip-128.png" alt="Descargar los datos del SMI"></a></div>
<div class="media-body">
<ul>
<li>Archivo ZIP que al descomprimir entrega un <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/CSV" target="_blank">texto separado por comas CSV</a>.</li>
<li>La codificación de los caracteres es <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/UTF-8" target="_blank">UTF-8</a>.</li>
<li>La primera línea tiene los nombres de las columnas.</li>
<li>En mayúsculas y sin acentos. Excepto la eñe (Ñ) y la diéresis (Ü).</li>
<li>Cantidad de filas: <b>6,208 filas</b>.</li>
<li>Elaboración: <b> 7 diciembre 2015 15:49</b>.</li>
</ul>
</div>
</div>

<h3>Los mismos Datos Abiertos separados por municipios y regiones</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/trcimplan-smi-torreon.zip">Torreón</a>: 1,326 filas.</li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/trcimplan-smi-gomez-palacio.zip">Gómez Palacio</a>: 1,043 filas.</li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/trcimplan-smi-lerdo.zip">Lerdo</a>: 1,039 filas.</li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/trcimplan-smi-matamoros.zip">Matamoros</a>: 1,057 filas.</li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/trcimplan-smi-la-laguna.zip">La Laguna</a>: 1,045 filas.</li>
</ul>

<h3>¿Qué son los datos abiertos?</h3>

<p>Los datos abiertos son los datos digitales de carácter público que son accesibles en línea, es decir, por Internet, y que también <strong>pueden ser usados, reutilizados y redistribuidos por cualquier interesado.</strong></p>

<p>Ampliando la definición anterior, los datos abiertos constituyen una poderosa herramienta que mejora la forma de trabajar, dentro y fuera del gobierno federal, estatal o municipal. Hacia el interior aumenta la eficiencia del trabajo entre las dependencias; hacia el exterior, se vuelven componentes básicos para resolver problemáticas del ciudadano, empresas y organizaciones civiles.</p>

<h3>¿Cual es el fin de publicarlos?</h3>

<p>La intensión es que los <strong>datos</strong> del Sistema Metropolitano de Indicadores no sólo sirvan para estar publicados en este sitio web, sino <strong>que también sean libremente descargados y estudiados</strong> por cualquier persona interesada en realizar un <strong>análisis específico, respaldarlos o reutilizarlos para otro fin.</strong></p>

<h3>¿Hay restricciones en cuanto a su uso?</h3>

<p>Estos datos se ofrecen bajo los <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/terminos/terminos-informacion.html">Términos de Uso de la Información</a> publicados en este mismo sitio web.</p>

<h3>¿Porqué como archivo CSV y no como archivo XLSX de Microsoft Excel?</h3>

<p>Hay dos razones para usar <strong>formatos abiertos.</strong> Primero para cumplir con <a href="http://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5382838&amp;fecha=20/02/2015">la regulación en materia de datos abiertos</a>. Segundo porque <strong>es importante estandarizar</strong> la manera en que los datos serán utilizados y consumidos por el público en general y el propio gobierno. Al exportar los datos en formatos abiertos, <strong>se facilita el consumo e interpretación de la información por terceros, así como por máquinas.</strong></p>

<p>El <strong>formato de archivo CSV es simple y universal,</strong> estructura los datos en filas y columnas separadas por un caracter definido, en este caso la coma. Puede ser importado tanto por <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a> Calc, por <a href="https://www.office.com/">Microsoft Office</a> y prácticamente por cualquier base de datos. Cabe destacar, que también <strong>al usar un formato abierto, no se está obligando a que se adquiera un software comercial costoso, o un número de versión específica,</strong> para poder trabajar con éste.</p>

<h3>Video demostrativo de uso con Microsoft Office</h3>

<div class="videowrapper well"><iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/ql0Kvx2Paa8?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ql0Kvx2Paa8">Vea este mismo video en YouTube</a>.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
