<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 13:12:46 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón: planear, investigar y difundir resultados.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implan-planear-investigar-difundir-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-implan-planear-investigar-difundir-oct-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 13:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implan-planear-investigar-difundir-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implan-planear-investigar-difundir-oct-2021/ima01.jpg" alt="planear"></center></p>

<p></br></br></p>

<p>La información que se publica a través de la página “trcimplan.gob.mx” es para consulta pública y es gratuita. Ésta se distribuye en 5 principales ejes: Seguridad, Gobierno, Sustentabilidad, Economía y Sociedad, a partir de estos se desglosan 34 categorías, de las cuáles se muestra la información de más de 600 indicadores.</p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), como su nombre lo dice, es el órgano técnico responsable de la planeación para el desarrollo del municipio de Torreón. Las responsabilidades del Instituto son gestionar proyectos, crear acuerdos, vínculos y consensos entre la ciudadanía, grupos sociales, empresariales, académicos y gobierno. </p>

<p>Derivado de la gestión de proyectos, el IMPLAN elabora, recibe, revisa y evalúa los planes, programas y proyectos municipales con una visión de largo plazo. Además, promueve la planeación participativa, difunde los resultados de estudios, planes, programas y sistemas de información.</p>

<p>Este artículo se centra en este último enunciado, para obtener una planeación participativa es importante la difusión de resultados de los distintos estudios e investigaciones que realiza el equipo de trabajo del Instituto. Por ello, paralelo a las actividades mencionadas, se está trabajando para lograr transmitir y compartir toda la información, proyectos y resultados a la ciudadanía en general. </p>

<p>Es decir, el objetivo es que la ciudadanía de La Laguna conozca los proyectos y herramientas que desarrolla el IMPLAN, que estén enterados del objetivo de su creación, de los beneficios que conllevan y que hagan uso de estos.  </p>

<p>La información que se publica a través de trcimplan.gob.mx es para consulta pública y es gratuita. Ésta se distribuye en 5 principales ejes: Seguridad, Gobierno, Sustentabilidad, Economía y Sociedad, a partir de estos se desglosan 34 categorías, de las cuáles se muestra la información de más de 600 indicadores. No sólo de la ciudad de Torreón, también de Gómez Palacio, Lerdo, Matamoros y a nivel estatal se muestran los datos de Coahuila y Durango.  </p>

<p>Actualmente se encuentran en la plataforma más de 470 artículos publicados, en lo que va del 2021 se han realizado casi 60 artículos. El equipo de trabajo se encuentra siempre activo, buscando dar solución a las problemáticas detectadas en la ciudad. Los principales proyectos que responden a esto son: Oficina Virtual de Información Económica (OVIE), Sistema de Información Geográfica (SIG), Atlas Municipal de Riesgos, Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (PDDU), Zonificación Secundaria, Red de Infraestructura Ciclista y otros más. </p>

<p>Como se puede observar en los párrafos anteriores, es una gran cantidad de información y proyectos que se han desarrollado. De ahí la importancia de continuar promoviendo su difusión, una de las actividades para lograr dicha comunicación con la ciudadanía, son los videos semanales que se publican en las redes sociales del Instituto. En los cuales se explica el objetivo de proyectos y la ayuda que otorga, esto lo hacemos brindando solución a posibles dudas o situaciones a las que se enfrenta la ciudadanía. </p>

<p>Uno de los proyectos que se ha trabajado con este concepto, es el Sistema de Información Geográfica, éste representa visualmente variables muy diversas y de múltiples fuentes en mapas interactivos con datos georreferenciados. Se han creado 5 videos del SIG, brindando datos interesantes como edificios catalogados como patrimonio arquitectónico, la Red de Infraestructura Ciclista, arte urbano localizado en la ciudad, permiso de uso de suelos y las obras públicas desarrolladas en la ciudad.</p>

<p>En el primer semestre del año, el SIG registró más de 70 mil visitas. A partir de la difusión de los videos mencionados, cuyas publicaciones se iniciaron en el mes de agosto, proyectos como el SIG y la Zonificación de Suelos, registraron un incremento aproximado del 20% en sus visitas, considerando los datos del segundo y tercer trimestre.</p>

<p>Para el correcto crecimiento de una ciudad, es importante que sus habitantes estén informados y hagan uso de las herramientas que el municipio ofrece. Por ello el énfasis en comunicar y explicar la forma de uso de los sistemas de información generados por el IMPLAN Torreón.  Sabemos que este material es también de interés para el público en general, les invitamos a que visiten el sitio web y redes sociales, sean testigos y usuarios de los resultados.</p>

<h3>Fuente:</h3>

<ul>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/index.html">http://www.trcimplan.gob.mx/index.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://storymaps.arcgis.com/stories/31945b85de5f4dcd8ec32d9688de9ff0">https://storymaps.arcgis.com/stories/31945b85de5f4dcd8ec32d9688de9ff0</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/index.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/index.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Islas de Calor Urbanas, imperante su disminución.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/isla-de-calor-urbana-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-isla-de-calor-urbana-oct-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/isla-de-calor-urbana-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Las ciudades generan el 70% de las emisiones actuales de Gases de Efecto Invernadero (<abbr title="Gases de Efecto Invernadero">GEI</abbr>) y este aumento en las emisiones son los causantes del calentamiento global y responsables del alza de las temperaturas a nivel global.</p>

<p>La isla de calor es un efecto que, a diferencia de las ondas cálidas, se genera por el establecimiento y construcción del entorno urbano y no por fenómenos naturales, es decir por los cañones urbanos (edificios y calles) donde el calor acumulado en la superficie tiene mayor dificultad para dispersarse (<abbr title="Centro Nacional de Prevención de Desastres | Gobierno | gob.mx.">CENAPRED</abbr>, 2020).</p>

<p>Si pudiéramos definir con un color a la ciudad este probablemente sería el gris, por los colores de los materiales con que se crea el entorno urbano, las edificaciones, las carreteras, las banquetas, los puentes, etc. las ciudades al desarrollarse van eliminando los entornos naturales, para sustituirlos por hormigón, acero y dar paso a la urbanización.</p>

<p>Además, las ciudades por su propia dinámica generan cada vez más calor, los edificios necesitan de sistemas de aire acondicionado, el tráfico, las actividades industriales, emiten una cantidad de calor que modifica el balance energético de las áreas urbanas. Esto trae consigo importantes consecuencias para el medio ambiente y para la salud de sus habitantes.  La radiación que nos llega del sol se acumula sobre la superficie de la tierra, pero de forma diferenciada, es decir dependiendo de la superficie se absorbe o sencillamente se refleja, los ambientes urbanos a diferencia de los naturales absorben mucha energía y la liberan gradualmente.</p>

<p>Las calurosas noches que perturban el sueño de los que habitamos la ciudad es una forma de ejemplificar las islas de calor, cuando el sol se ha ido, el concreto y el asfalto liberan lentamente el calor acumulado durante el día, es decir, cuando la periferia y las zonas rurales ya se han enfriado en las áreas densamente urbanizadas como el centro de la ciudad siguen tibios.</p>

<p>Además, las ciudades generan el 70% de las emisiones actuales de Gases de Efecto Invernadero (<abbr title="Gases de Efecto Invernadero">GEI</abbr>) y este aumento en las emisiones son los causantes del calentamiento global y responsables del alza de las temperaturas a nivel global debido a la acumulación de radiación que se refleja en la superficie del suelo.</p>

<p>La apuesta es que podamos ser conscientes de este fenómeno y que nuestras ciudades sean más adecuadas para la vida urbana en esta época del cambio climático. Las previsiones de <abbr title="Es el programa de las Naciones Unidas para los asentamientos humanos, que tiene como misión promover pueblos y ciudades social y ambientalmente sostenibles con el objetivo de proporcionar vivienda para todos y todas.">ONU-HABITAT</abbr> indican que para el 2030 el 60% de la población mundial vivirá en ciudades.</p>

<p>Tomando en cuenta lo anterior, la forma en cómo se construye la ciudad puede tener efectos significativos para amortiguar o para elevar aún más las temperaturas. Por eso es necesario urbanizar de forma inteligente y en sintonía con el sistema natural, es decir, así como las superficies urbanizadas influyen en la generación de calor, las zonas verdes actúan con un efecto contrario, mitigando los efectos y contrarrestando el aumento de la temperatura dentro de la ciudad.</p>

<p>En el IMPLAN Torreón se han realizado análisis de temperaturas superficiales utilizando imágenes satelitales, a través de estos estudios se han determinado las posibles islas de calor y a su vez la capacidad de las áreas verdes como espacios de amortiguamiento. Analizando una imagen satelital de Torreón con las temperaturas superficiales se puede observar que el cambio de temperatura es muy significativo de un área con capa vegetal a una cuadra contigua que no la tiene, por ejemplo, bosque Venustiano Carranza a la avenida Mariano López Ortiz hay una diferencia de hasta 5 grados centígrados.</p>

<p>En Torreón se cuenta con importantes áreas verdes, pero resultan insuficientes para mejorar el clima urbano de la ciudad, por ejemplo, se estima un total de 4 metros cuadrados de área verde por habitante, estando por debajo de la media óptima sugerida por <abbr title="Es el programa de las Naciones Unidas para los asentamientos humanos, que tiene como misión promover pueblos y ciudades social y ambientalmente sostenibles con el objetivo de proporcionar vivienda para todos y todas.">ONU-HABITAT</abbr> que es de 15 metros cuadrados. Esto implica en primera instancia duplicar el espacio de áreas verdes para mantener una temperatura ambiente menor a la esperada para los próximos años. Si queremos evitar el fenómeno de la isla de calor debemos aumentar la superficie de áreas verdes en zonas desprovistas de vegetación, reforestar y dar mantenimiento a las existentes y así poder regular las temperaturas máximas que se esperan se presenten en los próximos años.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/isla-de-calor-urbana-oct-2021/ima01.jpg" alt="isla de calor 1"></p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p><a href="http://www.cenapred.gob.mx/es/Publicaciones/archivos/317-INFOGRAFAQUONDACONELCALOR.PDF">http://www.cenapred.gob.mx/es/Publicaciones/archivos/317-INFOGRAFAQUONDACONELCALOR.PDF</a></p></li>
<li><p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/el-ods-del-mes-es-el-11">https://onuhabitat.org.mx/index.php/el-ods-del-mes-es-el-11</a></p></li>
<li><p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/las-ciudades-causa-y-solucion-del-cambio-climatico">https://onuhabitat.org.mx/index.php/las-ciudades-causa-y-solucion-del-cambio-climatico</a></p></li>
<li><p>Plan de Infraestructura Verde para la Ciudad de Torreón.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Reconstrucción del Plan Director de Desarrollo Urbano para Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevo-plan-director-de-desarrollo-urbano-torreon-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevo-plan-director-de-desarrollo-urbano-torreon-oct-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevo-plan-director-de-desarrollo-urbano-torreon-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En Torreón al año 2020, se registró una población de 720,848 habitantes (INEGI), con una tasa de crecimiento para el periodo 2010- 2020 de 1.20%, la cual se proyecta que disminuya para el periodo 2025-2030 a 0.96%.</p>

<p>En el marco de Octubre Urbano, un mes de reuniones, debates y eventos entorno al desarrollo sostenible de las ciudades, y que apuesta por reconocer y fomentar la importante participación de las personas en la construcción de las ciudades; el IMPLAN Torreón se une a esta iniciativa de ONU-Habitat a partir de distintas actividades, entre ellas, la publicación y socialización del diagnóstico del próximo Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (PDDU).</p>

<p>El PDDU es el instrumento gestor del desarrollo de la ciudad, a través de él se establecen las políticas públicas para el suelo urbano, es decir que, a través de este instrumento podemos saber, por ejemplo, qué uso de suelo tiene asignado un predio y por lo tanto qué actividades se pueden desarrollar en él. Además, entre otras cosas, en este instrumento también se especifica hasta dónde debe crecer la ciudad, cómo crecerá, cuáles son las áreas a proteger por el beneficio socioambiental que generan y cómo serán las vialidades que estructuren a la ciudad.</p>

<p>La renovación del PDDU responde en el aspecto normativo a la actualización que desde 2016 se viene haciendo a nivel federal, estatal y municipal a las leyes y reglamentos en materia de asentamientos humanos, consecuentes a la publicación a nivel internacional de los Objetivos de Desarrollo Sostenible y la Nueva Agenda Urbana por parte de ONU-Habitat.</p>

<p>Pero, sobre todo, este nuevo Plan responde a la situación actual de Torreón. En este sentido, y a propósito de la socialización de su diagnóstico, se ha recopilado información que visibiliza la necesidad urgente de actualizar el Plan Director:</p>

<p>En Torreón al año 2020, se registró una población de 720,848 habitantes (INEGI), con una tasa de crecimiento para el periodo 2010- 2020 de 1.20%, la cual se proyecta que disminuya para el periodo 2025-2030 a 0.96%. Sin embargo, el crecimiento urbano ha ido al alza, destacando la época de 1980-2010 en donde se construyó más del 60% de lo que actualmente conocemos como el área urbana de Torreón. Generando cambios en el uso de suelo, convirtiendo principalmente la propiedad ejidal a suelo urbano.</p>

<p>Este decrecimiento de población y crecimiento en extensión territorial se traduce en dispersión urbana generando problemáticas como la baja densidad poblacional. Torreón cuenta con una densidad de 47 hab/ha (habitantes por hectárea), la cual se califica como una densidad baja en comparación a lo indicado por ONU-Habitat, el cual contempla como crecimiento de alta densidad 150 hab/ha.</p>

<p>Al observar el patrón de usos de suelo en el área urbana de Torreón se puede concluir que existe un desequilibrio en la distribución de las actividades comerciales y/o servicios y áreas habitacionales, que, aunque existe actividades a lo largo de toda el área, predomina una gran concentración de estas en el centro de la ciudad, así como zonas habitacionales de carácter residencial que tienen poca o nula actividad económica.</p>

<p>En temas de movilidad, la ciudad de Torreón carece de una oferta de medios alternos, esto sumado al crecimiento horizontal desmedido y la zonificación monofuncional que presenta la ciudad, fomenta que sus habitantes prefieran el uso de vehículos motorizados como el automóvil para transportarse, aumentando de 210 vehículos por cada mil habitantes en 2015 a 287 vehículos por cada 1,000 habitantes para el año 2020.</p>

<p>Tenemos entonces, una ciudad con baja ocupación en relación a la distribución en el territorio, que crece a un ritmo acelerado y desarticulado y que obliga entonces a usar un automóvil u otro medio motorizado para poder acceder a distintas actividades. Esto a la larga se traduce en una mala calidad de vida, por ello es importante que el nuevo PDDU responda no solo a la nueva normativa, sino también a la realidad y al pronóstico de cómo será la ciudad si esta situación no se revierte.</p>

<p>Sin embargo, los datos no son suficientes, para tener el panorama completo es necesario recopilar la opinión ciudadana que permita identificar y priorizar problemáticas a atender desde la competencia del PDDU. Por ello, les invitamos a participar en la consulta pública del diagnóstico que se estará realizando durante el mes de octubre y a la cual pueden acceder desde la liga: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/bit.ly/3D3jKcV">bit.ly/3D3jKcV</a>.</p>

<p></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Aumenta Fenómeno de Caravanas Migrantes</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/migracion-en-masa-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-migracion-en-masa-oct-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2021 14:33:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/migracion-en-masa-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En Coahuila, en lo que va del año, se registraron 7,616 eventos, sumatoria que representa a los 711 presentados en Acuña, 553 de Monclova, 4,411 de Piedras Negras, 684 de Saltillo y 257 de Torreón.</p>

<p>Las caravanas migrantes son movimientos masivos terrestres de personas a través de las fronteras internacionales. La Oficina Regional para Centroamérica, Norteamérica y el Caribe (OIM), registra la primera caravana en octubre de 2018, la cual sale de Honduras con destino a la frontera entre México y Estados Unidos, en el camino se unen personas de El Salvador y Guatemala.</p>

<p>Una de las modalidades de traslado presentadas es mediante caravanas. Aunque esta modalidad ha existido a lo largo del tiempo, y representa un porcentaje menor de la migración promedio anual, retoma importancia por su relevancia, frecuencia y forma de organización.</p>

<p>De enero a diciembre del 2020, la Unidad de Política Migratoria registró 82,379 eventos de extranjeros presentados ante la autoridad migratoria bajo procedimiento administrativo. En contraste, de enero a agosto del 2021 se han presentado 148,903 eventos. Los principales países de origen son Honduras, Guatemala y El Salvador.</p>

<p>El fenómeno se da principalmente para disminuir los riesgos que enfrentan las personas en su camino, consideran que mediante esta estrategia se pueden disminuir los delitos y abusos que sufren los migrantes durante el trayecto, recibir mayor asistencia de instituciones gubernamentales y no gubernamentales, y menores costos asociados al pago de un coyote.  Su forma de organización es a través de redes sociales y las razones para migrar son buscar mejores condiciones de vida, huir de la violencia y busca la reunión familiar.</p>

<p>De los eventos presentados en el año en curso: 121,042 son personas mayores de 18 años, este número está conformado por 94,001 hombres y 27,041 mujeres. La población menor de edad, es uno de los grupos migrantes más vulnerables y representan el 18.7% de los eventos registrados; 11,189 son menores de 12 a 17 años y 16,672 de 0 a 11 años de edad. De este último grupo 15,777 son menores acompañados y 895 son menores no acompañados. Según la entidad federativa, en Coahuila se registraron 7,616 eventos, sumatoria que representa a los 711 presentados en Acuña, 553 de Monclova, 4,411 de Piedras Negras, 684 de Saltillo y 257 de Torreón.</p>

<p>Las reformas a las políticas migratorias tanto de Estados Unidos como de México, más las circunstancias históricas de migración, han desencadenado situaciones críticas en la frontera norte de México, reflejadas en los últimos meses en las caravanas migrantes varadas en la frontera esperando la resolución de su situación. La mayoría ha solicitado asilo, tanto en México como en Estados Unidos.</p>

<p>De enero a agosto se han recibo 77,559 solicitudes de asilo en las delegaciones de Baja California, Ciudad de México, Chiapas (Tapachula y Palenque), Tabasco y Veracruz. En contraste con 47,155 solicitudes recibidas en 2020 y 70,423 solicitudes de personas en 2019. El principal país de origen es Honduras con 29,699 y el segundo país es Haití con 18,883 solicitudes de personas. El mayor número de registros se presentó durante el mes de agosto con 1,989 solicitantes, mientras que el mes de menor solicitud fue abril con 971.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://rosanjose.iom.int/site/es/caravanas-migrantes">https://rosanjose.iom.int/site/es/caravanas-migrantes</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/667131/Cierre_Agosto-2021__1-Septiembre-2021_.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/667131/Cierre_Agosto-2021__1-Septiembre-2021_.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.politicamigratoria.gob.mx/work/models/PoliticaMigratoria/CEM/Estadisticas/Boletines_Estadisticos/2021/Boletin_2021.pdf">http://www.politicamigratoria.gob.mx/work/models/PoliticaMigratoria/CEM/Estadisticas/Boletines_Estadisticos/2021/Boletin_2021.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Infraestructura verde para Torreón: Una opción para combatir los efectos del cambio climático</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-torreon-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-infraestructura-verde-torreon-oct-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2021 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Olga Daniela Sánchez Valles</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-torreon-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-daniela-sanchez-valles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-olga-daniela-sanchez-valles-top2.png" align="right" alt="Foto Daniela Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>Aunque el concepto de infraestructura verde es relativamente nuevo, la idea inicial fue concebida durante la segunda mitad del siglo XIX, cuando se inició la construcción de parques urbanos en diferentes ciudades de Estados Unidos con la intención de mejorar la calidad de vida de las poblaciones urbanas.</p>

<p>A partir de aquí es como este concepto evoluciona y se establece como una red de áreas naturales y espacios abiertos que busca conservar los valores y funciones ecosistémicos naturales, es decir, busca el equilibrio que el medio urbano debe tener para coexistir con el medio natural que nos rodea, este sistema se compone de acciones enfocadas a todo lo relacionado con el agua, la movilidad activa, espacios públicos y la biodiversidad, siempre proveyendo la salud ambiental, social y económica.
Ahora bien, antes de enlistar los beneficios de la infraestructura verde, es importante abordar el tema del cambio climático que sin duda es una realidad que ha llegado a nosotros, esto no es sorpresa si tomamos en cuenta que, las ciudades ocupan solo el 3% del territorio, pero representan entre 60 y 80% del consumo de energía y al menos el 70% de las emisiones de carbono.</p>

<p>Esto trae consigo diversas complicaciones como el derretimiento de la masa de hielo en los polos, que a su vez provoca el aumento del nivel del mar, presencia de fenómenos meteorológicos más violentos, sequías, incendios forestales en áreas cercanas a las urbes, pérdida de los recursos, desbordamiento de ríos y lagos, entre otros que terminarán por afectar a la población de las ciudades, especialmente a las que se encuentran en situación de pobreza.</p>

<p>En el caso de Torreón, de acuerdo con el Atlas Municipal de Peligros y Riesgos, nuestra ciudad es susceptible a una serie de fenómenos, entre los cuales destacan; el aumento en las temperaturas; para los periodos de retorno a 5, 10, 25 y 50 años de la zona, se espera un aumento en las temperaturas máximas de hasta 5 °C, tenemos un 47.6% de probabilidad de sequías y, debido a la poca permeabilidad del suelo urbano también somos vulnerables a inundaciones pluviales en época de lluvias, esto aunado a una carencia de área verdes representan una alteración en el ecosistema y en la calidad de vida de los laguneros, es por eso que es indispensable replantear los instrumentos de ordenamiento territorial e incluir criterios que abarquen estrategias para mitigar los efectos  del cambio climático.</p>

<p>Tomando en cuenta lo anterior; la infraestructura verde tiene la capacidad de contrarrestar esta serie de sucesos ya que, correctamente ejecutada, disminuye los efectos de islas de calor, regula el microclima, almacena el agua en el subsuelo y por lo tanto reduce el riesgo de inundaciones, fortalece los ecosistemas, entre otros beneficios. En el ámbito urbano puede ser implementada de diferentes formas, a esto se le conoce como “técnicas de infraestructura verde” por ejemplo, mientras la infraestructura gris contiene y transporta el agua sin cambios significativos, en las técnicas de infraestructura verde el agua es captada por la vegetación que la limpia y después pasa a infiltrarla en el suelo.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-torreon-oct-2021/ima01.jpg" alt="infraestructura verde"></p>

<p>Así mismo, existen una serie de técnicas que son de bajo costo, bajo impacto y se incorporan a las características de nuestro contexto. Si bien cada técnica puede funcionar por separado, implementadas en conjunto y en zonas estratégicas de la ciudad, crean un sistema de áreas verdes urbanas que trabaja en conjunto con las áreas verdes naturales para crear corredores biológicos que, a su vez, intervienen en el recorrido de la fauna polinizadora, todo esto nos ayuda a preservar la biodiversidad de nuestra región.</p>

<p>Es muy importante mencionar que, aunque su nombre es infraestructura “verde” si tomamos en cuenta nuestro contexto semidesértico, los espacios provistos de esta técnica no necesariamente responden a estas tonalidades, ya que es importante implementar las especies propias de la región, las cuales resisten temperaturas extremas, son de bajo mantenimiento y al mismo tiempo brindan servicios ecosistémicos que benefician a nuestra ciudad.</p>

<p>Es por todo lo anterior que el IMPLAN, de la mano con la Cooperativa Alemana GIZ y alineándose con los Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS), la Agenda 2030 y al marco normativo competente en el tema, se encuentra en proceso de elaboración de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde, con el objetivo de otorgar toda una gama de instrumentos para la correcta implementación de infraestructura verde en la ciudad. Logrando consolidar a través de las áreas verdes ya existentes e implementando nuevas un sistema que funcione como uno de los componentes para combatir el cambio climático y contrarrestar las afectaciones de este a generaciones futuras, atendiendo principalmente las siguientes líneas estratégicas.</p>

<ul>
<li><p>Instalación y densificación de áreas verdes.</p></li>
<li><p>Manejo e implementación de corredores biológicos.</p></li>
<li><p>Conservación de la Biodiversidad.</p></li>
<li><p>Trascendencia a micro y macro escala</p></li>
</ul>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>IMPLAN Hermosillo. (2018). Manual de lineamientos de diseño de infraestructura verde para municipios mexicanos. Hermosillo.</p></li>
<li><p>IMPLAN Torreón. (2020). Atlas Municipal de Peligros y Riesgos de Torreón. Torreón.</p></li>
<li><p>IMPLAN Torreón. (2020). Plan de Infraestructura Verde para la ciudad de Torreón. Torreón.</p></li>
<li><p>ONU Habitat. (2018). Las ciudades, “causa y solución” del cambio climático. Obtenido de <a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/las-ciudades-causa-y-solucion-del-cambio-climatico">https://onuhabitat.org.mx/index.php/las-ciudades-causa-y-solucion-del-cambio-climatico</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón busca crear consciencia ambiental con Octubre Urbano.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-05-octubre-urbano.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-10-05-octubre-urbano</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 05 de octubre de 2021.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-05-octubre-urbano/imagen.jpg" alt="Octubre Urbano"></p>

<h3>IMPLAN Torreón busca crear consciencia ambiental con Octubre Urbano.</h3>

<p></br></p>

<ul>
<li><p>La conferencia inaugural estará a cargo del Dr. Elkin Velásquez, director regional de ONU-Habitat para América Latina y el Caribe.</p></li>
<li><p>Se transmitirán conferencias, videos, entrevistas y un panel de discusión sobre estrategias de resiliencia para ciudades semidesérticas.</p></li>
</ul>

<p></br></p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) estará realizando distintas actividades durante la campaña denominada <strong>“Octubre Urbano: Construyendo ciudades para la resiliencia climática”</strong>, evento que se suma a las actividades de ONU Habitat para posicionar en las agendas locales, temas que impactan directamente en nuestras ciudades. Este año los temas que ONU Habitat ha seleccionado son: la resiliencia climática y las bajas emisiones de carbono en las ciudades.</p>

<p>ONU Habitat define Octubre Urbano como la oportunidad para que todas las personas sean parte de la conversación sobre los desafíos del desarrollo sostenible en nuestras ciudades y comunidades. Dicho evento comienza con el Día Mundial del Hábitat el lunes 4 y finaliza el día 31 con el Día Mundial de las Ciudades.
Por su parte, el IMPLAN Torreón presentará a la ciudadanía lagunera conferencias, paneles, entrevistas, artículos y publicaciones sobre el Día Mundial del Hábitat, calentamiento global, resiliencia climática, emisiones de carbono, islas de calor, normas técnicas de infraestructura verde, Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón y acciones para coadyuvar a la resiliencia climática en diferentes niveles y sectores de la sociedad.</p>

<p></br></p>

<p>La conferencia inaugural de la campaña se presentará el <strong>jueves 7 de octubre</strong> y correrá a cargo del Dr. Elkin Velásquez, director regional de ONU-Habitat para América Latina y el Caribe.</p>

<p>El <strong>martes 12 de octubre</strong>, se presentará la entrevista a la Arq. Carla Estefanía Tovar Triana, directora de Planeación Urbana Sustentable en el IMPLAN Torreón, en donde hablará sobre la resiliencia climática en las ciudades.</p>

<p>El M.C. Miguel Ángel Garza Martínez, catedrático de la Universidad Juárez del Estado de Durango, se presentará el <strong>jueves 14 de octubre</strong> con el tema “Un mundo libre de carbono”.</p>

<p>En la tercera semana, el <strong>jueves 21 de octubre</strong>, se realizará el panel de discusión sobre Estrategias de resiliencia para ciudades semidesérticas, en donde estarán participando: la Bióloga Eglantina Canales (Secretaria de Medio Ambiente en Coahuila), el Ecologista Joaquín Murrieta (Watershed Management Group), Arq. Guadalupe Peñuñuri (Ex directora del IMPLAN Hermosillo), Arq. Jorge Villanueva (Universidad Autónoma de Coahuila), Arq. José Antonio Ramírez Reyes (IMPLAN Torreón) y la Lic. Diana Camacho (Directora de área en Medio Ambiente de Torreón), sobre Estrategias de resiliencia para ciudades semidesérticas.</p>

<p>El <strong>martes 26 de octubre</strong>, Orlando Avilés, Asesor de la Sociedad Alemana para la Cooperación Internacional (GIZ) México, expondrá acerca de las acciones climáticas que realizan desde la GIZ ante la resiliencia climática de las ciudades.</p>

<p>Al día siguiente, el <strong>miércoles 27 de octubre</strong>, se presentará la Quím. Susana Estens de la Garza, activista y Consejera del IMPLAN Torreón, quien también expondrá acciones a favor del tema.</p>

<p>Finalmente, el <strong>jueves 28 de octubre</strong> se presentará la conferencia de clausura “Instrumentos para la Infraestructura Verde de Torreón”, la cual será presentada por la Dirección de Medio Ambiente y el IMPLAN Torreón.</p>

<p><strong>Todas las actividades serán transmitidas a través de la página de Facebook del IMPLAN Torreón, medio por el cual se estará presentando la información de cada ponencia.</strong></p>

<p></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Mundial del Hábitat: Un mundo libre de carbono.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-habitat-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-mundial-del-habitat-oct-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 09:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-habitat-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Cada año, el 1ero de Octubre se conmemora el Día Mundial del Hábitat, fecha establecida por las Naciones Unidas en 1985, con el fin de reflexionar acerca del estado y los aspectos a mejorar de nuestros poblados, tanto rurales como urbanos. Con el objetivo de encaminar esta mejora a la adaptación climática de nuestro hábitat, es que el tema del Día Mundial del Hábitat 2021 es Acelerar la acción urbana para un mundo libre de carbono. </p>

<p>En aras de reducir la emisión de gases efecto invernadero (GEI) y limitar el calentamiento global a 2 grados centígrados, es que se han firmado acuerdos internacionales como el Acuerdo de París (2015), el cual establece que las emisiones de CO2 y otros GEI, a nivel mundial, deben disminuir un 45% para el año 2030, y la meta para 2050 es cero emisiones. El compromiso de México es reducir entre un 25% y 40% sus emisiones para 2030.</p>

<p>Las ciudades juegan un papel importante en las emisiones de carbono, debido a que actualmente, según el Banco Mundial, es en las ciudades en donde se alberga mas de la mitad de la población y donde se genera 80% del PIB mundial. Según ONU Habitat, las ciudades son responsables del 70% de las emisiones de dióxido de carbono (CO2) del mundo, por lo tanto, promover la reducción de emisiones desde el ámbito urbano, nos asegura la reducción de la mayor fuente de emisiones.</p>

<p>Las principales fuentes emisoras en el entorno urbano corresponden a: el transporte, los edificios, la producción de energía y los residuos sólidos. Uno de los principales retos para las ciudades es el de ofrecer a través de su planificación; estrategias y políticas encaminadas a reducir su huella de carbono, iniciando por limitar su expansión. Una ciudad compacta facilita la oferta de infraestructura a su población, así como favorecer un manejo mas eficiente de los servicios públicos y a disminuir el consumo de energía.</p>

<p>En Torreón, durante los últimos 30 años se ha dado un crecimiento acelerado, la población ha aumentado un 57% mientras que la mancha urbana ha logrado duplicarse, cuando la relación recomendada por ONU Habitat es de 1:1. Teniendo como resultado una ciudad dispersa, que dificulta la eficiencia urbana.</p>

<p>Este modelo disperso a propiciado, por ejemplo, el aumento en la tasa de motorización. En el municipio, del año 2015 al 2020 el número de vehículos pasó de 210 por cada mil habitantes a 286. A nivel metropolitano se estima que para 2030 uno de cada dos habitantes realice sus traslados en automóvil particular.</p>

<p>De igual manera, el crecimiento acelerado nos ha llevado a una baja oferta de áreas verdes, zonas que se caracterizan por reducir el carbono en las ciudades. A nivel municipal contamos actualmente con 4m2 de área verde por habitante, cuando el estándar global según ONU Habitat es de 15 m2 por habitante.</p>

<p>Para reducir la huella de carbono de Torreón es necesario generar instrumentos que ofrezcan soluciones encaminadas a retener el crecimiento de la mancha urbana y que fomenten la densificación de nuestra ciudad. Así como políticas que mejoren la oferta de medios alternativos de transporte, como el transporte público, y el uso de medios no motorizados como la bicicleta y andar a pie. De igual manera, establecer estrategias para aumentar la presencia de vegetación y áreas verdes en nuestro municipio, las cuales ofrecen no solo servicios ambientales para la reducción de carbono, si no también son áreas de compensación que ayudan a mitigar los efectos inevitables del cambio climático.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li>ONU-HABITAT Los temas del Día Mundial del Hábitat y del Día Mundial de las Ciudades 2021</li>
</ul>

<p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-temas-del-dia-mundial-del-habitat-y-del-dia-mundial-de-las-ciudades-2021">https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-temas-del-dia-mundial-del-habitat-y-del-dia-mundial-de-las-ciudades-2021</a></p>

<ul>
<li>UNESCO</li>
</ul>

<p><a href="https://es.unesco.org/courier/2019-3/cero-carbono-empecemos-ciudades">https://es.unesco.org/courier/2019-3/cero-carbono-empecemos-ciudades</a></p>

<ul>
<li>Banco Mundial</li>
</ul>

<p><a href="https://www.bancomundial.org/es/topic/urbandevelopment/overview#1">https://www.bancomundial.org/es/topic/urbandevelopment/overview#1</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Arte Urbano en la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/arte-urbano-en-la-zml-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-arte-urbano-en-la-zml-oct-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/arte-urbano-en-la-zml-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde mayo del 2020, el Consejo Visión Metrópoli ha estado trabajando en el tema de Arte Urbano en la Zona Metropolitana de La Laguna. La idea: establecer un diálogo con la ciudadanía y sus artistas urbanos/as, estableciendo una línea de comunicación, convivencia y visibilidad sobre los procesos artísticos que se dan en la ciudad. Al momento, se han realizado entrevistas a más de 11 artistas urbanos/as de la región, para entender más a fondo los cómos y por qués del arte urbano lagunero.</p>

<p>“El arte urbano inició con el graffiti, como protesta. Inició para darle voz a la gente que no tenía voz, por eso es sanador. Va más allá de lo estético, por eso es importante que el arte urbano se le dé su lugar a los mensajes de las comunidades”. (Lorena Barrera, 2020).</p>

<p>Dentro del arte urbano existen una gran diversidad de iconografía que se adhiere a la imagen urbana, desde murales, firmas, frases, stickers, elementos y personajes de todo tipo de temáticas. A pesar de que todos estos tipos de elementos otorgan un valor estético dentro de su individualidad; hablar de arte urbano generalmente representa un estigma muy grande que evoca una desencaminada idea de vandalismo.</p>

<p>“Es muy difícil separar al graffiti del arte urbano. Pero puede haber diferencias. Hay un dilema en la onda del arte legal e ilegal. Porque hay piezas de arte urbano que pueden ser legales o ilegales. Es difícil tener una respuesta a esto porque incluso los artistas lo estamos explorando”. (Valeria Chairez “Who Is Val”, 2020).</p>

<p>“Hay lugares donde el arte urbano y el graffiti son muy aceptados. Creo que en La Laguna no hemos llegado a ese punto, pero las condiciones son óptimas. Mucha gente agradece que se agregue valor estético a la ciudad a través del arte”. (Lorena Barrera, 2020).</p>

<p>A raíz de este proyecto, el IMPLAN Torreón presenta su primer mapa colaborativo con la ciudadanía, en donde, de abril del 2020, a junio del 2021, se han identificado 219 obras de arte urbano en la Zona Metropolitana de La Laguna, de las cuales se han fotografiado profesionalmente más de 150 obras, entre integrantes del Consejo Visión Metrópoli, funcionariado del IMPLAN Torreón y ciudadanos/as voluntarios/as que han querido sumarse al proyecto fotografiando el patrimonio artístico urbano que otorga la región. (Ver: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/arte-urbano-en-zona-metropolitana-laguna.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/arte-urbano-en-zona-metropolitana-laguna.html</a> ).</p>

<p>Desde el segundo semestre del 2020, se ha difundido un formulario en redes sociales para que la ciudadanía pueda identificar arte urbano, en donde dejan información sobre la ubicación de la misma, así como una foto de referencia, adicionalmente, si conocen el contexto de la obra y/o a su autor(a), también se puede plasmar en el formulario. Esto ha alimentado el mapa colaborativo de forma constante, además de que propios integrantes tanto de Visión Metrópoli, como el IMPLAN Torreón han ido georreferenciando y fotografiando obras que encuentran a su paso.</p>

<p>Reconocer que el arte también se puede encontrar en la calle y no sólo en una exposición, da una comprensión y una perspectiva diferente del medio que nos rodea, no por que el arte esté plasmado al aire libre, su mensaje es menos importante que aquel que se encuentra encriptado en las paredes de un museo; sigue siendo una expresión y una extensión de quien lo plasma. Poner atención al entorno, podría dar respuestas a preguntas que quizá ni siquiera habían sido formuladas.</p>

<p>“El graffiti no es pintura sobre un muro, es una expresión de un sector social que se siente marginado, entonces el hacer graffiti es un acto político totalmente. Es sorprendente que las autoridades no se den cuenta cómo evoluciona el mundo, hay que construir ciudadanía a través de estas manifestaciones culturales. Es un tema totalmente social”. (Luis Sergio “Máscara”, 2020).</p>

<h3><b>Libro de Graffiti &amp; Arte Urbano en La Laguna:</b></br></h3>

<p><a href="https://issuu.com/consejovisionmetropoli/docs/digital_graffiti-2021">https://issuu.com/consejovisionmetropoli/docs/digital_graffiti-2021</a>
</br></br></br>
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/arte-urbano-en-la-zml-oct-2021/ima01.jpg" alt="Arte Urbano"></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
