<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 18:24:03 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Introducción a la Ciencia de Datos (parte 1)</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 19:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/imagen.jpg"><br>

<h3>¿Qué es la Ciencia de Datos?</h3>

<p>De inicio, debemos partir de que la <strong>Ciencia</strong> se define como un <strong>conjunto ordenado de conocimientos estructurados sistemáticamente.</strong> Y que este conocimiento se obtiene mediante el <strong>método científico,</strong> cuyos pasos básicos son la observación, hipótesis, experimentación y teoría. El término de <strong>“Ciencia de Datos”</strong> no es por sí sola una de las grandes ciencias (como matemáticas o biología); dicho de una manera fría, se pretende abarcar a un conjunto de herramientas (basadas en la ciencia) y habilidades (humanas e informáticas) con un nombre muy atractivo.</p>

<p>La <strong>Ciencia de Datos</strong> <em>(Data Science)</em> es la <strong>extracción de conocimiento a partir de grandes volúmenes de información estructurada o no estructurada.</strong> Es el proceso que sigue a la “Minería de Datos” (que es la recolección y ordenación de los datos).</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/ciencia-de-datos.png" alt="Conjuntos de conocimientos de la Ciencia de Datos"></p>

<h3>¿Qué es un Científico de Datos?</h3>

<p>Un <strong>Científico de Datos</strong> <em>(Data Scientists)</em> es una <strong>persona con habilidades estadísticas, computacionales (que sabe programar) y de visualización de datos</strong> que lo llevan a <strong>encontrar los patrones</strong> que le servirán a la empresa o institución <strong>para “capitalizar” la información recogida.</strong></p>

<p>En el presente deben de haber miles de científicos de datos trabajando tanto en “start-ups” como en grandes corporaciones. Su recién reconocimiento viene por el hecho de que <strong>ahora las empresas tienen que lidiar con mayores volúmenes de información y en un mayor número de formas.</strong> Simplemente, si tu empresa resguarda varios <em>petabytes</em> de datos, si la información crucial está en filas y columnas de una hoja de cálculo o si las grandes decisiones dependen del resultado de muchos análisis, <strong>tienes o necesitas un científico de datos.</strong></p>

<p>Tal vez, la mejor forma de imaginarnos lo que es capaz de hacer un científico de datos, <strong>es la de hacer descubrimientos al “nadar en un mar” de información.</strong> En su quehacer deberá tener la capacidad de trabajar con grandes cantidades de información, de estructurarlos, de fusionarlos con otros datos provenientes de muchas fuentes, limpiarlos y sintetizarlos. <strong>De su trabajo depende que se tome la decisión correcta para un producto, proceso o servicio.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/demanda-de-cientificos-de-datos.jpg" alt="Demanda de Cientificos de datos"></p>

<h3>¿Qué se necesita saber para ser un científico de datos?</h3>

<p>Como se ha de imaginar, especializarse en este trabajo requiere no sólo de conocimientos, también del <strong>desarrollo de habilidades especiales que van madurando con el ejercicio contínuo:</strong></p>

<ol>
<li><strong>Domine las matemáticas, la estadística y la informática.</strong> En particular, de la última, no basta ser un simple usuario, sino un creador de herramientas digitales.</li>
<li><strong>Aprenda a programar.</strong> De preferencia use varios lenguajes de programación, como inicio se recomienda Python.</li>
<li><strong>Conozca las Bases de Datos.</strong> Sepa cómo usar los comandos SQL para consultar, modificar y alimentar datos. Si conoce a profundidad un software libre como PostgreSQL o MySQL mucho mejor.</li>
<li><strong>Sea ágil en herramientas de procesamiento y visualización.</strong> El software R es el más utilizado para cuestiones de análisis. También es valioso que se puede sacar provecho de programas de hojas de cálculo, como Microsoft Excel o Libre Office en este ámbito.</li>
<li><strong>De el salto al “Big Data”.</strong> Cuando la cantidad de datos sobrepase los límites de las hojas de cálculo y las bases de datos, es momento de brincar a los servidores y datos “en la nube”. El análisis de redes sociales, datos climáticos, genética y vastas series históricas lo pueden requerir.</li>
<li><strong>No deje de aprender y practicar.</strong> Contacte a camaradas con el mismo interés o intégrese a una comunidad. Lea, estudie y practique lo que aquí se ha mencionado y más; no hay límite en lo que deba de saber.</li>
<li><strong>Colabore con la asociaciones, gobierno o con la iniciativa privada.</strong> Muchos de éstos publican en sus respectivos sitios web al alcance de todos su información; con la noble esperanza de que sean útiles y en espera de que al haber retroalimentación les ayuden a mejorar. También puede apadrinar o crear un proyecto que nazca de mucha información.</li>
</ol>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/habilidades-del-cientifico-de-datos.jpg" alt="Comparativa de las habilidades de los Cientificos de Datos y otras profesiones"></p>

<h3>Esto continuará... y no se detendrá</h3>

<p>Vivimos en la <strong>era dorada de la información,</strong> donde para nuestra fortuna, <strong>aún hay muchos retos que resolver.</strong> Y es <strong>en este ramo</strong> (mientras no construyan una computadora capaz de resolverlo todo) donde <strong>encontraremos grandes cantidades de problemáticas a solucionar.</strong></p>

<p>En una próxima entrega, se listarán datos abiertos que se pueden descargar y practicar con éstos.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Data_science">Wikipedia: Data Science</a> tiene la definición de "Ciencia de Datos". Sin traducción al español cuando se escribió este análisis.</li>
<li><a href="https://hbr.org/2012/10/data-scientist-the-sexiest-job-of-the-21st-century/">Data Scientist: The Sexiest Job of the 21st Century</a> por Thomas H. Davenport y D.J. Patil.</li>
<li><a href="http://nycdatascience.com/">NYC Data Science Academy</a> ofrece cursos y "campamentos de verano" para ser Científico de Datos.</li>
<li><a href="http://www.pgbovine.net/CACM-data-science-workflow.htm">Data Science Workflow: Overview and Challenges</a> por Philip J. Guo publica una tesis descargable como archivo PDF de 230 páginas al respecto.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mesa de Movilidad No Motorizada</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada.html</link>
      <guid isPermaLink="false">plan-estrategico-metropolitano-mesa-movilidad-no-motorizada</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 16:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<!-- Mostrar la primer imagen de la presentación como vínculo a la página -->
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada/ppmnm-01.jpg"></a>
<p>Desarrollo de un sistema de movilidad urbana que empodere e integre a los modos NO motorizados de transporte en la movilidad cotidiana.</p>

<!-- Se invita a descargar el archivo PDF -->
<h3>Descargar</h3>
<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada/plan-movilidad-no-motorizada-torreon.pdf">De clic aquí para descargar la presentación como archivo PDF de 3.1 MB.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mesa Salud Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">plan-estrategico-metropolitano-mesa-salud-laguna</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2015 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<!-- Mostrar la primer imagen de la presentación como vínculo a la página -->
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna/pmsl-01.jpg"></a>
<p>Mesa lidereada por Salud Laguna donde participaron médicos y directivos de las empresas del sector salud de la ZML.</p>

<!-- Se invita a descargar el archivo PDF -->
<h3>Descargar</h3>
<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna/presentacion-mesa-salud-laguna.pdf">De clic aquí para descargar la presentación como archivo PDF de 2.4 MB.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN organiza taller para fortalecer el Clúster Salud en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2015 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<h3>Boletín de prensa</h3>

<p>TORREÓN, COAH.- Posicionar al <strong>Clúster Salud en La Laguna</strong> a nivel nacional e internacional como oferente de ser­vicios científicos y médicos especializados de alta calidad, es el propósito del <strong>Taller de Planeación</strong> que organiza el <strong>IMPLAN Torreón,</strong> este <strong>sábado 15 de agosto de 2015</strong> a las 9:00 horas en el <strong>Instituto Tecnológico de Monterrey, Campus Laguna</strong> (Edificio Armando Martín Borque).</p>

<p>Para integrar al <strong>Clúster Salud en La Laguna,</strong> se ha convocado a hospitales y clínicas públicas y privadas, colegios, asociaciones e institutos de investigación médica, técnicos del área de salud, universidades con carreras en el área de salud, instituciones públicas del sector salud y proveedores de servicios e insumos médicos.</p>

<p>Esta iniciativa se desprende del <strong>Plan Estratégico Metropolitano</strong> y tiene como estrategias: conformar un <strong>Comité Técnico</strong> así como un <strong>Consejo Regulador</strong> del Clúster Salud Laguna, que dé seguimiento al diseño de planes, programas y políticas de acción en este sector.</p>

<p>Parte de los temas que se abordarán en el Taller de Planeación son:</p>

<ul>
<li>Vocación de la región en Servicios Médicos</li>
<li>Investigación Biomédica</li>
<li>Financiamientos e Incentivos</li>
<li>Vinculación Internacional</li>
<li>Infraestructura y Servicios Públicos, así como</li>
<li>Vinculación con el Sector Público.</li>
</ul>

<p>Algunos indicadores importantes en el área de salud en la Zona Metropolitana de La Laguna, son los siguientes:</p>

<ul>
<li>En la ZML hay 173 unidades médicas que significan  13 por cada 100 mil habitantes. El 22 % de las mismas son privadas.</li>
<li>El sector económico de servicios de salud representa el 1 % del valor agregado en la ZML, entre 2009 y 2014 creción un 28 %.</li>
<li>Este sector ocupa a 4,667 personas en Torreón y 5786 en la ZML.</li>
<li>El sector salud es compuesto por 1571 unidades económicas de los cuales 15 son hospitales.</li>
<li>La productividad de el sector en la ZML es de 190 mil pesos anuales por trabajador más de el doble de la media nacional que son 86 mil pesos.</li>
<li>Tijuana es líder nacional en servicios de salud privados con un 6% del total de unidades económicas y con el mayor porcentaje de ingresos, sin embargo Torreón se encuentra en el 4to lugar con un 5 % de unidades económicas  que pueden llevarnos a competir como Clúster de Salud líder.</li>
</ul>

<h3>Fotografías del evento</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-01.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-02.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-03.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-04.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-05.jpg"></p>

<h3>Más información</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna.html">De clic aquí para ir a la página con material adicional de este evento.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón impulsa la creación del Plan de Movilidad no Motorizada</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<h3>Boletín de prensa</h3>

<p>TORREÓN, COAH.- Con el fin de realizar un diagnóstico sobre la problemática de la movilidad no motorizada en La Laguna y generar un acercamiento entre colectivos ciudadanos, gobierno y demás interesadas en el tema; el IMPLAN Torreón llevará a cabo el <strong>Taller de Planeación para conformar el Plan de Movilidad no Motorizada.</strong></p>

<p>La creación de este plan se lleva a cabo en estrecha colaboración con la <strong>Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana de Torreón.</strong></p>

<p>En las instalaciones del <strong>Instituto Tecnológico de Monterrey, Campus Laguna</strong> (Edificio Armando Martín Borque); se darán cita el <strong>viernes 14 de agosto de 2015</strong> a partir de las 9:00 horas, integrantes de colectivos ciclistas, autoridades municipales, ciudadanos y profesionistas especializados en el tema, para elaborar una visión, objetivos, metas y estrategias a mediano y largo plazo que conduzcan a elevar la calidad de vida de los peatones y ciclistas en nuestra región.</p>

<p>De acuerdo con el <strong>Plan Estratégico Metropolitano</strong> (PEM), Torreón es una ciudad con infraestructura no incluyente e inequitativa, con una falta de visión humanista, un presupuesto público deficiente en el tema, una falta de asociación pública y privada y que necesita elevar la condición de vida del peatón.</p>

<p>Algunos de los objetivos del PEM en esta área son:</p>

<ul>
<li><strong>Mejorar la movilidad</strong> en la Zona Metropolitana de La Laguna en la que el peatón sea la figura central y las vialidades estén compartidas armónicamente por todos los modos de transporte.</li>
<li><strong>Invertir en infraestructura vial</strong> con el fin de hacerla incluyente y equitativa.</li>
<li><strong>Orientar el diseño de las ciudades</strong> hacia cruceros de flujo continuo y calles completas.</li>
<li><strong>Incrementar en un 30% el uso del transporte público</strong> en funcionamiento <strong>y un 25% el uso de sistemas no motorizados.</strong></li>
</ul>

<p>De este análisis han surgido importantes líneas de acción para incentivar a una mayor movilidad no motorizada, tales como:</p>

<ul>
<li>Corredores peatonales</li>
<li>Zonas 30</li>
<li>Parques lineales</li>
<li>Red de infraestructura ciclista</li>
<li>Crear un sistema de Transporte Multi Modal</li>
<li>Calles completas</li>
</ul>

<p>Como respuesta a esta situación, el <strong>Plan de Movilidad No Motorizada</strong> tiene el objetivo de “Desarrollar un sistema de movilidad urbana que empodere e integre a los modos no motorizados de transporte en la movilidad cotidiana, contribuyendo en el desarrollo de una ciudad accesible, compacta y sustentable a través de acciones en infraestructura, normatividad, programas de fomento, educación y seguridad vial”.</p>

<h3>Fotografías del evento</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-01.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-02.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-03.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-04.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-05.jpg"></p>

<h3>Más información</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada.html">De clic aquí para ir a la página con material adicional de este evento.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Turismo urbano como motor en las ciudades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/turismo-urbano-como-motor-en-las-ciudades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-turismo-urbano-como-motor-en-las-ciudades</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 10:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/turismo-urbano-como-motor-en-las-ciudades/imagen.jpg"><br>

<h3>Introducción</h3>

<p>Turismo urbano es el fenómeno emergente que está reconfigurando y creando en la ciudad un poder atractivo y un elemento determinante en la configuración de la demanda turística.</p>

<p>Los principios de este fenómeno se sitúan en la antigüedad, cuando los comerciantes salían a intercambiar sus productos, para ofrecerlos en mercados y lugares de concurrencia. Con el paso del tiempo los estudiantes de aquella época, acudían de visita a diferentes universidades para diversificar su conocimiento y asistir a pláticas con los eruditos de la época.</p>

<p>Por los siglos XV-XVII surgió un movimiento donde los jóvenes de cierto status social acudían en busca de enriquecer su conocimiento a visitar diferentes destinos históricos de las ciudades, buscando sitios con orígenes, así como diferentes puntos de interés como los museos de esa época, en donde se exhibían grandes piezas de arte. Sin embargo, estos viajes eran largos y difíciles ya que se encontraban con sitios donde sólo se convivía con el medio natural, donde no existía  aún la mano del hombre, como grandes montañas, ríos, además de que el clima era otro factor determinante para esto.</p>

<p>Recorrer grandes distancias con viajes que duraban hasta semanas, con caminos peligrosos y estrechos hizo que convivir con la naturaleza fuera complicado. Después, su significado se reinterpretó, ya que los viajeros buscaban cada vez más salir de los paisajes urbanos, liberarse e inspirarse en los maravillosos paisajes que el medio natural les ofrecía, por lo que los artistas de la época basaron su inspiración en lo que los rodeaba.</p>

<p>Las grandes urbes comenzaron a notar que la percepción de los visitantes a la ciudad podía determinar la perspectiva de la situación económica, y en base a esto se empezaron a promover eventos culturales, artísticos y educacionales.</p>

<h3>En busca de lugares más confortables</h3>

<p>En 1850, se inició una nueva etapa dentro de los viajes, cuando el británico Thomas Cook (padre del turismo) inició el turismo masivo hacia una clientela obrera, y después formaría su agencia de viajes. Él formó paquetes para hacer recorridos por los sitios históricos así como atracciones culturales que las ciudades europeas ofrecían. Lo que hizo demarcaciones sobre los sitios y vistas que los visitantes debían conocer, nace así el turismo urbano. Esto condujo a que los turistas buscaran lugares más confortables, agradables y buenos servicios donde pudieran además tener grandes noches de descanso y diversión.</p>

<p>En el Siglo XX el turismo ya es un fenómeno social generalizado cada vez con más facilidades para la mayoría de las personas hacia diferentes destinos. Por lo que, se acentúa la Ciudad como un espacio en donde se propicien las innovaciones, expresiones de la personalidad cultural, difusión del conocimiento, actividades culturales, recreativas, etc.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/turismo-urbano-como-motor-en-las-ciudades/01.jpg" alt="Caminata diurna"></p>

<p>Así, la Ciudad se convierte en un lugar encantador para los visitantes y para sus habitantes. A través de la articulación de diferentes actividades se puede dar un resultado fructífero y enriquecedor. De la misma manera se crea una demanda más exigente en factores como seguridad, mejores condiciones de movilidad, destinos con bajos costos, así como nuevas tecnologías de información.</p>

<p>El desarrollo de productos turísticos debe inspirarse en los valores culturales e históricos que existen dentro de las ciudades y los cuales sean distintivos de cada uno, ya que el turista se distingue cada vez por ser más crítico y exigente, por lo que se busca crear espacios auténticos, en base a una cultura arraigada a la sociedad y no que provenga del exterior. Por lo que las ciudades deben buscar desarrollar servicios que estén relacionados con la cultura y tradiciones así como la historia y el valor del lugar.</p>

<p>Según Michael Porter reconocido como padre de la estratégica moderna “La innovación es el motor de la prosperidad económica” y se estima que el número de atractivos culturales ha aumentado en los últimos 20 años en más de un 100% (Richards, 2003). Por lo que en base a estos datos la competencia ha crecido en mayor número y muchas de las ciudades están reaccionando innovando, incorporando cambios en estos elementos fundamentales del turismo tales como el patrimonio cultural, así como lugares con historia, el arte, y arquitectura contemporánea.</p>

<p>También se toman en cuenta aquellos elementos como la periferia, el contexto, el estilo de vida, la creencia, la cocina, tradiciones y el mundo del espectáculo pues son elementos importantes y distintivos del atractivo de una ciudad. Por lo que si una ciudad quiere ser atractiva no solo para los que la visitan por primera vez, si no para aquellos que acuden más veces, debe buscar innovar.</p>

<h3>Las oportunidades</h3>

<p>Además de gozar de un rico patrimonio histórico, las ciudades pueden ofrecer una ampliación y diversificación de actividades culturales y de ocio y placer. La creciente capacidad de llevar acabo importantes ferias de turismo en grandes ciudades en donde se convoca a miles de especialistas, profesionales y empresas es una gran evidencia de éxito económico en pro del desarrollo turístico.</p>

<p>Las diferencias culturales son un recurso potencial, además de ser un instrumento de integración ante la sociedad actual. La gastronomía, es un objeto de valor para muchas ciudades que gozan de platillos en donde los turistas buscan hacer recorridos para degustar las comidas locales que las ciudades o pueblos ofrecen.</p>

<p>Parte de los atractivos pueden ser los festivales de cultura, música o de cine, ya que ofrecen al turista una amplia muestra de contenido exclusivo y brindan otro motivo para visitar el lugar. Son un ejemplo de cómo atraer a los visitantes a un lugar al que nunca han ido, así como para los que lo visitan con más frecuencia.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/turismo-urbano-como-motor-en-las-ciudades/02.jpg" alt="Caminata nocturna"></p>

<h3>Turismo y festivales</h3>

<p>Dentro de los festivales más importantes que se realizan en México son aquellos que celebran la herencia y riqueza arqueológica que ofrecen las ciudades, por ejemplo en el Tajín en Veracruz se realizan ceremonias prehispánicas, conciertos, danzas y exposiciones de la cultura totonaca. El festival Vive Latino, en donde se presentan bandas de diversos géneros de música alternativa.</p>

<p>Otro ejemplo es la Feria Nacional del Queso y del vino que se realiza en Querétaro en donde se ofrece a los visitantes visitas guiadas de los principales ranchos y casas vitivinícolas, degustaciones, así como la oportunidad de aprender a elaborar queso y vino. El Festival Internacional Cervantino es otro ejemplo de los grandes festivales que se realizan en México, miles de turistas se dan cita en la Ciudad de Guanajuato, Patrimonio Cultural de la Humanidad (UNESCO, 1988) cada año para apreciar el sin fin de actividades y expresiones representativas de la música, danza, teatro, artes visuales, cine y literatura de diversos géneros y estilos. Todo ello debe de ir  acompañado de la socialización y promoción de la información ya que gracias a las nuevas tecnologías el turista puede informarse acerca de todos los datos sobre la ciudad.</p>

<p>Las ciudades han hecho cada vez más atractivo su contexto urbano, cada vez se vuelven más modernas y tecnológicas, muchas de las ciudades antiguas han empezado a recuperar y revalorar su entorno histórico, patrimonios culturales que se convierten en atractivos para los visitantes.</p>

<p>Esto brinda una imagen agradable, con una gran calidad de vida para los que residen en el  lugar como para los que la visitan, un ambiente hospitalario, se habilitan las áreas verdes con zonas de esparcimiento y se recuperan los espacios que se encuentran en abandono.</p>

<p>Gracias a esto se dota a las ciudades de una diversidad de actividades y servicios a la par que se moderniza su infraestructura. Sin embargo, hay ciudades modernas que no necesariamente cuentan con un patrimonio cultural pero sí con una excelente planificación de espacios, instalaciones, equipamiento y demás servicios. Es así que incluso ciudades enteramente dedicadas a la industria han sacado provecho del turismo.</p>

<p>¿Será acaso que visitar las ciudades es el vehículo de aprendizaje sobre la vida urbana y el modo en que las ciudades se crean y funcionan? Muchas personas que viajan a ciudades buscan, consciente o inconscientemente, la manera de adaptarse a la vida urbana o de potenciar la calidad de vida en su propia ciudad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/turismo-urbano-como-motor-en-las-ciudades/03.jpg" alt="Autobus Turistico"></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li>El Turismo Urbano y la Cultura, la experiencia europea.</li>
<li>Organización Mundial del Turismo, Madrid, España.</li>
<li>Una Aproximación al Turismo Urbano. El valor de la ciudad empaquetada en el caso de Valencia. Pau Rausell Köster.</li>
<li><a href="http://www.eloriente.net/home/2013/12/27/10-de-los-festivales-mas-importantes-en-mexico-te-esperan-en-2014/">10 de los festivales más importantes en México</a>.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Zona 30</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/zona-30.html</link>
      <guid isPermaLink="false">proyectos-zona-30</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Aug 2015 15:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/zona-30/imagen.jpg"><br>

<h3>Objetivo general</h3>

<ul>
<li>Movilidad segura y accesibilidad universal.</li>
<li>Adaptación de infraestructura vial.</li>
<li>Prioridad al peatón.</li>
<li>Promoción de movilidad no motorizada y uso transporte público.</li>
</ul>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Líneas Estratégicas</h3>

<p>Principalmente busca reactivar la zona mediante 4 estrategias de acción:</p>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/zona-30/01-mejoramiento.jpg" alt="Mejoramiento de Imagen Urbana y Espacio Público"> Mejoramiento de Imagen Urbana y Espacio Público</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/zona-30/02-accesibilidad.jpg" alt="Accesibilidad Universal"> Accesibilidad Universal</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/zona-30/03-vision-cero.jpg" alt="Visión Cero"> Visión Cero</div>
</div>

<h3>Estrategias</h3>

<ul>
<li>Pacificación de tránsito.</li>
<li>Woonerf.</li>
<li>Promoción de uso de bicicleta y transporte público.</li>
<li>Prioridad al peatón y desinsentivación del uso del automóvil.</li>
<li>Naturación.</li>
<li>Políticas públicas de fomento de movilidad no motorizada y uso de transporte público.</li>
</ul>

<h3>Principios y valores</h3>

<ul>
<li>Accesibilidad universal.</li>
<li>Visión cero.</li>
<li>Convivencia sana y segura.</li>
</ul>

<h3>¿Quienes participan?</h3>

<ul>
<li>IMPLAN.</li>
<li>Dirección de Movilidad No Motorizada.</li>
<li>Dirección de Obras Públicas.</li>
<li>Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo.</li>
<li>Dirección de Centro Histórico.</li>
<li>Policía municipal.</li>
<li>Restauranteros.</li>
<li>Empresarios.</li>
<li>Transportistas y Taxistas.</li>
<li>Consejos de vialidad y transporte.</li>
<li>Colectivos ciclistas.</li>
<li>Instituciones privadas.</li>
</ul>

<h3>Metodología de desarrollo del Proyecto</h3>

<ul>
<li>Creación de alianza Estratégica del Centro histórico.</li>
<li>Proyecto Piloto.</li>
<li>Prueba de Proyecto Piloto.</li>
<li>Diseño de Planes, Programas, políticas públicas y acciones integrales complementarias.</li>
<li>Anteproyecto Ejecutivo.</li>
</ul>

<h3>Indicadores Conteo Peatonal</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/zona-30/zona-30.pdf"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/zona-30/imagen-previa.jpg" alt="Descargar los Indicadores Conteo Peatonal">De clic aquí para <b>DESCARGAR</b> el archivo PDF de 4 MB sobre <b>la fase de recopilación de la información.</b></a></p>

<h3>Propuesta de Acciones</h3>

<ul>
<li>Baja velocidad de tránsito (máx. a 30 km/h), señalización y normativa.</li>
<li>Tráfico acotado.</li>
<li>Estacionamiento limitado y facilidad de movilidad no motorizada y en transporte público.</li>
<li>Crear ciclovías y su infraestructura y mobiliario y conectar con las existentes.</li>
<li>Modificar trazado de área de ciurculación de vehículos de motor y su entorno.</li>
<li>Infraestructura y mobiliario adecuado para uso de todos.</li>
<li>Ampliación de banquetas para que sea caminable y peatonalización de calles.</li>
<li>Habilitar plenamente el espacio público para convivencia segura, recreativa, de descanso y para estar.</li>
<li>Uso de plantas y árboles y rescate de paisaje urbano.</li>
<li>Estacionamientos privados localizados estratégicamente.</li>
<li>Pavimentos táctiles y adecuación para una accesibilidad universal.</li>
<li>Creación de cruces accesibles y seguros.</li>
</ul>

<h3>Beneficios</h3>

<ul>
<li>Espacio público para convivencia sana y segura.</li>
<li>Uso de bicicleta y conexión con ciclovía constitución.</li>
<li>Corredor verde peatonal, primer etapa de estructura verde urbana.</li>
<li>Reactivación económica de la zona.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Análisis de Resultados CONEVAL 2014 para Coahuila</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-resultados-coneval-2014-para-coahuila.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-analisis-de-resultados-coneval-2014-para-coahuila</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Aug 2015 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-resultados-coneval-2014-para-coahuila/imagen.jpg"><br>

<p>Las estimaciones que realiza cada dos años el Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social, CONEVAL, son cálculos que parten de las estadísticas generadas por los instrumentos de INEGI, las cuales determinan el curso que ha de seguir la política de desarrollo social.</p>

<p>La gráfica 1 muestra cómo se distribuye la población total del estado en base a cuatro criterios:</p>

<ul>
<li>Población en situación de pobreza</li>
<li>Población vulnerable por carencias sociales</li>
<li>Población vulnerable por ingresos</li>
<li>Población no pobre ni vulnerable</li>
</ul>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Gráfica 1. Resultados en Coahuila. En Miles de personas.</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-resultados-coneval-2014-para-coahuila/01-resultados-coneval-en-coahuila.jpg" alt="Analisis Resultados CONEVAL 2014 para Coahuila"></p>

<p>Las estimaciones para 2014 nos muestran que 3 de cada 10 coahuilenses se encuentra en situación de pobreza, la población vulnerable por carencias sociales representan a 1 de cada 4 habitantes, las personas vulnerables por ingresos se calcula en 1 por cada 10. La población que no tiene algún tipo de necesidad básica sin cubrir (que no es pobre, ni vulnerable) representa al 34.5% de la población de Coahuila. Comparando la población en pobreza moderada y pobreza extrema con el total de la población tenemos que el 26.4% de los coahuilenses vive en pobreza moderada y el 3.7% en pobreza extrema.  A continuación se muestran los resultados para todo el país:</p>

<h3>Gráfica 1.1. Resultados a nivel nacional. Millones de personas.</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-resultados-coneval-2014-para-coahuila/02-resultados-coneval-a-nivel-nacional.jpg" alt="Analisis Resultados CONEVAL 2014 a nivel nacional"></p>

<p>En el país, los resultados muestran que poco menos de la mitad de la población en el país se encuentra en situación de pobreza en general. Las personas que viven en extrema pobreza en comparación con el total de la población nacional proyectada para 2014 representa el 9.5%, aproximadamente 1 de cada 10. La pobreza moderada es padecida por el 36.6% de los habitantes de México.</p>

<p>Profundizando sobre lo que representa la población en situación de pobreza, cómo está conformada de acuerdo a los criterios de CONEVAL y cuál fue su comportamiento en relación a la estimación de 2012 se presenta la tabla 1:</p>

<h3>Tabla 1. Indicadores Coahuila. En Miles de personas.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Pobreza</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014 </th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población en situación de pobreza</td>
  <td align="right">799.281</td>
  <td align="right"><strong>10.8%</strong></td>
  <td align="right">885.786</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población en situación de pobreza moderada</td>
  <td align="right">706.588</td>
  <td align="right"><strong>9.8%</strong></td>
  <td align="right">776.078</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población en situación de pobreza extrema</td>
  <td align="right">92.693</td>
  <td align="right"><strong>18.4%</strong></td>
  <td align="right">109.708</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La población con ingreso inferior al valor de la línea de bienestar y que padece al menos una carencia social; catalogada como <strong>Población en situación de pobreza,</strong> aumentó 10.8% (+86,505 personas) de 2012 a 2014. La población en pobreza es la <strong>sumatoria</strong> de la población en <strong>pobreza moderada y población en pobreza extrema,</strong> teniendo un incremento del 9.8 y 18.4% respectivamente, representando +69,490 y +17,015 personas. A nivel nacional la pobreza aumentó 3.8%, moderada en 5% y extrema se redujo en  -0.9% (Tabla 1.1).</p>

<h3>Tabla 1.1. Indicadores NACIONAL. Millones de personas.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Pobreza</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población en situación de pobreza</td>
  <td align="right">53.3</td>
  <td align="right"><strong>3.8%</strong></td>
  <td align="right">55.30</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población en situación de pobreza moderada</td>
  <td align="right">41.8</td>
  <td align="right"><strong>5.0%</strong></td>
  <td align="right">43.90</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población en situación de pobreza extrema</td>
  <td align="right">11.5</td>
  <td align="right"><strong>-0.9%</strong></td>
  <td align="right">11.40</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La Tabla 2 y 2.1 muestran el comportamiento de los datos en los segmentos de la población que no es considerada en situación de pobreza. Los indicadores hacen referencia; dos  a la vulnerabilidad y uno a la población no pobre ni vulnerable. La tabla 2 hace referencia a Coahuila y la 2.1 a todo el país.</p>

<h3>Tabla 2. Indicadores Coahuila. En Miles de personas.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Indicadores Coahuila</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población vulnerable por carencias sociales</td>
  <td align="right">699.334</td>
  <td align="right"><strong>1.6%</strong></td>
  <td align="right">710.674</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población vulnerable por ingresos</td>
  <td align="right">364.784</td>
  <td align="right"><strong>-10.8%</strong></td>
  <td align="right">325.319</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población no pobre y no vulnerable</td>
  <td align="right">998.744</td>
  <td align="right"><strong>1.5%</strong></td>
  <td align="right">1014.069</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La <strong>población vulnerable por carencias sociales</strong> son habitantes que presentan una o más carencias sociales, pero cuyo ingreso es superior a la línea de bienestar aumentó 1.6%. La <strong>población vulnerable por ingresos</strong> es cuando no se presentan carencias sociales y cuyos ingresos son inferior o igual a la línea de bienestar, disminuyó 10.8%, +39,465 personas (en contraste al aumento de 10.8% de la población en pobreza en el mismo ciclo). La <strong>población que no es pobre, ni vulnerable</strong> aumento 1.5% (+15,000 personas). Los indicadores muestran datos destacables, sobre todo el crecimiento de la <strong>población no pobre y en la vulnerabilidad por ingresos en Coahuila.</strong> A nivel nacional la población no pobre aumentó 6% y la población vulnerable por ingresos creció 18.1% (tabla 2.1).</p>

<h3>Tabla 2.1. Indicadores NACIONAL. Millones de personas.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Indicadores NACIONAL</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población vulnerable por carencias sociales</td>
  <td align="right">33.5</td>
  <td align="right"><strong>-6.0%</strong></td>
  <td align="right">31.5</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población vulnerable por ingresos</td>
  <td align="right">7.2</td>
  <td align="right"><strong>18.1%</strong></td>
  <td align="right">8.5</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población no pobre y no vulnerable</td>
  <td align="right">23.2</td>
  <td align="right"><strong>6.0%</strong></td>
  <td align="right">24.6</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La siguiente tabla muestra a la población vulnerable por carencias sociales agrupadas en <em>población con al menos una carencia y población con al menos tres.</em></p>

<h3>Tabla 3. Indicadores Coahuila. En Miles de personas.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Privación social</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población con al menos una carencia social</td>
  <td align="right">1498.615</td>
  <td align="right"><strong>6.5%</strong></td>
  <td align="right">1596.46</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población con al menos tres carencias sociales</td>
  <td align="right">295.113</td>
  <td align="right"><strong>-2.0%</strong></td>
  <td align="right">289.194</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La <strong>población con al menos una carencia</strong> en Coahuila aumentó 6.5%. La <strong>población con al menos tres carencias</strong> tuvo una reducción de 2% de 2012 a 2014. De los dos indicadores anteriores podemos ver el enfoque hacia la reducción de la población más vulnerable, por lo que se descuidó a los que tienen al menos una carencia en el estado (Tabla 3). A nivel nacional hubo una reducción en ambos indicadores: -0.1 y -5.7% (Tabla 3.1).</p>

<h3>Tabla 3.1. Indicadores NACIONAL. En Millones de personas.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Privación social</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población con al menos una carencia social</td>
  <td align="right">86.9</td>
  <td align="right"><strong>-0.1%</strong></td>
  <td align="right">86.8</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población con al menos tres carencias sociales</td>
  <td align="right">28.1</td>
  <td align="right"><strong>-5.7%</strong></td>
  <td align="right">26.5</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Los indicadores de carencias sociales son: <em>rezago educativo, carencia por acceso a servicios de salud, por seguridad social, por calidad y espacio de vivienda, por servicios básicos en vivienda y por alimentación.</em></p>

<p>De acuerdo a las estimaciones para Coahuila; el <strong>rezago educativo</strong> no tuvo mejora, mas su incremento fue menor al de la población*.  La <strong>población sin acceso a los servicios de salud</strong> aumentó 10.9%. Las <strong>personas sin acceso a servicios básicos de vivienda</strong> a pesar de que no muestra disminución en relación al ciclo anterior su aumento fue el mismo que la población del estado. La carencia de <strong>acceso a la alimentación</strong> aumentó 6.5%. La <strong>población con carencia por acceso a seguridad social</strong> aumentó 2.2%. De acuerdo a los datos, podemos asumir que los esfuerzos para disminuir la carencia social fueron focalizados <strong>a la calidad y espacios de la vivienda</strong> (materiales y hacinamiento, es decir, ocupación por cuarto de vivienda), ya que hubo una notoria disminución en relación a la medición anterior, -5.4% que representa a 8,384 personas. Tabla 4.</p>

<p>A nivel nacional; la población con <strong>carencias de servicios de salud</strong> tuvo una notable disminución, 3.5 millones de personas a diferencia de 2012, el aumento de la población en el país durante el ciclo fue de aproximadamente 2.6 millones de personas, observamos que poco más de 1 millón de habitantes fueron integrados a los servicios de salud además de cubrir a la nueva población, es decir, al 2.3% de la población total que aumentó de 2012 a 2014.</p>

<p>Los indicadores de <strong>carencias por servicios básicos de vivienda y alimentación</strong> aumentaron de acuerdo al incremento de la población en el país. La disminución de la población <strong>carente de espacios y calidad de vivienda</strong> también disminuyó a nivel nacional a un ritmo ligeramente mayor a la mejora en Coahuila. -7.1% nacional contra -5.4% estatal. Tabla 4.1.</p>

<h3>Tabla 4.1. Indicadores NACIONAL. En Millones de personas.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Indicadores de carencia social</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Rezago educativo</td>
  <td align="right">22.6</td>
  <td align="right"><strong>-0.9%</strong></td>
  <td align="right">22.4</td>
</tr>
<tr>
  <td>Carencia por acceso a los servicios de salud</td>
  <td align="right">25.3</td>
  <td align="right"><strong>-13.8%</strong></td>
  <td align="right">21.8</td>
</tr>
<tr>
  <td>Carencia por acceso a la seguridad social</td>
  <td align="right">71.8</td>
  <td align="right"><strong>-2.4%</strong></td>
  <td align="right">70.1</td>
</tr>
<tr>
  <td>Carencia por calidad y espacios en la vivienda</td>
  <td align="right">15.9</td>
  <td align="right"><strong>-7.1%</strong></td>
  <td align="right">14.8</td>
</tr>
<tr>
  <td>Carencia por acceso a los servicios básicos en la vivienda</td>
  <td align="right">24.9</td>
  <td align="right"><strong>2.2%</strong></td>
  <td align="right">25.4</td>
</tr>
<tr>
  <td>Carencia por acceso a la alimentación</td>
  <td align="right">27.4</td>
  <td align="right"><strong>2.3%</strong></td>
  <td align="right">28.0</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>El tema del ingreso es medido en cuanto la ubicación de las personas en relación <em>a la línea de bienestar y la línea de bienestar mínimo.</em> La población que cuyo ingreso no es suficiente para una alimentación adecuada <strong>(bienestar mínimo)</strong> aumentó, y se encuentra por encima del crecimiento de la población total en el Estado 3.9% contra 3.2%. La <strong>población con ingreso por debajo de L.B.</strong> aumentó a un ritmo mayor que la población total. Tabla 5.</p>

<h3>Tabla 5. Indicadores Coahuila. En Miles de personas</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Bienestar</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población con ingreso inferior a la línea de bienestar mínimo</td>
  <td align="right">333.402</td>
  <td align="right"><strong>3.9%</strong></td>
  <td align="right">346.351</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población con ingreso inferior a la línea de bienestar</td>
  <td align="right">1164.065</td>
  <td align="right"><strong>4.0%</strong></td>
  <td align="right">1211.105</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Las estimaciones a nivel nacional (tabla 5.1) muestran un incremento de la población en este indicador,  fue mayor al que se calculó para Coahuila, además que el ritmo de 4.8 y 5.3% representan más del doble en comparación al incremento de la población total en el país, 2.3%.</p>

<h3>Tabla 5.1. Indicadores NACIONAL. En Millones de personas.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Bienestar</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right"><strong>Fluctuación</strong></th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población con ingreso inferior a la línea de bienestar mínimo</td>
  <td align="right">23.5</td>
  <td align="right"><strong>4.8%</strong></td>
  <td align="right">24.6</td>
</tr>
<tr>
  <td>Población con ingreso inferior a la línea de bienestar</td>
  <td align="right">60.6</td>
  <td align="right"><strong>5.3%</strong></td>
  <td align="right">63.8</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul>
<li>Nota: para dimensionar los incrementos o decrementos de las estimaciones, se anexan los porcentajes de crecimiento de la población del estado y del país de acuerdo a CONAPO: Coahuila: 3.2% y México: 2.3% durante el ciclo 2012-2014.</li>
</ul>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.coneval.gob.mx/">Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social, CONEVAL. 2015.</a></li>
<li><a href="http://www.conapo.mx/">Consejo Nacional de Población, CONAPO, 2015.</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Utopía de una Ciudad Caminable</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-utopia-de-una-ciudad-caminable.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-utopia-de-una-ciudad-caminable</guid>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 16:35:00 -0500</pubDate>
      <author>Adriana Vargas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-utopia-de-una-ciudad-caminable/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Caminar es la forma más amigable de movernos,</strong> no sólo es una acción física sino contemplativa que nos permite la introspección. Anteriormente, las ciudades estaban más pensadas para los paseantes o transeúntes, hasta las compras podían hacerse a pie, los mercados populares eran más visitados y el tráfico vehicular era mucho menor.</p>

<p>Al paso del tiempo, tanto en <strong>Torreón</strong> como en una buena parte de las metrópolis mexicanas, <strong>el crecimiento de las ciudades está pensado en los automóviles:</strong> el incremento de periféricos, cruceros inteligentes, sistemas viales si bien hacen más cómodo y más rápido el tránsito vehicular, <strong>han dejado del lado al peatón y al ciclista.</strong></p>

<p>Recientemente se llevó a cabo en la Ciudad de México el <strong>foro “Ciudad Peatón”,</strong> como parte del <strong>Laboratorio para la Ciudad de México,</strong> un lugar donde se generan ideas para el futuro de la más grande metrópoli mexicana. Se contó con la visita de <strong>Jeff Speck,</strong> urbanista y arquitecto, autor de varios libros, entre ellos <strong>“Walkable City” (Ciudad Caminable),</strong> quien dejó claro que...</p>

<blockquote>
  <p>“un lugar agradable y atractivo es un lugar lleno de gente; es por ello que un lugar ideal es caminable, compacto, accesible y diverso”.</p>
</blockquote>

<p>En el caso de <strong>Torreón, sólo la mitad de las manzanas cuenta con una infraestructura completa de calles (pavimento y banquetas),</strong> ya que los vehículos y los peatones pueden circular aparentemente sin contratiempos.</p>

<p>De acuerdo con indicadores recogidos en el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../plan-estrategico-metropolitano/introduccion.html">Plan Estratégico Metropolitano</a> (documento en elaboración), <strong>5,249 manzanas cuentan con todas sus vialidades pavimentadas y con banquetas y sólo 577 manzanas no cuentan con pavimento ni banqueta en sus vialidades.</strong> Pero al observar la correlación entre la existencia de pavimento y banquetas, se detecta un patrón que se repite en todas las ciudades laguneras: <strong>la accesibilidad a las banquetas es más limitada que el acceso a vialidades pavimentadas.</strong></p>

<p>¿Cómo hemos llegado a esta situación? ¿Cómo es que nuestras ciudades han menospreciado tanto al peatón? Se trata de una responsabilidad que debemos compartir todos, no sólo autoridades sino también ciudadanos y automovilistas. ¿Cuántas veces no vemos espacios como banquetas invadidos por el automóvil? ¿Por qué permitimos los ciudadanos que algunos dueños de predios se apropien de las banquetas para ampliar sus estacionamientos o terrenos?</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-utopia-de-una-ciudad-caminable/calle-con-banqueta-deficiente.jpg" alt="Calle con banqueta deficiente"></p>

<p>Hay algo desolador <strong>cuando a una madre paseando a su hijo en carriola se le termina la calle,</strong> cuando los menores de edad no pueden andar seguros en las banquetas porque incluso ahí, la velocidad del automóvil puede ponerlos en peligro. Cuando en varios kilómetros a la redonda de nuestra casa o lugar de trabajo no existe ninguna calle por donde puedan transitar con seguridad los ciclistas, o peor aún, cuando los espacios para discapacitados están deteriorados o son invadidos por automóviles.</p>

<p>Del Foro Ciudad Peatón de México D.F. realizado en 2014, se desprendió la siguiente idea: <strong>“La caminabilidad es hacer una ciudad amable para el peatón, es construir una ciudad o lugar en donde la gente quiera vivir y que este invite a la permanecer allí y su descubrimiento. Caminar, además de la acción de trasladarse de un punto a otro comprende un acto contemplativo, de observación y reconocimiento que muchas veces no nos permitimos tener por el ritmo cotidiano al que estamos acostumbrados.”</strong> <a href="http://labplc.mx/caminar-jeff-speck/">http://labplc.mx/caminar-jeff-speck/</a></p>

<p><strong>El crecimiento acelerado de Torreón</strong> plantea el siguiente escenario: <strong>los vehículos motorizados para el 2030 se estarían duplicando,</strong> en Torreón pasaría de <strong>226 vehículos por cada mil habitantes, a 501 vehículos por cada mil,</strong> es decir, 1 de cada 2 torreonenses usaría un coche.</p>

<p>Mientras el crecimiento del parque vehicular no vaya de la mano con la creación de proyectos en beneficio del peatón, nunca llegaremos al modelo de una ciudad sustentable, amigable, generadora de espacios de convivencia públicos.</p>

<p>La experiencia del foro del Laboratorio para la Ciudad de México, ha dado como respuesta la <strong>necesidad de contar con calles “que generen comunidad”:</strong></p>

<blockquote>
  <p>Para que las calles dejen de ser un sitio de tránsito y se conviertan en un destino por sí mismas, es necesario que el diseño urbano atienda determinadas pautas en la construcción y rediseño de las vías públicas. La idea de que el concepto “espacio público” sólo se refiere a parques y jardines ha provocado que las calles de las grandes ciudades ya no sean lugares propicios para el diálogo y el intercambio de experiencias.</p>
</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-utopia-de-una-ciudad-caminable/calle-en-holanda.jpg" alt="Calle en Holanda"></p>

<p>Según este foro, cuyos textos están disponibles en Internet, la supremacía de los automóviles, la falta de seguridad para los peatones y el planeamiento urbano deficiente le han restado a las calles su carácter de “plaza pública”. Por ello, una reflexión sobre estas carencias es útil para identificar los componentes que son deseables y positivos para las arterias de una ciudad.</p>

<p>Una organización que a través de la planificación y la educación, ayuda a crear espacios públicos a beneficio de las comunidades <strong>“Project for Public Spaces (PPS)”</strong> propone una <strong>lista de 10 cualidades que una calle debe tener para funcionar de manera adecuada como espacio público de interacción:</strong></p>

<ol>
<li>Atracciones</li>
<li>Identidad e Imagen</li>
<li>Usos activos</li>
<li>Equipamiento</li>
<li>Dirección</li>
<li>Estrategias por temporadas</li>
<li>Diversidad de usuarios</li>
<li>Tráfico y caminabilidad</li>
<li>Mezcla de usos de suelo</li>
<li>Preservación del barrio</li>
</ol>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-utopia-de-una-ciudad-caminable/calle-en-madrid.jpg" alt="Calle en Madrid"></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://labplc.mx/los-10-componentes-de-una-calle-que-genera-comunidad/">Los 10 componentes de una calle que genera comunidad</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Derechos del Policía</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-derechos-del-policia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-derechos-del-policia</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2015 14:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-derechos-del-policia/imagen.jpg"><br>

<p>En el contexto de la seguridad ciudadana existe un tema que es fundamental; el que se refiere al respeto de los derechos humanos; es claro que en cualquier política pública implementada para el mejoramiento de la seguridad ciudadana los derechos humanos deben ser la  piedra angular.</p>

<p>En este sentido los derechos humanos están referidos desde luego al derecho que tienen los ciudadanos de vivir con seguridad de sus bienes y sus personas, esta es la razón de ser del Estado moderno, es decir, surgió precisamente para dar seguridad, ese es su fundamento.</p>

<h3>Los policías también son ciudadanos</h3>

<p>Desde hace algunos años la seguridad es percibida por los ciudadanos como uno de los aspectos fundamentales para la vida del país,  por este motivo, combatir al crimen organizado se ha convertido en una de las prioridades de los diferentes órdenes de gobierno pero también en una demanda de la población.</p>

<p>Los ciudadanos piden a las autoridades que  actúen con energía pero sin soslayo de sus libertades civiles y políticas, sin embargo en muy pocas ocasiones se discute sobre las condiciones en que laboran quienes tienen la responsabilidad de procurarnos seguridad, es decir, los que integran las instituciones policiales.</p>

<p>Consideramos importante discutir sobre las condiciones laborales del policía ya que estas pueden ser un factor que obstaculice la buena marcha de la seguridad ciudadana. Un elemento importante dentro de este planteamiento es el hecho de que la información sobre las instituciones policiales es en realidad escasa.</p>

<p>En 2010 la Fundación Friedrich Ebert en México, publicó un artículo de la Dra. en antropología social Edith Olivares Ferreto que aborda el tema sobre las condiciones sociolaborales de los cuerpos policiales y seguridad pública, en este se analiza entre otras cosas la influencia de las condiciones laborales de las y los policías para atender la seguridad pública.</p>

<p>La doctora Olivares menciona que la Ley General del Sistema Nacional de Seguridad Pública establece en su <strong>Artículo 84</strong> lo siguiente.</p>

<blockquote>
  <p><strong>La remuneración de los integrantes de las Instituciones Policiales será acorde con la calidad y riesgo de las funciones en sus rangos y puestos respectivos, así como en las misiones que cumplan, las cuales no podrán ser disminuidas durante el ejercicio de su encargo y deberán garantizar un sistema de retiro digno.</strong></p>
  
  <p><strong>De igual forma, se establecerán sistemas de seguros para los familiares de los policías, que contemplen el fallecimiento y la incapacidad total o permanente acaecida en el cumplimiento de sus funciones.</strong></p>
  
  <p><strong>Para tales efectos, la Federación, las entidades federativas y los municipios deberán promover en el ámbito de sus competencias respectivas, las adecuaciones legales y presupuestarias respectivas, en los diferentes ámbitos de competencia.</strong></p>
</blockquote>

<p>Al mismo tiempo aclara que “es un hecho reconocido, aún por las propias autoridades, que tanto las condiciones laborales como las retribuciones salariales de las y los policías en México, están lejos de ser los necesarios y suficientes para garantizar una vida digna para el trabajador y su familia”</p>

<p>Por otro lado se plantea que de acuerdo con los datos proporcionados en la comparecencia del Secretario de Seguridad Pública Federal Genaro García Luna en 2010, el salario promedio del personal de seguridad pública se estimaba en $6,229 pesos mensuales y en el caso de las policías estatales o municipales las prestaciones laborales son sustantivamente menores, y en muchos casos inexistentes.</p>

<h3>Ingresos promedio de policías estatales y municipales, 2009</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Entidad</th>
  <th align="right">Número de elementos(1)</th>
  <th align="right">Ingresos promedio(2)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Aguascalientes</td>
  <td align="right">2,895</td>
  <td align="right">$5,823.70</td>
</tr>
<tr>
  <td>Baja California</td>
  <td align="right">7,897</td>
  <td align="right">$11,112.20</td>
</tr>
<tr>
  <td>Baja California Sur</td>
  <td align="right">2,298</td>
  <td align="right">$6,987.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Campeche</td>
  <td align="right">2,129</td>
  <td align="right">$5,866.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Coahuila</td>
  <td align="right">5,294</td>
  <td align="right">$5,481.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Colima</td>
  <td align="right">2,319</td>
  <td align="right">$4,923.10</td>
</tr>
<tr>
  <td>Chiapas</td>
  <td align="right">12,380</td>
  <td align="right">$5,287.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Chihuahua</td>
  <td align="right">6,770</td>
  <td align="right">$5,676.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Distrito Federal</td>
  <td align="right">84,659</td>
  <td align="right">$8,034.60</td>
</tr>
<tr>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">3,681</td>
  <td align="right">$6,000.00</td>
</tr>
<tr>
  <td>Guanajuato</td>
  <td align="right">10,625</td>
  <td align="right">$5,164.00</td>
</tr>
<tr>
  <td>Guerrero</td>
  <td align="right">10,126</td>
  <td align="right">$3,961.40</td>
</tr>
<tr>
  <td>Hidalgo</td>
  <td align="right">6,540</td>
  <td align="right">$5,407.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Jalisco</td>
  <td align="right">19,896</td>
  <td align="right">$7,100.70</td>
</tr>
<tr>
  <td>México</td>
  <td align="right">59,622</td>
  <td align="right">$7,167.70</td>
</tr>
<tr>
  <td>Michoacán</td>
  <td align="right">9,510</td>
  <td align="right">$4,598.80</td>
</tr>
<tr>
  <td>Morelos</td>
  <td align="right">5,625</td>
  <td align="right">$5,932.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Nayarit</td>
  <td align="right">2,809</td>
  <td align="right">$6,179.00</td>
</tr>
<tr>
  <td>Nuevo León</td>
  <td align="right">11,333</td>
  <td align="right">$6,421.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Oaxaca</td>
  <td align="right">11,807</td>
  <td align="right">$6,099.10</td>
</tr>
<tr>
  <td>Puebla</td>
  <td align="right">14,261</td>
  <td align="right">$5,632.90</td>
</tr>
<tr>
  <td>Querétaro</td>
  <td align="right">3,516</td>
  <td align="right">$7,324.00</td>
</tr>
<tr>
  <td>Quinta Roo</td>
  <td align="right">4,659</td>
  <td align="right">$6,287.70</td>
</tr>
<tr>
  <td>San Luís Potosí</td>
  <td align="right">7,931</td>
  <td align="right">$6,918.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Sinaloa</td>
  <td align="right">8,054</td>
  <td align="right">$6,948.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Sonora</td>
  <td align="right">6,377</td>
  <td align="right">$5,924.70</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tabasco</td>
  <td align="right">9,880</td>
  <td align="right">$5,108.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tamaulipas</td>
  <td align="right">7,975</td>
  <td align="right">$11,946.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tlaxcala</td>
  <td align="right">3,606</td>
  <td align="right">$6,545.90</td>
</tr>
<tr>
  <td>Veracruz</td>
  <td align="right">18,522</td>
  <td align="right">$3,154.30</td>
</tr>
<tr>
  <td>Yucatán</td>
  <td align="right">6,927</td>
  <td align="right">$3,975.50</td>
</tr>
<tr>
  <td>Zacatecas</td>
  <td align="right">2,975</td>
  <td align="right">$6,327.40</td>
</tr>
<tr>
  <td>Total</td>
  <td align="right">372,925</td>
  <td align="right">$6,229.02</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul>
<li>Fuente: Condiciones sociolaborales de los cuerpos policiales y seguridad pública</li>
</ul>

<ol>
<li>Se incluyen Policía Municipal, Policía Estatal y Procuradurías Generales de Justicia Estatales</li>
<li>Se refiere al sueldo promedio para el personal de seguridad pública de base: cadete, suboficial, primer oficial, segundo oficial, tercer oficial, agente, vigilante, policía primero, policía segundo, policía tercero, patrullero.</li>
</ol>

<p>Otro dato relevante es el que se refiere a las jornadas de trabajo las cuales son especialmente extenuantes para los altos mandos y medios. Para sustentar este planteamiento ofrece el testimonio recuperado por la Dra. Elena Azaola especialista en el tema.</p>

<blockquote>
  <p>Nosotros estamos en servicio de las 5:30 de la mañana a las 11:00 de la noche. Por eso, las gentes que dirigen la Secretaría están cansadas, están agotadas. A un mando medio tampoco lo dejan ir de vacaciones o de incapacidad. Atentan contra la familia, no solo contra uno, y eso influye en el descontento de los mandos.</p>
</blockquote>

<p>En cuanto al equipamiento  y jornadas laborales explica como la falta de equipo o su mal estado parece ser otra concreción  de la violencia institucional de las corporaciones mexicanas. Azaola (2006) revela como las y los policías deben gestionar no solo su reclutamiento con algún jefe prestigioso, que los lleve a mejorar o ascender, sino que les abra la posibilidad de equiparse y ofrece un testimonio al respecto que para ella revela con claridad esta situación.</p>

<blockquote>
  <p>Nuestro chaleco no es parte del uniforme, nosotros lo tenemos que comprar, los uniformes son de muy mala calidad y un buen equipo no nos dan... Nosotros compramos nuestras lámparas, las pilas, todo lo que necesitamos para poder entrar en un callejón. Estamos conscientes de que tenemos que comprar algo, pero no tenemos los suficientes medios para comprar uniformes para que luego se los roben.</p>
</blockquote>

<p>Un dato que llama la atención en el artículo citado es que para 2008, el 71% del personal de seguridad pública tenía algún padecimiento que afectaba su salud, en su mayoría se trataba de obesidad, diabetes, hipertensión o dificultades visuales. En este punto para la Dra. Olivares el buen estado de salud es un derecho humano básico, pero además es indispensable para desarrollar algunas actividades comunes a la policía (persecuciones, mantenerse alerta, puntería, etc.).</p>

<h3>Otro dato para la reflexión</h3>

<p>De acuerdo al Reporte sobre Discriminación en México 2012 <em>la policía es percibida como una instancia que suele abusar de su autoridad y que por corrupción o concepciones sociales y culturales termina aprehendiendo a quienes son más vulnerables y no a los verdaderos delincuentes.</em></p>

<p>En este sentido, es importante hacer notar como la sociedad no se preocupa por las condiciones de los policías, se les pide que respeten los derechos humanos de los ciudadanos cuando los suyos no son respetados ni por la institución para la cual trabajan.</p>

<p>Por último hay un elemento importante y que se desprende de toda esta situación agravando aún más la falta de sensibilización de la sociedad sobre el trabajo policial, la confianza en la policía o la duda sobre a <strong>quién sirve la Policía.</strong> Si se mantiene la desconfianza hacia esta institución se debe también a que la función que la policía realiza es vista como respuesta a otros intereses y no como un servicio a los ciudadanos.</p>

<p>Si esta idea prevalece, a los ojos de la ciudadanía  la policía no le sirve a ella sino al Estado, esto promueve una idea perversa, es decir, que no se les  considera  como sujetos de derechos, lo cual genera un círculo vicioso de desconfianza y ruptura entre el ciudadano y el ciudadano que cumple funciones policiales.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plan Centro Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">proyectos-plan-centro-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2015 15:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna/plan-centro-laguna.jpg" alt="Plan Centro Laguna"></p>

<p>Proyecto de regeneración urbana que promueve la integración social, la reactivación económica, la valorización del patrimonio histórico y cultural y la habitabilidad de uno de los espacios públicos emblemáticos de la ciudad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna/plaza-de-armas.jpg" alt="Plaza de Armas"></p>

<h3>Objetivos</h3>

<ul>
<li>Reactivación económica

<ul>
<li>Re-densificación comercial y habitacional (Actividades comerciales las 24/7 - Repoblación del centro)</li>
<li>Turismo, gastronomía y cultura</li>
<li>Consolidación de actividades - usos mixtos</li>
<li>Regularización de predios</li>
</ul></li>
<li>Revitalización del espacio público y de imagen urbana

<ul>
<li>Puesta en valor del patrimonio cultural y arquitectónico</li>
<li>Imagen urbana que identifique la zona</li>
</ul></li>
<li>Movilidad segura y accesibilidad universal

<ul>
<li>Adaptación de infraestructura vial</li>
<li>Prioridad al peatón</li>
<li>Conexión de ciclovía</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Líneas Estratégicas</h3>

<p>Principalmente busca reactivar la zona mediante 4 estrategias de acción:</p>

<div class="row">
  <div class="col-md-3"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna/estrategias-de-accion-01.jpg" alt=""> Mejoramiento de Imagen Urbana y Espacio Público</div>
  <div class="col-md-3"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna/estrategias-de-accion-02.jpg" alt=""> Visión Cero y Accesibilidad Universal</div>
  <div class="col-md-3"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna/estrategias-de-accion-03.jpg" alt=""> Seguridad</div>
  <div class="col-md-3"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna/estrategias-de-accion-04.jpg" alt=""> Densificación y Usos Mixtos</div>
</div>

<h3>Estrategias</h3>

<ul>
<li>Transitar</li>
<li>Densificación</li>
<li>Mezcla de usos de suelo</li>
<li>Ampliación de banquetas</li>
<li>Prioridad al peatón en cruces peligrosos</li>
<li>Conexiones y sistemas multimodales</li>
<li>Seguridad vial</li>
<li>Pacificación del tránsito</li>
</ul>

<h3>Integración del plan centro</h3>

<ul>
<li>IMPLAN</li>
<li>Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana</li>
<li>Dirección de movilidad no motorizada</li>
<li>Dirección de Obras Públicas</li>
<li>Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo</li>
<li>Dirección de Centro Histórico</li>
<li>Dirección de Desarrollo Institucional</li>
<li>Policía Municipal</li>
<li>Transportistas</li>
<li>Cámaras</li>
<li>Empresarios</li>
<li>Consejos</li>
<li>Instituciones</li>
<li>Asociaciones</li>
<li>Colectivos</li>
</ul>

<h3>Metodología de desarrollo del Proyecto</h3>

<ul>
<li>Creación de alianza Estratégica del Centro histórico</li>
<li>Proyecto Piloto</li>
<li>Prueba de Proyecto Piloto</li>
<li>Diseño de Planes, Programas, políticas públicas y acciones integrales complementarias</li>
<li>Anteproyecto Ejecutivo</li>
</ul>

<h3>Indicadores Conteo peatonal (Fase: Recopilación de información)</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna/indicadores-conteo-peatonal.pdf"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-centro-laguna/indicadores-conteo-peatonal.jpg" alt="Indicadores de Conteo Peatonal">De clic aquí para <b>DESCARGAR</b> el archivo PDF de 913 KB con los <b>Indicadores de Conteo Peatonal.</b></a></p>

<h3>Beneficios</h3>

<ul>
<li>Espacio público para convivencia</li>
<li>Corredor verde peatonal</li>
<li>Reactivación económica y nuevas economías complementarias</li>
<li>Corredor habitable y sustentable</li>
<li>Nuevos usos y destinos</li>
<li>Imán de inversión pública y privada</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Resultados de los Censos Económicos 2014</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-los-censos-economicos-2014.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-resultados-de-los-censos-economicos-2014</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 15:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-los-censos-economicos-2014/imagen.jpg"><br>

<h3>Valor Agregado</h3>

<p>Según los resultados de los <strong>censos económicos 2014,</strong> publicados el 27 de julio, <strong>el valor agregado en el municipio de Torreón aumentó 5.62% real en cinco años.</strong> Durante el periodo 2008-2013 el valor agregado censal bruto del municipio pasó de $38,974,922 miles de pesos (mdp) a $49,826,440 mdp.</p>

<p>Entre los <strong>sectores con mayor crecimiento en el municipio</strong> se encuentran los <strong>servicios financieros y de seguros, comercio al por menor y al por mayor y los servicios de salud y asistencia social.</strong> La industria manufactura, los servicios educativos y los servicios de alojamiento temporal y preparación de alimentos y bebidas se encuentran entre los sectores que presentaron una tasa de crecimiento negativa. Los sectores más representativos se muestran en la siguiente tabla:</p>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Crecimiento por sector del municipio de Torreón</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Sector</th>
  <th align="right">Valor agregado censal bruto 2008 en miles de pesos</th>
  <th align="right">Valor agregado censal bruto 2013 en miles de pesos</th>
  <th align="right">Valor agregado censal bruto 2013 en miles de pesos (pesos constantes de 2008)</th>
  <th align="right">% crecimiento 2008/2013</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Generación, transmisión y distribución de energía eléctrica, suministro de agua y de gas por ductos al consumidor final</td>
  <td align="right">$ 261,467</td>
  <td align="right">$ 298,583</td>
  <td align="right">$ 246,673</td>
  <td align="right">-5.66 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Construcción</td>
  <td align="right">$ 1,196,460</td>
  <td align="right">$ 1,199,980</td>
  <td align="right">$ 991,357</td>
  <td align="right">-17.14 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Industrias manufactureras</td>
  <td align="right">$ 24,440,187</td>
  <td align="right">$ 29,217,038</td>
  <td align="right">$ 24,137,491</td>
  <td align="right">-1.24 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Comercio al por mayor</td>
  <td align="right">$ 1,997,642</td>
  <td align="right">$ 3,034,471</td>
  <td align="right">$ 2,506,911</td>
  <td align="right">25.49 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Comercio al por menor</td>
  <td align="right">$ 2,880,872</td>
  <td align="right">$ 5,305,464</td>
  <td align="right">$ 4,383,079</td>
  <td align="right">52.14 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Información en medios masivos</td>
  <td align="right">$ 341,647</td>
  <td align="right">$ 515,902</td>
  <td align="right">$ 426,210</td>
  <td align="right">24.75 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Servicios financieros y de seguros</td>
  <td align="right">$ 58,643</td>
  <td align="right">$ 155,979</td>
  <td align="right">$ 128,861</td>
  <td align="right">119.74 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Servicios inmobiliarios y de alquiler de bienes muebles e intangibles</td>
  <td align="right">$ 378,249</td>
  <td align="right">$ 389,151</td>
  <td align="right">$ 321,495</td>
  <td align="right">-15.00 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Servicios educativos</td>
  <td align="right">$ 992,050</td>
  <td align="right">$ 997,367</td>
  <td align="right">$ 823,969</td>
  <td align="right">-16.94 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Servicios de salud y de asistencia social</td>
  <td align="right">$ 403,744</td>
  <td align="right">$ 621,547</td>
  <td align="right">$ 513,488</td>
  <td align="right">27.18 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Servicios de alojamiento temporal y de preparación de alimentos y bebidas</td>
  <td align="right">$ 734,582</td>
  <td align="right">$ 843,606</td>
  <td align="right">$ 696,940</td>
  <td align="right">-5.12 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Fuente:</strong> INEGI. Censos Económicos 2014. <strong>Nota:</strong> se utilizó el deflactor base 2008 de acuerdo a INEGI y estimaciones de crecimiento real y nominal del PIB, SHCP.</p>

<p>En promedio, el valor agregado de la Zona Metropolitana de La Laguna decreció en 3.67%, siendo los sectores de construcción, información en medios masivos y generación y transmisión de energía eléctrica y suministro de agua los que sufrieron una mayor disminución. Al igual que en el municipio de Torreón, el comercio al por menor y los servicios financieros y de seguros se encontraron entre los de mayor crecimiento.</p>

<h3>Personal Ocupado</h3>

<p>Con respecto a los censos económicos de 2009, <strong>el personal ocupado de La Zona Metropolitana de La Laguna aumentó 5.85%,</strong> mientras <strong>en el municipio de Torreón el crecimiento fue de 6.63%.</strong> Los sectores con mayor aumento en personal ocupado en la zona metropolitana fueron los siguientes:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Sector</th>
  <th align="right">Personal ocupado total (Censos 2009)</th>
  <th align="right">Personal ocupado total (Censos 2014)</th>
  <th align="right">Aumento</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Corporativos</td>
  <td align="right">775</td>
  <td align="right">1,452</td>
  <td align="right">87.35 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Información en medios masivos</td>
  <td align="right">2,653</td>
  <td align="right">3,880</td>
  <td align="right">46.25 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Agricultura, cría y explotación de animales, aprovechamiento forestal, pesca y caza (sólo Pesca, Acuicultura y Servicios relacionados con las actividades agropecuarias y forestales)</td>
  <td align="right">163</td>
  <td align="right">217</td>
  <td align="right">33.13 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Servicios educativos</td>
  <td align="right">9,787</td>
  <td align="right">12,446</td>
  <td align="right">27.17 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Servicios de apoyo a los negocios y manejo de desechos y servicios de remediación</td>
  <td align="right">27,547</td>
  <td align="right">34,597</td>
  <td align="right">25.59 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Fuente:</strong> INEGI. Censos Económicos 2014.</p>

<h3>Producción Bruta Total</h3>

<p>La estructura en la distribución de la producción bruta de La Laguna no presentó cambios considerables, <strong>la industria manufacturera sigue contribuyendo con más del 70% tanto en Torreón como en la zona metropolitana.</strong></p>

<h3>Participación sectorial en la producción bruta total de La Laguna</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-los-censos-economicos-2014/participacion-sectorial-en-la-produccion-bruta-total-de-la-laguna.jpg" alt="Participacion Sectorial en la Produccion Bruta Total de La Laguna"></p>

<p><strong>Fuente:</strong> INEGI. Censos Económicos 2014.</p>

<h3>Otras ciudades de la república</h3>

<p><strong>Torreón tuvo un crecimiento mayor al de municipios como Saltillo, Querétaro y San Luis Potosí.</strong> Otros municipios como Monclova y León tuvieron tasas considerablemente superiores. No todas las ciudades que mostraron aumentos en el empleo mostraron también aumentos en valor agregado. Monterrey. Chihuahua y San Luis Potosí son ejemplos de esto.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-los-censos-economicos-2014/cambios-en-empleo-y-valor-agregado-2008-2013.jpg" alt="Cambios en Empleo y Valor Agregado 2008-2013"></p>

<p><strong>Fuente:</strong> INEGI. Censos Económicos 2014. <strong>Nota:</strong> se utilizó el deflactor base 2008 de acuerdo a INEGI y estimaciones de crecimiento real y nominal del PIB, SHCP.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
