<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 10:01:04 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Plan DN-III-E en tiempos de Covid-19</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Plan DN-III-E es el instrumento operativo fundamental de la Secretaría de la Defensa Nacional que establece los lineamientos generales a los organismos del Ejército y Fuerza Aérea Mexicanos para el auxilio a la población en casos de desastre, optimizando el empleo de los recursos humanos y materiales para brindar una atención oportuna, eficaz y eficiente, así como preservar la integridad física de las personas, sus bienes y su entorno.</p>

<p>A partir del 4 de mayo de 2020, los integrantes del Ejército y Fuerza Aérea iniciaron la aplicación del Plan DN-III-E COVID-19, adaptándolo a esta situación inédita que vive el mundo entero. Por lo que se establecieron 315 centros de coordinación del Plan DN-III-E en todo el país.</p>

<p>Del 5 al 8 de mayo del 2020, elementos del Ejército Mexicano repartieron 42,890 despensas en apoyo a los estados de Baja California Sur, Chihuahua, Coahuila, Guerrero, Quintana Roo, Tabasco y Yucatán.</p>

<p>Asimismo, a partir del 26 marzo, se ha proporcionado seguridad en 38 almacenes y 7 hospitales yuxtapuestos con un efectivo de 988 militares desplegados y se ha otorgado seguridad a 5 almacenes del IMSS que abastecen el valle de México.</p>

<p>Del 5 septiembre a la fecha, se han contratado 154 médicos especialistas, 1,340 médicos generales, 2,256 enfermeras generales, 130 enfermeras especialistas, 70 laboratoristas, 556 administrativos, 492 afanadores y 67 especialistas de Rayos X.</p>

<p>Por otra parte, se han empleado 1,757 vehículos militares, en 1,519 rutas logrando transportar 7,914 toneladas de equipo e insumos médicos, asimismo, se emplearon 13 aeronaves de carga de la Fuerza Aérea en 62 rutas aéreas, logrando trasladar 397 toneladas de insumos médicos, con un peso total de carga de 8,311 toneladas.</p>

<p>La fábrica de vestuario y equipo del Ejército (F.A.V.E.)  para satisfacer las necesidades de equipo de protección (batas, cubrebocas, gorros desechables para cirujano, zapatos, y uniformes quirúrgicos) ha confeccionado más de 2’906,000 artículos los cuales han sido distribuidos en los organismos hospitalarios que brindan atención a pacientes Covid.</p>

<p>La Fuerza Aérea Mexicana ha realizado 52 operaciones aéreas en cinco aeronaves sumando un total de 182:04 horas de vuelo, para el traslado humanitario de las personas civiles varadas en diferentes países, transportando a un total de 3,286 como sigue:</p>

<p>• 919 mexicanos repatriados que se encontraban en el extranjero.</p>

<p>• 2,367 Extranjeros de nueve países (Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Cuba, Perú, Uruguay y Venezuela) retornados.</p>

<p>El 27 de noviembre de 2020 la Secretaría de la Defensa Nacional informó que en atención a la emergencia de salud ocasionada por el COVID-19 y a fin de complementar las capacidades del Sistema Nacional de Salud, los elementos del Ejército Mexicano llevaron a cabo las siguientes acciones:</p>

<p>•    Se impartieron 135,198 consultas en el área de “Triage” dentro de las instalaciones militares de hospitalización, para identificar a pacientes con sospecha de SARS-COV-2.</p>

<p>•    Se brindó atención médica especializada a 33,738 pacientes que lo han requerido.</p>

<p>•    Como parte de las acciones de coordinación y apoyo a instalaciones sanitarias del IMSS, ISSSTE e INSABI y entre hospitales militares se realizaron 10,811 traslados.</p>

<p>•    Se activaron 116 instalaciones hospitalarias (militares, unidades operativas reconvertidas y hospitales del sector salud).</p>

<p>•    Se cuenta un total 4,348 camas (2,006 camas de terapia intensiva y 2,342 camas de hospitalización).</p>

<p>•    2,006 Ventiladores.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima01.jpg" alt="Fotografía DN-III"></p>

<p>El 17 de diciembre del 2020 autoridades de la Secretaría de Salud llevaron a cabo la primera capacitación para personal civil y militar responsable de la primera etapa de la vacunación planteada en la Política Nacional de Vacunación contra el virus SARS-CoV-2 para la prevención de la COVID-19 en el auditorio de la Unidad de Congresos del Centro Médico Nacional ‘Siglo XXI’.</p>

<p>De las 300 personas que se capacitaron, 76 eran de la Secretaría de Salud, 65 de SEDENA, 34 de la Secretaría de Marina, 81 del IMSS, 27 del ISSSTE y 17 de Pemex.</p>

<p>El lunes 28 de diciembre del 2020, se inició con las actividades de vacunación contra COVID-19 en Coahuila, como parte de la primera etapa del plan de vacunación en el país.</p>

<p>Aplicándose un total de ocho mil 775 vacunas a personal del Sector Salud y del Ejército Mexicano en cuatro sedes: Torreón, Saltillo, Monclova y Piedras Negras.</p>

<p>La tendencia actual que reflejan los países de Europa hace creer que es posible un rebrote para lo cual esta Institución tiene contemplada la contratación y abastecimientos que fuesen necesarios.</p>

<p>El Plan DN-III-E se continuará aplicando y tiene contemplado sumado a esto las siguientes acciones:</p>

<p>A.  Monitorización de los posibles brotes a nivel nacional.</p>

<p>B.  Continuar con la atención médico integral en cada uno de los escalones sanitarios e INSABI COVID-19.</p>

<p>C.  De manera paulatina regresarán a la atención medico integral de pacientes no Covid que requieren atención médica de urgencias, especialidad o rehabilitación respectivamente.</p>

<p>D.  Iniciar la vacunación anti Covid-19 a la población vulnerable una vez termine el personal de primera y segunda línea de atención.</p>

<p>E.  Continuar con el programa de vacunación nacional para la población más sensible a enfermedades contagiosas diferentes al covid-19 como Influenza.</p>

<p>El Ejército y Fuerza Área Mexicanos, es una Institución del pueblo y para el pueblo formada por mexicanos que por mandato constitucional y reglamentada la Ley Orgánica del Ejército y Fuerza Área Mexicanos tiene como misión auxiliar a la población civil en caso de desastres y/o emergencias,  con espíritu de lucha que está convencida que el apoyo a la población disminuirá o mermará las consecuencias de esta contingencia, pidiendo a la población en general que estén pendientes a las indicaciones emitidas por las autoridades correspondientes a fin  de colaborar con nuestro esfuerzo.</p>

<p>Total de ciudadanos atendidos por la SEDENA:</p>

<p><strong>Nivel Nacional:</strong></p>

<p>1,630,258 casos confirmados</p>

<p><strong>Nivel Regional:</strong></p>

<p>Coahuila de Zaragoza: 54,746</p>

<p>Chihuahua: 38,313</p>

<p>Haciendo un total de 93,059 casos confirmados a nivel regional.</p>

<p><strong>Nivel Local:</strong></p>

<p>Torreón: 13,517</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima02.jpg" alt="Fotografía 2 DN-III"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima03.jpg" alt="Fotografía 3 DN-III"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima04.jpg" alt="Fotografía 4 DN-III"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima05.jpg" alt="Fotografía 5 DN-III"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima06.jpg" alt="Fotografía 6 DN-III"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Análisis de la oferta educativa de nivel superior en la Zona Metropolitana de La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>De acuerdo con el Anuario Estadístico de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES) correspondiente al ciclo escolar 2019 -2020, la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) tiene un total de 62 instituciones de educación superior, 40 en Torreón, 3 en Matamoros, 12 en Gómez Palacio y 7 en Lerdo. De las cuales 47 son instituciones privadas, y representan el 29% sobre la matrícula de la ZML.
El total de las instituciones considerando privadas y públicas, registran una cantidad de 51,394 matriculados, generando un incremento del 5% con respecto al ciclo 2018 -2019. El matriculado está conformado por 49% mujeres y 51% hombres.
Específicamente de los 8,007 egresados, 51% son mujeres y 49% hombres.  De los 6,811 titulados 48% son mujeres y 52% son hombres.</p>

<p> 
<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>.</th>
  <th>Variación</th>
  <th>2019 - 2020</th>
  <th>2018 -2019</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Matrícula Total</td>
  <td>5%</td>
  <td>51394</td>
  <td>48803</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matrícula Mujeres</td>
  <td>6%</td>
  <td>25356</td>
  <td>23837</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matrícula Hombres</td>
  <td>4%</td>
  <td>26038</td>
  <td>24966</td>
</tr>
<tr>
  <td>Egresados Total</td>
  <td>5%</td>
  <td>8007</td>
  <td>7659</td>
</tr>
<tr>
  <td>Egresados Mujeres</td>
  <td>11%</td>
  <td>4066</td>
  <td>3671</td>
</tr>
<tr>
  <td>Egresados Hombres</td>
  <td>-1%</td>
  <td>3941</td>
  <td>3988</td>
</tr>
<tr>
  <td>Titulados Total</td>
  <td>-3%</td>
  <td>6811</td>
  <td>7033</td>
</tr>
<tr>
  <td>Titulados Mujeres</td>
  <td>4%</td>
  <td>3285</td>
  <td>3159</td>
</tr>
<tr>
  <td>Titulados Hombres</td>
  <td>-9%</td>
  <td>3526</td>
  <td>3874</td>
</tr>
</tbody>
</table></p>

<p>Se registró un incremento del 5% en la cantidad de egresados, y a su vez la cantidad de mujeres egresadas aumentó un 11%. En el tema de los titulados, esta cifra presentó una disminución del 3%, viéndose afectada la cantidad de hombres, la cual reflejó una variación de -9%, por el contrario 4% más mujeres se titularon.</p>

<p>Las principales 5 instituciones de Educación Superior por número de matriculados son: Universidad Autónoma de Coahuila, Instituto Tecnológico de La Laguna, Instituto Tecnológico Superior de Lerdo, Universidad Tecnológica de Torreón y Universidad Juárez del Estado de Durango. Éstas conforman el 53% sobre el total de matriculados en la ZML con 27,021 registradas.</p>

<p> 
<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>.</th>
  <th>Matrícula Total</th>
  <th>Matrícula Mujeres</th>
  <th>Matrícula Hombres</th>
  <th>Egresados Total</th>
  <th>Titulados Total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD AUTÓNOMA DE COAHUILA</td>
  <td>10,605</td>
  <td>5,976</td>
  <td>4,629</td>
  <td>1,309</td>
  <td>1,088</td>
</tr>
<tr>
  <td>INSTITUTO TECNOLÓGICO DE LA LAGUNA</td>
  <td>5,682</td>
  <td>2,042</td>
  <td>3,640</td>
  <td>817</td>
  <td>1,052</td>
</tr>
<tr>
  <td>INSTITUTO TECNOLÓGICO SUPERIOR DE LERDO</td>
  <td>3,702</td>
  <td>1,028</td>
  <td>2,674</td>
  <td>1,104</td>
  <td>1,104</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD TECNOLÓGICA DE TORREÓN</td>
  <td>3,627</td>
  <td>1,000</td>
  <td>2,627</td>
  <td>383</td>
  <td>413</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD JUÁREZ DEL ESTADO DE DURANGO</td>
  <td>3,405</td>
  <td>1,758</td>
  <td>1,647</td>
  <td>559</td>
  <td>494</td>
</tr>
</tbody>
</table></p>

<p>En el ciclo escolar 2018 -2019 se registraron 179 matrículas de discapacitados, para el ciclo 2019- 2020 hubo un incremento del 60%. Torreón con 125, Matamoros con 82, Gómez Palacio con 66 y Lerdo con 14.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021/ima01.jpg" alt="Oferta Educativa 1"></p>

<p>Son 8 las instituciones de educación superior que registran matrículas de discapacitados, una más a diferencia del ciclo 2018 -2019, en ese ciclo, específicamente en el municipio de Matamoros ninguna institución de educación superior registró matrículas con estas características. Ahora en el 2019 – 2020 la institución que se agrega en la lista se ubica en dicho municipio, generando un incremento en el número de matrículas de discapacitados.</p>

<p><em>Principales universidades con discapacitados.</em></p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Institución</th>
  <th>Municipio</th>
  <th>Matrícula Discapacitados % 2019 -2020</th>
  <th>Matrícula Discapacitados % 2018 -2019</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>UAC</td>
  <td>Torreón</td>
  <td>41%</td>
  <td>45%</td>
</tr>
<tr>
  <td>CUC</td>
  <td>Matamoros</td>
  <td>29%</td>
  <td>0%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UJED</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td>22%</td>
  <td>44%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>El top 3 de instituciones de educación superior con matrículas de discapacitados se vio modificado.</p>

<p>En 2018 - 2019 se conformaba por la Universidad Autónoma de Coahuila en primer lugar, la Universidad Juárez del Estado de Durango en segundo lugar y en tercer lugar la Universidad Tecnológica de Torreón. Es importante resaltar el incremento de porcentaje que ocupa el tercer lugar del listado, es decir, en 2018 -2019 la UTT presentaba un 4%, 18% menos a diferencia del tercer lugar del ciclo 2019 – 2020, ocupado por la Universidad Juárez del Estado de Durango.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021/ima02.jpg" alt="Oferta Educativa 2"></p>

<p>En la tabla anterior se muestra el listado de ambos ciclos, en este caso el comparativo se realiza en base a la cantidad de alumnos por institución. Mostrando el incremento de alumnos en las principales instituciones de educación superior con estas características.</p>

<p>Además del comparativo con el ciclo anterior, es importante visualizar el alcance que presentan las propias instituciones de manera individual, por ello se desarrolló la siguiente tabla con el porcentaje de matrículas de discapacitados sobre la matrícula total de cada institución.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>2019 - 2020</th>
  <th>Matrícula Discapacitados</th>
  <th>% sobre matrícula total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD AUTÓNOMA DE COAHUILA</td>
  <td>117</td>
  <td>2%</td>
</tr>
<tr>
  <td>CENTRO UNIVERSITARIO COAHUILENSE</td>
  <td>82</td>
  <td>17%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD JUÁREZ DEL ESTADO DE DURANGO</td>
  <td>64</td>
  <td>4%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD TECNOLÓGICA DE LA LAGUNA DURANGO</td>
  <td>11</td>
  <td>2%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD TECNOLÓGICA DE TORREÓN</td>
  <td>8</td>
  <td>1%</td>
</tr>
<tr>
  <td>INSTITUTO TECNOLÓGICO SUPERIOR DE LERDO</td>
  <td>3</td>
  <td>0.48%</td>
</tr>
<tr>
  <td>DIVISIÓN DE ESTUDIOS SUPERIORES INSTITUTO 18 DE MARZO</td>
  <td>1</td>
  <td>0.15%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD LA SALLE, A.C. - LAGUNA</td>
  <td>1</td>
  <td>1%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La cantidad de estudiantes con discapacidad ha ido aumentando, paralelo a las instituciones que presentan alumnos con estas características. Las instituciones que conforman el top 5 por número de matrículas generales en la Zona Metropolitana de la Laguna, también forman parte del grupo de universidades que cuentan con matrículas de discapacitados, a excepción del Instituto Tecnológico de La Laguna (Torreón, Coahuila).</p>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presentó los grandes proyectos para el 2021</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-12-14-novena-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo/ima00.jpg" alt="imagen 9na. sesión consejo 2020"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 14 de diciembre de 2020.</p>

<h2>IMPLAN Torreón presentó los grandes proyectos para el 2021.</h2>

<p>En la Novena Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentaron los proyectos que se estarán realizando el próximo año en cada dirección del Instituto.</p>

<h3>Dirección de Investigación Estratégica:</h3>

<ul>
<li><p><strong>Actualización del Sistema Metropolitano de Indicadores Monitores Metropolitanos Indicadores Básicos por Colonia</strong>. Algunos de los Monitores que se actualizarán son: Seguridad, Economía, Empleo, Negocios, Vivienda, Género, Salud, Ingresos, Sustentabilidad y Medio Ambiente y Comercio Exterior.</p></li>
<li><p><strong>Análisis y Estudios</strong> de: Costo de la ciudad, su objetivo es determinar la habitabilidad de una zona por medio del acceso al transporte, infraestructura social, caminabilidad e infraestructura verde; Rutas de Transporte, se analizará basándose en los indicadores de demanda potencial de usuarios, forma de la ruta e indicadores de desempeño; y el Indicador de Actividad Económica Local, se integrará con información sobre Licencias mercantiles, Trabajadores asegurados del IMSS, Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo, Inventario y financiamientos de vivienda y la Densificación de la mancha urbana.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Proyectos Estratégicos:</h3>

<p>Sistema Municipal de Evaluación y Gestión de Proyectos: Consiste en dar Asesoría a dependencias del Ayuntamiento sobre formulación de proyectos, Adiciones y actualizaciones a la plataforma del IMPLAN referente al Sistema Municipal de Evaluación, Actualización del catálogo de convocatorias para procuración de fondos, Atender solicitudes de procuración de fondos y Actualización del monitor de obra.</p>

<ul>
<li><p><strong>Multi-City Challenge 2020: “Establecimientos sanitariamente responsables”</strong>. El objetivo es impulsar el proyecto elaborado en conjunto con el equipo de “Establecimientos Sanitariamente Responsables” y la 2da. Regiduría del Ayuntamiento de Torreón.</p></li>
<li><p><strong>Plan de Política Industrial</strong></p></li>
<li><p><strong>Consejo Visión Metrópoli</strong>: El Consejo de Jóvenes del IMPLAN concluirá y dará seguimiento a los siguientes proyectos: Comedor Santa Cecilia, Arte Urbano, Corredor Cultural, Monumento Vivo, Podcast.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Planeación Urbana Sustentable:</h3>

<ul>
<li><p><strong>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón</strong>. Sus principales aportaciones son en Seguridad Hídrica; Inclusión, seguridad, resiliencia y sostenibilidad; Protección del ambiente para la salud; Prosperidad económica y Regulación del territorio. El siguiente año se realizarán todas las etapas de socialización y promoción para su publicación.</p></li>
<li><p><strong>Programas Parciales de Desarrollo Urbano</strong>: Se actualizarán con los hallazgos del Atlas Municipal de Riesgos de Torreón y promoverán su publicación oficial.</p></li>
<li><p><strong>Programa Sectorial de Movilidad Sostenible de Torreón</strong>: Con este programa se pretende instrumentar la Política Pública con la cartera de programas y proyectos que dirija a corto, mediano y largo plazo la movilidad de Torreón hacia un enfoque sostenible.</p></li>
<li><p><strong>Programa Sectorial de Red de Espacios Públicos</strong>: Se le dará continuidad a la segunda fase del proyecto que se elaboró con el Mtro. Bernd Pfannenstein.</p></li>
<li><p><strong>Análisis de Impacto de Ciclovías Emergentes</strong>: Su objetivo es analizar el uso de la ciclovía emergente por modos de micromovilidad como alternativa de transporte en medio de la contingencia.</p></li>
<li><p><strong>Multi-City Challenge 2020 “Vive Tu Acera”</strong>: Siguiendo con el proceso establecido por la Universidad de Nueva York, se deberá implementar este proyecto elaborado en conjunto con el equipo de Vive Tu Acera, 11ª y 6ª Regiduría del Ayuntamiento de Torreón, Dirección de Centro Histórico y Coordinación de Paseo Morelos.</p></li>
<li><p><strong>Sistema de Información Geográfica</strong>: con este sistema se pretende actualizar toda la batería de mapas digitales disponibles en el sitio web con los resultados del Censo de Población y Vivienda 2020 - INEGI.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Competitividad Sectorial:</h3>

<ul>
<li><p><strong>Estudio del Impacto Regulatorio del Trámite “Constancia de Alineamiento y Número Oficial”</strong>:  La constancia de alineamiento y número oficial es el documento que expide la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo donde se señalan los límites internos de un predio con sus colindancias que definen los límites de la propiedad que señalan las escrituras además de la asignación de un número que facilita la localización e identificación de la vivienda. Para el próximo año propondremos un estudio comparativo donde analizaremos las mejores prácticas y consultaremos a los ciudadanos que realizan dicho trámite para generar una propuesta de simplificación administrativa que facilite la expedición del número oficial.</p></li>
<li><p><strong>Programa de Actualización de la Normatividad Urbana</strong>: El próximo año entraremos en un proceso de socialización del Plan Director de Desarrollo Urbano. Este instrumento además de señalar las políticas de crecimiento y consolidación de la ciudad. Propondrá una actualización de las normas del desarrollo urbano, por lo tanto, habrá que preparar una propuesta de actualización del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción para alinear ambos instrumentos.</p></li>
<li><p><strong>Análisis y Estudios Urbanos para la Competitividad Sectorial</strong>: En este componente se propone elaborar estudios, planes, programas y sistemas de información sobre los factores que inciden en la competitividad urbana. El objetivo de estos estudios es mejorar las calificaciones que emite el Instituto Mexicano de la Competitividad (IMCO).</p></li>
</ul>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen 9na. sesión consejo 2020 1"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="imagen 9na. sesión consejo 2020 2"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="imagen 9na. sesión consejo 2020 3"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Grandes Retos Del Futuro De La Ciudad De Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Eduardo Holguín Zehfuss</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020/imagen.jpg"><br>

<p>La vida de las ciudades es una ecuación que suma el presente con el pasado para obtener un resultado que hoy no conocemos, pero podemos suponer.
Como pasado, nuestra ciudad surge con las grandes políticas del desarrollo industrial y comercial, actividades económicas que posicionaron al Rancho de Torreón y al Rancho La Unión para convertirlos en la Villa de Torreón a finales del siglo XIX.</p>

<p>Una vez declarada como ciudad, la Villa de Torreón, tuvimos grandes arquitectos y urbanistas que desarrollaron una traza urbana con una simetría digna de valor estético.
Después con el boom económico de los años 50´s y con el boom demográfico de los años 70´s y 80´s la ciudad creció con una velocidad de la mano entre la mancha urbana y el crecimiento poblacional.</p>

<p>Ya para finales de los años 90´s incorporamos el suelo ejidal al desarrollo urbano y tuvimos buenos esquemas de planeación y de edificación de vivienda, ejemplos notables son los ejidos California y La Merced.</p>

<p>Sin embargo, con la llegada del nuevo milenio, en términos urbanos perdimos la traza simétrica, la mancha urbana duplicó su extensión territorial y se agudizaron las diferencias sociales que permitía contener una ciudad compacta con la prestación de bienes y servicios concentrados en el centro de la urbe.</p>

<p>El presente de nuestra ciudad también nos representa grandes retos. Por ejemplo, nunca pensamos en la vulnerabilidad de nuestra ciudad por depender tanto de los combustibles fósiles, pero con la crisis de abastecimiento de gasolina en enero de 2019 nos dimos cuenta que no hemos hecho lo suficiente para buscar modelos alternativos de movilidad.</p>

<p>Por otro lado, <strong>la situación de la pandemia SARS Covid-19</strong> nos ha llevado a replantear temas que dejaron de valorarse dentro de la planeación urbana como la salud pública, la vivienda digna o el acceso a servicios públicos de calidad.</p>

<p>Recientemente, ONU-Habitat junto con la Organización Mundial de la Salud (OMS) publicó el libro Integrating health in urban and territorial planning donde proporciona una gran cantidad de información útil sobre cómo garantizar que la salud humana sea una consideración clave para la planificación urbana.</p>

<h3>¿Cuál ha sido el efecto del Covid-19 en nuestra ciudad?</h3>

<p>Al día de hoy llevamos 11032 casos acumulados de contagios con 931 defunciones.</p>

<p>Al respecto el IMPLAN georreferenció el comportamiento de casos contagiados y con planos de calor identificamos las zonas de mayor concentración. Por lo que propusimos la sanitización focalizada tanto de áreas públicas como de rutas de transporte.</p>

<p>Otra reflexión que me gustaría hacer es sobre el eslogan que imperó sobre todo al inicio de la declaración de la fase tres de la pandemia, que fue el slogan “quédate en casa” yo me preguntaría cuál casa, bajo qué condiciones de habitabilidad. En la ciudad tenemos un total de 1,258 viviendas sin acceso a agua potable o alcantarillado sanitario.</p>

<p>Otro de los grandes problemas que enfrentamos las ciudades, es el cambio climático. Que en términos muy sencillos nos referimos a la variación global del clima en nuestro planeta, variación que se reproduce en todos los aspectos climáticos como la temperatura, las precipitaciones, las sequías, etc.</p>

<h3>¿Cuál es el efecto del cambio climático en Torreón?</h3>

<p>En el 2018 nuestra ciudad tuvo dos declaraciones de emergencia por temperaturas extremas, donde alcanzamos los 44.8 grados.</p>

<p>De acuerdo a datos del sistema meteorológico nacional, la tendencia de crecimiento de la temperatura desde 1971 hasta 2003 no ha cambiado y es cada vez más extrema. Es hasta finales de 1990 que rompemos la barrera de los 40 grados. Mientras las temperaturas frías que se registraron durante los años 70 no se han vuelto a alcanzar.</p>

<p>Con base al análisis que realizamos en nuestro Atlas de Riesgos donde se calculó la proyección de las variables de las temperaturas máximas con el método Gauss Gumble con un periodo de retorno de 5, 10, 25 y 50 años de seguir con las mismas políticas de gestión urbana llegaremos a temperaturas medias de 32.5 grados y a temperaturas máximas de 47.3 grados, es decir, aumentaremos 5 grados la temperatura superficial.</p>

<p>Por último, otro gran reto al que nos enfrentamos, es el de la <strong>competitividad urbana</strong>.</p>

<p>Las ciudades en México son el motor de la actividad económica de acuerdo a datos del Banco Mundial, el 75 % del PIB mundial se concentra en las ciudades.</p>

<p>Los factores más importantes para tener ciudades competitivas que atraigan y retengan la inversión y los talentos son la infraestructura, los servicios especializados y el desarrollo de las tecnologías de la información y la comunicación.</p>

<p>De acuerdo al Índice de Competitividad Urbana 2020, Torreón junto con la Zona Metropolitana de La Laguna se encuentra en el lugar 13 en la categoría de ciudades de más de un millón de habitantes. Nuestros rivales más cercanos son Tijuana, Puebla y Toluca.</p>

<p>Las ventajas competitivas de Torreón son:</p>

<ul>
<li><p>Un sistema de derecho confiable que se basa en un entorno de seguridad pública con buena percepción de seguridad y baja tasa de incidencia delictiva y la seguridad jurídica que garantiza el complimiento de contratos de inversión.</p></li>
<li><p>Un sistema político estable y funcional donde el eje fundamental es la participación ciudadana en la agenda pública.</p></li>
<li><p>Un gobierno municipal eficiente que promueve políticas públicas orientadas a fomentar el desarrollo económico local, con acciones como la capacidad para generar ingresos propios y la calidad de la información de las finanzas públicas.</p></li>
<li><p>Y un mercado de producción que aprovecha la ubicación y la diversificación de las ramas productivas, así como la mano de obra de calidad.</p></li>
</ul>

<p>Sin embargo, también tenemos desventajas competitivas como:</p>

<p>El costo y la calidad en las obras de construcción, de acuerdo al Doing Bussines 2016 se destina el 1.8 % del valor de la obra para cubrir los gastos de permisos y autorizaciones, mientras que el promedio nacional es del 0.96 %</p>

<p>Otra desventaja es el Registro de una Propiedad, donde se requieren 6 trámites, 24 días en promedio y el costo oscila el 4.5 % del valor de la propiedad.</p>

<p>Por último, en el 2015, el índice de Ciudades Prósperas calificó a Torreón con un 55.5% de una escala de 100 donde indicadores como: los mecanismos de participación y rendición de cuentas, la densidad de población, la infraestructura en comunicaciones, la cobertura de transporte público masivo, la producción de energías renovables y la eficiencia en el uso de suelo son los indicadores con calificaciones reprobatorias.</p>

<p>Ante estos grandes retos ¿qué estamos haciendo desde el IMPLAN para construir una ciudad resiliente, incluyente y con perspectiva sustentable? ¿Cuál es el futuro de Torreón?</p>

<p><strong>1)</strong> El Plan de Espacios Públicos es un instrumento que tiene como objetivo proponer políticas de recuperación de vivienda sobre la situación de segregación socio-espacial, fragmentación y funcionalidad urbana con un enfoque de espacio público en nuestra ciudad.</p>

<p>Primero realizamos un análisis macro del municipio donde se identificaron:</p>

<ul>
<li><p>427 urbanizaciones cerradas</p></li>
<li><p>68 zonas de vivienda social</p></li>
<li><p>6 zonas de asentamientos humanos irregulares</p></li>
<li><p>1073 espacios públicos</p></li>
</ul>

<p>¿Cuál es la importancia de identificar estos espacios en la ciudad?</p>

<p>El espacio público, es en gran medida, la respuesta ante la pandemia del Covid-19. Tanto para limitar la expansión del virus como para generar equipamientos y servicios para la ciudadanía como el abastecimiento de agua, la entrega de productos de limpieza y el esparcimiento con medidas de sana distancia.</p>

<p><strong>2)</strong> El Plan de Infraestructura Verde tiene como finalidad mitigar las principales problemáticas respecto a las inundaciones pluviales y altas temperaturas que afectan a nuestro Municipio.</p>

<p>Este concepto consiste en el uso de vegetación, suelos y procesos naturales para mejorar las funciones ambientales como la gestión del agua de lluvia y la creación de ambientes más saludables.</p>

<p>Se proponen una serie de acciones, que, de seguirlas, evitaremos el escenario catastrófico del aumento de temperatura en nuestra ciudad, incluso se disminuiría 2.6 grados.
Para esto, se proponen 22 polígonos de áreas verdes con una superficie de 3.2 millones de m2, ubicados estratégicamente en los puntos de mayor temperatura superficial
Otra política propuesta en este Plan, es la de densificar con vegetación las áreas verdes existentes y aprovechar los equipamientos públicos existentes con acciones de implementar vegetación para disminuir la temperatura superficial</p>

<p><strong>3)</strong> En mayo de este año se autorizó el nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón.</p>

<p>Este instrumento se alinea a los lineamientos de ONU-Habitat y las leyes de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano tanto federal como estatal.
Uno de los temas de mayor incidencia en la economía de la ciudad es la sobrerregulación, el tiempo y el costo del trámite que genera mayor derrama económica, que es el permiso de construcción.</p>

<p>Desde un enfoque de mejora regulatoria, disminuimos los tiempos de respuesta de los trámites como la constancia de uso de suelo, la constancia de número oficial, las terminaciones de obra y la licencia de construcción.</p>

<p>Estos cambios normativos reducen de 94 a 63 días el tiempo global para la expedición del permiso de construcción.</p>

<p>Con estas acciones tratamos de asegurar el futuro de las generaciones o al menos multiplicar los términos del presente en la incógnita, es decir, el futuro de la ecuación urbana.</p>

<p>Concluyo con esta reflexión que hizo el Arquitecto Leon Krier “La arquitectura y el urbanismo tradicionales no definen una ideología, una religión, o un sistema transcendental. Son parte de la tecnología más que del estilo; son un cuerpo de conocimientos técnicos que nos permiten construir ciudades y estructuras agradables y satisfactorias desde el punto de vista práctico, estético, social, y económico. Tales estructuras no aseguran felicidad, sino que facilitan ciertamente la búsqueda de la felicidad para una gran mayoría de gente.”</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020/ima01.jpg" alt="imagen 1"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020/ima02.jpg" alt="imagen 2"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020/ima03.jpg" alt="imagen 3"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón como una ciudad global</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-como-una-ciudad-global-dic-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-como-una-ciudad-global-dic-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dr. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-como-una-ciudad-global-dic-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Las ciudades como protagonistas del desarrollo económico no son un concepto nuevo, pero se ha retomado su importancia como jugadores globales, más allá que los países, dada la creciente competitividad centrada en la especialización y calidad de vida. Adicionalmente, los recientes cambios estructurales e institucionales del país, como la desaparición de ProMéxico, obligan a las ciudades mexicanas, junto con sus regiones metropolitanas, a buscar de manera independiente integrarse a la economía global, ya sea que compitan de manera directa contra otras en una diversidad de actividades o se consoliden como eslabón en la generación de valor de un mercado o sector en específico. De aquí derivan dos problemas para la ciudad global: ¿En dónde competir y cómo competir?</p>

<p>Esta revisión de las reglas del juego obliga a determinar la posición de una ciudad en el entorno global, entendiendo cómo se relaciona en una cadena geográfica de valor basada en sus ventajas competitivas, su sociedad y los hechos históricos que la han llevado a adquirir esta vocación. Visto de otra manera, es necesario adoptar el concepto de Saskia Sassen de geografías o circuitos, no desde la definición simplificada de posición, sino como las conexiones que tiene una ciudad respecto a otras, basadas en los diversos actores económicos, sociales e institucionales que las integran. De esta manera, una geografía o circuito constituye la relación que se da entre diversas ciudades, quienes a la par, pueden formar parte de diversos circuitos.</p>

<p>En La Laguna confluyeron el circuito de la producción algodonera y ganadera que ha ido evolucionando para posicionar a la región como uno de los polos agroindustriales más importantes del país. Actualmente, también confluyen la industria textil-maquiladora, minera-refinería y en las últimas décadas, se ha impulsado a la región como parte de un circuito metalmecánico que se integra en diferentes cadenas de valor como el de la maquinaria y equipo.</p>

<p>Al dimensionar a una ciudad como parte de un circuito, se pueden establecer los parámetros sobre los cuales hay que impulsarse, ya que entenderla en competencia con otras, sin importar la vocación o circuitos de las mismas, llevaría a tomar acciones que pudieran no ser las correctas, dado que no potencializan las ventajas competitivas ni atienden las áreas de oportunidad de cada una. Por dar un ejemplo, si comparamos a La Laguna contra Saltillo, habría que determinar sobre cuál circuito, dado que la primera supera a la segunda en el sector agroindustrial y la segunda aventaja a la primera en el sector de autotransportes. Si quisiéramos comparar las dos en términos financieros, se verían en franca desventaja ya que ninguna de ellas son parte de un circuito de esta naturaleza, como lo serían la Ciudad de México, Guadalajara y Monterrey.</p>

<p>Medir a las ciudades con una misma métrica nos ha llevado a tener tantas métricas como ciudades. Esto dificulta su interpretación y las acciones que se deben de tomar tanto en el sector privado como en la política pública. En el Índice de Competitividad Urbana del IMCO, actualizado recientemente, La Laguna se sitúa en la posición 34° de 73 y se le califica en 10 subíndices de temas tan diversos como medio ambiente, economía e instituciones que integran 70 indicadores; el Índice de Ciudades Sostenibles de CIDE-Banamex, integra 107 indicadores en 16 subíndices relacionados a los 17 Objetivos del Desarrollo Sostenible de la Organización de las Naciones Unidas (ONU). Aquí, La Laguna obtiene una puntuación de 52.78 sobre 100, ocupando el lugar 16 de 59 ciudades analizadas.</p>

<p>El estudio <em>Demand and Disruption in Global Cities de JLL and The Business of Cities (2019)</em>, contabiliza y analiza por lo menos 500 índices, rankings y comparaciones de ciudades con enfoques como atracción de negocios, calidad de vida, innovación y crecimiento económico, entre otros. Entonces se retoma una de las preguntas iniciales, ¿cómo competir? ya que se pudiera hacer desde diversas perspectivas, dependiendo del ranking o indicador que se quiera abordar.</p>

<p>Dado lo anterior, el estudio resalta que las ciudades tendrían que enfocarse en desarrollar su competitividad de una manera en que abarquen o por lo menos logren integrar aspectos de cuatro diferentes perspectivas o tendencias económicas:</p>

<p><strong>1.</strong> Colaborativa: enfocada en servicios y esquemas de negocios como espacios de coworking y coliving, lo cual implica que las autoridades gubernamentales deban de promover el desarrollo de usos mixtos y bienes raíces que sean adaptables a las necesidades de estas industrias.</p>

<p><strong>2.</strong> Innovación: donde se busca tener espacios flexibles para una gran diversidad de industrias y esto obliga a pensar la ciudad en términos de distritos o zonas que se puedan beneficiar de la colaboración y especialización.</p>

<p><strong>3.</strong> Circular: basada en la sustentabilidad y la maximización del uso de los recursos de manera eficiente, incluyendo el espacio público y abordando temas como la densificación, regeneración urbana, planeación y promoción de la ciudad.</p>

<p><strong>4.</strong> Experiencias: enfocada en las ofertas personalizadas a través del uso de datos, ya sea desde el comercio, industria, servicios e incluso el gobierno.</p>

<p>Estos cuatro modelos económicos requieren de diversos instrumentos de política pública y acciones del sector privado para que se lleven a cabo de la mejor manera. El estudio también hace mención de cómo una ciudad debe de competir, adicionalmente a los cuatro modelos económicos, dado que las métricas y comparaciones se perfilan en entender a una ciudad como un solo sistema, buscar las que ofrezcan un crecimiento sostenido a largo plazo, tanto económico como social, y la adopción de sistemas de datos masivos, análisis y proyectos colaborativos.</p>

<p>Saskia Sassen en su artículo The specialised differences of global cities menciona cómo las empresas no solo requieren ciudades, sino circuitos de ciudades, y resalta la creciente importancia que se le da a la calidad de vida, disminución de la desigualdad y una menor polaridad entre la sociedad.</p>

<p>Cabe resaltar que muchas de estas tendencias y requisitos ya se están llevando a cabo en la región: por un lado, la Consejo de Fomento a la Inversión, el Empleo y el Crecimiento Económico de La Laguna (COFINECE) en su reporte de febrero de este año, titulado Impulsando la inversión, el crecimiento y el empleo en La Laguna, identificó las ventajas competitivas de la región, así como los sectores que serán atractivos para la inversión en un futuro próximo y los bases o precursores para que se potencialicen, comenzando así el desarrollo de la región en otros circuitos y consolidando los que ya están; por parte del IMPLAN, a través del proyecto de Política Industrial, así como los Planes de Desarrollo Urbano, identifica las necesidades de los sectores estratégicos de la región y los requisitos para consolidarlos a la par que integra un desarrollo urbano moderno enfocado en mejorar la calidad de vida y habitabilidad de la ciudad; finalmente, los esfuerzos de la Dirección de Desarrollo Económico han logrado aterrizar inversiones en la ciudad que extienden su integración en los circuitos de la metalmecánica y potencializan su importancia como un centro logístico nacional.</p>

<p>Es gracias a esta colaboración entre el sector privado, la sociedad y el gobierno, independientemente de las políticas económicas de otros niveles de gobierno, que Torreón y La Laguna toman pasos hacia una ciudad global, como un polo de atracción de inversiones tanto industriales como de servicios, investigación y desarrollo.
Consolidando los circuitos en los que participa e integrándose en circuitos de mayor valor, haciendo uso de las ventajas competitivas de la región y mejorando la calidad de vida de la ciudadanía.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Confinamiento; Agravante de la Violencia contra la Mujer.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-confinamiento-agravante-de-la-violencia-contra-la-mujer-dic-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-confinamiento-agravante-de-la-violencia-contra-la-mujer-dic-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 12:10:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Nina Graciela Hernández Jayme</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-confinamiento-agravante-de-la-violencia-contra-la-mujer-dic-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/nina-graciela-hernandez-jayme.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-nina-graciela-hernandez-jayme-top5.png" align="right" alt="Foto Nina Hernández" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Este 25 de noviembre se conmemoró el <strong>Día Internacional para Eliminar la Violencia contra la Mujer</strong>, invitando a gobiernos, activistas y ciudadanos a involucrarse en actividades que eleven la conciencia pública. Este año, se distinguió por el confinamiento debido a la pandemia, que, siendo un llamado a protegerse de un peligro público, ha expuesto la realidad de la violencia en los espacios privados.</p>

<p>El día conmemorativo, adoptado por la Asamblea General de la Organización de las Naciones Unidas (ONU) en el 2000, se presentó con múltiples manifestaciones en toda la república que exigían la seguridad y justicia para las mujeres. El considerable incremento de las manifestaciones feministas en los últimos años es paralelo al aumento de violencia y feminicidios que han mantenido la tendencia al alza del 1.4 por ciento mensual en el 2020, según indica el gobierno federal.</p>

<p>La llamada del gobierno de “quedarse en casa” como manera de enfrentar la pandemia falló en considerar la problemática de la violencia familiar que afecta más comúnmente a mujeres. Esto, a pesar de las advertencias de especialistas, que coinciden en que, en tiempos de crisis, como guerras, epidemias y desastres naturales, el riesgo de violencia familiar aumenta.</p>

<p>La Comisión Nacional de Derechos Humanos (CNDH), claramente ha advertido sobre el aumento de reportes de violencia contra las mujeres y violencia familiar. Según datos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SESNP), en septiembre del 2020 se levantaron 20 mil 087 denuncias por violencia familiar, un delito que demostraba un alza desde abril. En el periodo de enero-octubre del 2020 se registraron un total de 81,919 víctimas mujeres, con un 58.94 por ciento siendo lesiones dolosas, 2.91 por ciento por homicidio doloso y 0.98 por ciento por feminicidios, entre otros.</p>

<p>La Laguna, también percibió un incremento de llamadas al 911 por violencia intrafamiliar, más no de denuncias formales, ya que muchas víctimas decidían otorgarle el perdón a la pareja, según publicó Milenio en agosto de este año.</p>

<p>El Centro Nacional de Información (CNI) en Coahuila, ha recibido en el 2020, un total de 932 mil 939 llamadas al servicio de emergencias. Aunque las llamadas de auxilio no son suficientes para determinar con exactitud la propensión a la violencia doméstica, sirven para monitorear el impacto de la crisis económica y sanitaria en los hogares.  </p>

<p>Con la reactivación de la economía en junio, el Centro de Justicia y Empoderamiento para las Mujeres, experimentó un incremento del 50 por ciento de mujeres buscando apoyo. Sin embargo, las mujeres que viven violencia no siempre acuden a las instituciones para solicitar ayuda, especialmente si la violencia se da a manos de su actual o última pareja, esposo o novio.</p>

<p>La Encuesta Nacional sobre la Dinámica de las Relaciones en los Hogares (ENDIREH) lanzó una encuesta para conocer los motivos por los cuales las mujeres evitaban presentar una denuncia. El 19.8 por ciento de las mujeres respondió que no reportó violencia por miedo a las consecuencias; 11.4 por ciento por sus hijos; 10.3 por ciento porque no querían que su familia se enterara; 17.3 por ciento por vergüenza; el 14.8 por ciento desconocía los mecanismos de denuncia; el 6.5 por ciento señaló que no confía en las autoridades, y el 5.6 por ciento que desconocía la existencia de leyes que sancionaran la violencia contra las mujeres.</p>

<p>La Organización Mundial de la Salud (OMS), recomienda que, en caso de sufrir violencia doméstica, es recomendable solicitar ayuda a algún familiar, amigo o vecino, o contactar a la línea telefónica creada con este fin. En La Laguna, se puede acudir al Centro de Justicia y Empoderamiento para las Mujeres que tiene servicios gratuitos incluyendo terapias psicológicas tanto para la agredida como el agresor. Otra opción es la Dirección de Seguridad Pública Municipal (DSPM), a la que se puede contactar con una llamada al 911 o al 8717 29 00 99. De la misma manera, el Instituto de la Mujer es un gran recurso para informarse de noticias, eventos y actividades en relación con la promoción de la igualdad de derechos y oportunidades para mujeres.</p>

<p>Organizaciones como la CNDH y grupos de activismo feminista en toda la república activamente alzan la voz para exigir que los Gobiernos destinen suficientes recursos para erradicar la violencia hacia las mujeres y que, a su vez, tomen acciones para la protección integral de las mujeres. <strong>Es hora de reconocer que, en México, la violencia hacia las mujeres también es una pandemia</strong>.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Antecedentes: Día Internacional de la Eliminación de la Violencia contra las Mujeres, Naciones Unidas. Fuente:
<a href="https://www.un.org/es/observances/ending-violence-against-women-day/background">https://www.un.org/es/observances/ending-violence-against-women-day/background</a></p></li>
<li><p>(2020, octubre 31) Información sobre la violencia contra las mujeres e Incidencia delictiva y llamadas de emergencia 9-1-1, Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Publica. Fuente:
<a href="https://www.gob.mx/sesnsp/articulos/informacion-sobre-violencia-contra-las-mujeres-incidencia-delictiva-y-llamadas-de-emergencia-9-1-1-febrero-2019?idiom=es">https://www.gob.mx/sesnsp/articulos/informacion-sobre-violencia-contra-las-mujeres-incidencia-delictiva-y-llamadas-de-emergencia-9-1-1-febrero-2019?idiom=es</a></p></li>
<li><p>Dirección General de Comunicación (2020, junio 4) Comunicado de Prensa DGC/167/2020, Comisión Nacional de Derechos Humanos. Fuente:
<a href="https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2020-06/COM_2020_167.pdf">https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2020-06/COM_2020_167.pdf</a></p></li>
<li><p>(2020, abril 15), Preguntas y respuestas: violencia contra la mujer durante la pandemia de COVID-19, Organización Mundial de la Salud, Fuente:
<a href="https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/question-and-answers-hub/q-a-detail/violence-against-women-during-covid-19?gclid=CjwKCAiA8Jf-BRB-EiwAWDtEGpxXEPNNInzEoowQOX5DjeKgpWEu5cKxFOauFha9KyKq8BJ-_C2C7xoCwCEQAvD_BwE">https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/question-and-answers-hub/q-a-detail/violence-against-women-during-covid-19?gclid=CjwKCAiA8Jf-BRB-EiwAWDtEGpxXEPNNInzEoowQOX5DjeKgpWEu5cKxFOauFha9KyKq8BJ-_C2C7xoCwCEQAvD_BwE</a></p></li>
<li><p>Areta, I (2020, octubre 26) Denuncias por violencia familiar y violación sexual cumplen 5 meses al alza, Animal Político, Fuente:
<a href="https://www.animalpolitico.com/2020/10/denuncias-violencia-familiar-violacion-sexual-cumplen-5-meses-al-alza/">https://www.animalpolitico.com/2020/10/denuncias-violencia-familiar-violacion-sexual-cumplen-5-meses-al-alza/</a></p></li>
<li><p>Alcalá, B (2020, agosto 17) En junio se incrementaron las llamadas por violencia familiar en Torreón, Milenio, Fuente:
<a href="https://www.milenio.com/estados/torreon-llamadas-violencia-intrafamiliar-aumentaron-junio">https://www.milenio.com/estados/torreon-llamadas-violencia-intrafamiliar-aumentaron-junio</a></p></li>
<li><p>García, AK y Rojas, V (2020, mayo 24) La violencia sí incrementó en la cuarentena: más llamadas de auxilio y más búsquedas en Google, El Economista, Fuente:
<a href="https://www.eleconomista.com.mx/politica/La-violencia-si-incremento-en-la-cuarentena-mas-llamadas-de-auxilio-y-mas-busquedas-en-Google-20200524-0002.html">https://www.eleconomista.com.mx/politica/La-violencia-si-incremento-en-la-cuarentena-mas-llamadas-de-auxilio-y-mas-busquedas-en-Google-20200524-0002.html</a></p></li>
<li><p>2020, El confinamiento como agravante de la violencia familiar, Observatorio Nacional Ciudadano. Fuente:
<a href="https://onc.org.mx/uploads/ViolenciaFamiliar.pdf">https://onc.org.mx/uploads/ViolenciaFamiliar.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Reconocen a ganadores de la convocatoria “Manos a la Cebra”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-03-ganadores-manos-a-la-cebra.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-12-03-ganadores-manos-a-la-cebra</guid>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-03-ganadores-manos-a-la-cebra/ima00.jpg" alt="imagen1 ganadores Manos a la Cebra"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 02 de diciembre de 2020.</p>

<h2>Reconocen a ganadores de la convocatoria “Manos a la Cebra”</h2>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) en coordinación con el R. Ayuntamiento de Torreón, a través de la Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana, la Dirección de Movilidad No Motorizada, la Dirección de la Juventud, la Dirección General de Cultura de Torreón y la Dirección del Centro Histórico de Torreón, entregaron los premios a los equipos ganadores de la convocatoria “Manos a la Cebra” 2ª. edición.</p>

<p>A causa de la veda electoral, se tuvieron que modificar las fechas de la dinámica en redes, la cual se llevó a cabo del lunes 19 de octubre al viernes 23, día en que se cerró la votación.
Hubo 75 equipos inscritos, de los cuales, se recibieron 28 propuestas en tiempo y forma. Los 28 equipos se conformaron de 3 a 5 integrantes, esto involucró un total de 98 personas concursando.
De las 28 propuestas; el 77.78% fueron representantes de Torreón, 18.52% de Gómez Palacio y 3.70% de Matamoros, sin embargo, de los 75 equipos inscritos, había propuestas de los 5 municipios de la Zona Metropolitana de La Laguna.
De las 28 propuestas recibidas, el 66.67% representó a la ciudadanía en general, 18.52% a instituciones privadas, 7.41% a instituciones educativas y otro 7.41% representando organizaciones de la sociedad civil.
En cuanto a la dinámica de redes sociales, se recibieron 1,073 aportaciones (comentarios), de la ciudadanía donde se expresó por qué los derechos del peatón son importantes.
La premiación se llevó a cabo este martes 01 de diciembre en las instalaciones del Antiguo Banco de México, contando con la asistencia del Lic. Héctor Rivera López, Director General de Vialidad y Movilidad Urbana; Lic. Marcela Marrero Sarquís, Presidenta de la Comisión de Movilidad y Lic. Frida García directora de Proyectos Estratégicos del IMPLAN Torreón.
Los 10 pasos de cebra con más votos, se realizarán cuando las condiciones lo permitan.</p>

<h3>Equipos ganadores:</h3>

<p>Se premiaron a los 3 equipos que obtuvieron mayor cantidad de votos, siendo los siguientes:</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-03-ganadores-manos-a-la-cebra/ima01.jpg" alt="ganadores-manos-a-la-cebra"></center></p>

<h4>1er. Lugar: Premio de $7,000</h4>

<p>“Ajuste social por la pandemia. Espacio vacío central alude al distanciamiento. Verde: Cambios por la pandemia y esperanza de la nueva vida. Azul: Uso de medidas sanitarias. Amarillo: Cita a la Puerta de Torreón. Líneas conectan a pesar del distanciamiento. El uso de cubrebocas como señal de respeto.”</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-03-ganadores-manos-a-la-cebra/ima02.jpg" alt="ganadores-manos-a-la-cebra 2"></center></p>

<h4>2do. Lugar: Premio de $5,000</h4>

<p>"Las casas referencian a las franjas peatonales, que a su vez es el semáforo de prevención de COVID-19. Y el fondo es la transición por la cual el virus puede propagarse rápidamente. Por otra parte, explica síntomas y como evitarlo, además del final de la calle como el descubrimiento de la cura.”</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-03-ganadores-manos-a-la-cebra/ima03.jpg" alt="ganadores-manos-a-la-cebra 3"></center></p>

<h4>3er. Lugar: Premio de $3,000</h4>

<p>“La obra titulada «Juntos y en contra», busca reflejar el trabajo del personal de salud y la ciudadanía, en la lucha contra el virus, con una posición opuesta de los personajes haciendo alusión a la protección de los unos hacia los otros. Las franjas, simulan barreras, que más allá de ser el virus, simbolizan las complejidades con las que se combate día a día.”</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-03-ganadores-manos-a-la-cebra/ima04.jpg" alt="ganadores-manos-a-la-cebra 4"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-03-ganadores-manos-a-la-cebra/ima05.jpg" alt="ganadores-manos-a-la-cebra 5"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Se presentó informe anual en el Consejo Directivo del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-30-octava-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-11-30-octava-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-30-octava-sesion-consejo/imagen.jpg" alt="imagen 8va. sesión consejo 2020"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 30 de noviembre de 2020.</p>

<h2>Se presentó informe anual en el Consejo Directivo del IMPLAN.</h2>

<p>Durante la Octava Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentaron los resultados y avances de los proyectos contemplados para este año.</p>

<h3>Dirección de Investigación Estratégica:</h3>

<p>En esta Dirección se presentó el número total de artículos de investigación realizados por los integrantes del Instituto, resultando hasta el momento un total de 411 documentos; además de la actualización de 13 monitores y la publicación de 38 comunicados de prensa.</p>

<p><em>Iván de Luna Aldape</em>, director de esta área, expuso también los avances en:</p>

<ul>
<li><p>Oficina Virtual de Información: OVIE.</p></li>
<li><p>Invest in Torreón, trabajo en conjunto con la Dirección de Desarrollo Económico e Innovación Gubernamental.</p></li>
<li><p>Instalación de un servidor para ampliar la capacidad de almacenamiento y procesamiento de las Direcciones del IMPLAN.</p></li>
<li><p>Reporte COVID-19, en conjunto con la Dirección de Salud Municipal y con los regidores del Ayuntamiento de Torreón.</p></li>
<li><p>Residuos Sólidos Urbanos, trabajando con la Dirección General de Medio Ambiente, Cabildo y Servicios Públicos.</p></li>
<li><p>Aspectos Socioeconómicos de La Laguna, documento que contiene la información más reciente sobre el Municipio en términos socioeconómicos.</p></li>
<li><p>Análisis y Estudios: Costo de la Ciudad, Transporte Público, entre otros.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Planeación Urbana Sustentable:</h3>

<p><em>José Antonio Ramírez Reyes</em>, director de Planeación Urbana Sustentable, presentó el trabajo realizado durante todo este año en los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Programa Metropolitano de Desarrollo Urbano de La Laguna, se realizaron 30 observaciones, así como 20 propuestas para la Cartera de Proyectos Metropolitanos.</p></li>
<li><p>Atlas Municipal de Riesgos De Torreón, ayudará a identificar zonas de riesgo por islas de calor e inundaciones pluviales, propone obras de mitigación, principalmente sobre la sierra de las Noas e implementa un sistema digital para la operación del Atlas.</p></li>
<li><p>Programa Municipal de Desarrollo Urbano de Torreón. Es el instrumento jurídico y normativo que contiene las disposiciones técnicas para el ordenamiento urbano de un centro de población.</p></li>
<li><p>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón. Sus principales aportaciones son en Seguridad Hídrica; Inclusión, seguridad, resiliencia y sostenibilidad; Protección del ambiente para la salud; Prosperidad económica y Regulación del territorio.</p></li>
<li><p>Programas Parciales de Desarrollo Urbano:</p>

<ul>
<li><p><strong>Zona Norte</strong>. - Lograr una red integral accesible con movilidad sustentable integrada con ciclovías y andadores peatonales.</p></li>
<li><p><strong>Centro Histórico</strong>. - Es el programa parcial que establece los lineamientos para el rescate del patrimonio de inmuebles catalogados, pero también del conjunto todo, con proyecto de movilidad sustentable e infraestructura verde.</p></li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Dirección de Competitividad Sectorial:</h3>

<p>El director de esta área, <em>Abraham Salazar</em> presentó los avances en los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Plan de Espacios Públicos del Municipio de Torreón, este trabajo se realizó bajo el asesoramiento del Mtro. Bernd Pfannenstein, se detectaron 6 asentamientos irregulares, 1073 espacios públicos, 427 urbanizaciones cerradas y 68 zonas de vivienda social.</p></li>
<li><p>Talleres de Participación Ciudadana para la Elaboración del Plan de Espacios Públicos del Municipio de Torreón. A través de la Dirección de Participación Ciudadana se convocó a mesas de trabajo con los Consejos Ciudadanos y con los líderes locales.</p></li>
<li><p>Plan de Infraestructura Verde de la Ciudad de Torreón.</p></li>
<li><p>Aprobación y Publicación del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Proyectos Estratégicos:</h3>

<p><em>Frida García</em>, Directora de Proyectos Estratégicos finalizó la Sesión presentando los resultados de los programas y proyectos que realizaron en esta área:</p>

<ul>
<li><p>Integración del Plan de Política Industrial. Se realizó una encuesta a la ciudadanía de la ZML sobre la percepción de la vocación regional y los resultados del diagnóstico, se presentó la Conferencia “Política Industrial, Una Solución ante el COVID”.</p></li>
<li><p>Manos a la Cebra. Convocatoria realizada en conjunto con la Dirección de General de Vialidad y Movilidad Urbana, la Dirección General de Cultura de Torreón y la Dirección del Centro Histórico.</p></li>
<li><p>Eventos realizados por el Consejo Visión Metrópoli:</p>

<ul>
<li><p><strong>Proyecto VMx</strong>, un espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para los ciudadanos de la ZML, a través de conferencias virtuales.</p></li>
<li><p><strong>Bootcamp Metropolitano</strong>, 18 jóvenes trabajaron en diversos equipos para lograr proyectos en los temas de gobernanza, medio ambiente, movilidad y salud mental. Resultando en 7 propuestas que fueron presentadas a las dependencias correspondientes de las ciudades de Gómez Palacio, Durango y Torreón, Coahuila.</p></li>
<li><p><strong>Concurso “Diseño Mi Espacio”</strong> tuvo como objetivo principal hacer más ameno el periodo de contingencia sanitaria y facilitar las condiciones de trabajo y/o estudio en casa, reconociendo el nuevo esquema que nos obliga a repensar el uso de los espacios y de los mobiliarios que hay en casa, no necesariamente adaptados a actividades con fines laborales y/o académicos.</p></li>
<li><p><strong>Arte Urbano, Comedor Santa Cecilia</strong>, Talleres de producción de cortometrajes de bajo o nulo presupuesto.</p></li>
</ul></li>
<li><p>Sistema Municipal de Evaluación. Se firmaron convenios con distintas Direcciones del Ayuntamiento de Torreón, con universidades y se realizaron postulaciones nacionales e internacionales, en donde destaca la participación de la ciudad de Torreón en el Multi-City Challenge México 2020.</p></li>
</ul>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-30-octava-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen1 8va. sesión consejo 2020"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-30-octava-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="imagen2 8va. sesión consejo 2020"></center>
</br></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
