<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 21 Mar 2016 09:29:20 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Normatividad Urbana: el reto de las ciudades mexicanas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/normatividad-urbana-el-reto-de-las-ciudades-mexicanas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-normatividad-urbana-el-reto-de-las-ciudades-mexicanas</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2016 10:45:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Luis Campos Hinojosa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/normatividad-urbana-el-reto-de-las-ciudades-mexicanas/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Una ciudad bien planeada promueve la inclusión social, la resilencia y la prosperidad.</strong> Ofrece a sus residentes la oportunidad de llevar vidas seguras, saludables y productivas, es decir, una mejor calidad de vida.</p>

<p><strong>Cuando una ciudad se expande, se vuelve cada vez más compleja de administrar,</strong> el costo per cápita de los gobiernos locales por operar las redes de infraestructura y servicios públicos, se incrementará en la medida que la densidad habitacional disminuya. <strong>Para la población, vivir y transportarse desde las periferias urbanas, podría llegar a representar un gasto acumulado del 40% del ingreso familiar.</strong></p>

<p>Resulta evidente, que las ciudades que necesitamos no pueden seguir creciendo con el modelo urbano actual. <strong>El cambio hacia un nuevo modelo de desarrollo urbano requiere,</strong> entre otros factores, <strong>de la transformación profunda del marco legal, institucional y de planeación a largo plazo.</strong></p>

<p><strong>ONU-Habitat</strong> reconoce que los sistemas jurídicos, representan el mayor obstáculo que impide a los gobiernos dar solución a los desafíos actuales de las ciudades.</p>

<p>En respuesta al gran reto que representan los marcos normativos del sector urbano para las ciudades mexicanas. <strong>La aprobación del Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcciones para el Municipio de Torreón, significa un primer esfuerzo por contar con un instrumento jurídico que responda a las problemáticas, tendencias y nuevos desafíos de la ciudad.</strong></p>

<p>El reglamento fue discutido y elaborado por la misma ciudadanía. La socialización del marco jurídico se realizó mediante una plataforma en línea, la cual permitía modificaciones directas al documento por cualquier persona. Además, se realizaron visitas y reuniones con las camaras empresariales, colegios de profesionistas, organismos del sector urbano y funcionarios públicos. <strong>Como resultado de la socialización se recibieron más de 590 propuestas, comentarios y observaciones, mismos que fueron evaluados y analizados.</strong></p>

<p>El reglamento incorpora nuevos conceptos urbanísticos, refuerza los existentes y es congruente con los lineamientos establecidos por el <strong>Plan Director de Desarrollo Urbano.</strong> A continuación se engloban los temas prioritarios:</p>

<h3>Fortalecer los instrumentos y procedimientos de planeación a corto, mediano y largo plazo</h3>

<p><strong>El reglamento es congruente con el Plan Director de Desarrollo Urbano y establece mecanismos para fortalecerlo.</strong> Las modificaciones que excedan el 30% en los lineamientos, densidades y coeficientes serán revisadas por el <strong>IMPLAN</strong> y se tomarán en cuenta al momento de la actualización integral del plan. Los cambios de uso de suelo deberán ser presentados a través de un polígono de actuación.</p>

<p>Los <strong>polígonos de actuación</strong> se proponen como un instrumento que permite la planeación integral de sectores específicos de la ciudad, de manera que se puedan incorporar acciones a corto, mediano y largo plazo. La ejecución de las acciones urbanas establecidas en los polígonos de actuación se podrán llevar a cabo mediante la participación privada, social o por cooperación. Cada polígono deberá estar justificado mediante los procedimientos que se mencionan en el reglamento.</p>

<h3>Fomentar y proteger los espacios públicos</h3>

<p>El reglamento <strong>incluye un capítulo destinado específicamente a la planeación, gestión y defensa de los espacios públicos.</strong> Promueve la equidad en su uso y disfrute. Asegura la accesibilidad y libre circulación. Se establecen mecanismos para ocupar los espacios públicos de manera temporal. Privilegia la preservación del espacio público para el tránsito de peatones y biciletas con normas técnicas para el deseño de ciclovías. Incluye normas técnicas para la instalación del mobiliario urbano.</p>

<h3>Priorizar la movilidad no motorizada y la accesibilidad universal</h3>

<p>La <strong>movilidad urbana sustentable</strong> es de gran trascendencia, <strong>representa la intención de promover ciudades a escala humana, orientadas al peatón y al ciclista.</strong> El reglamento integra el concepto de <strong>calles completas</strong> como alternativa de movilidad.</p>

<p>La <strong>accesibilidad universal</strong> cuenta con un capítulo específico de normas técnicas para garantizar los derechos de las personas con discapacidad.</p>

<h3>Reducir el impacto urbano generado por riesgos naturales y físicos</h3>

<p>El capítulo de riesgos del reglamento tiene como finalidad <strong>reducir siniestros y riesgos</strong> en la realización de cualquier tipo de fraccionamientos, urbanizaciones y construcciones que pudieran afectar la integridad de las personas.</p>

<p>Además, <strong>se propone que toda nueva construcción o fraccionamiento deberá contribuir a las obras para el manejo integral de aguas pluviales de la ciudad,</strong> con la finalidad de mitigar los efectos causados por las precipitaciones.</p>

<h3>Promover la participación ciudadana en la toma de decisiones para el desarrollo urbano</h3>

<p>La <strong>participación ciudadana en la toma de decisiones para el desarrollo urbano,</strong> se ordena a tavés de los diferentes órganos de consulta y apoyo técnico.</p>

<p>La <strong>denuncia</strong> de cualquier acción urbana que contravenga lo dispuesto en las leyes, planes, programas y reglamentos podrá denunciarse por parte de cualquier persona.</p>

<p>La <strong>figura del IMPLAN</strong> se incorpora con la finalidad de proponer al ayuntamiento los planes y programas a seguir a corto, mediano y largo plazo en materia de planeación urbana, mediante la consulta a las diferentes dependencias y entidades, así como a las organizaciones de la sociedad civil y personas físicas o morales a través de esquemas participativos.</p>

<p>El <strong>reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcciones para el municipio de Torreón</strong> cuenta con avances significativos en la planeación y regulación del ordenamiento territorial y del desarrollo urbano. Integra diferentes propuestas que se plantean para la Reforma Urbana a nivel nacional y que representarán un impacto en la calidad de vida.</p>

<h3>Dispersión Urbana</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/normatividad-urbana-el-reto-de-las-ciudades-mexicanas/dipersion-urbana.jpg" alt="Dispersion Urbana"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Implan_Torreon-Desarrollo_Urbano_de_Torreon-Reglamento_de_Desarrollo_Urbano_0_700729974.html">Normatividad Urbana: el reto de las ciudades mexicanas</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Principales retos de la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principales-retos-de-la-zona-metropolitana-de-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-principales-retos-de-la-zona-metropolitana-de-la-laguna</guid>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2016 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principales-retos-de-la-zona-metropolitana-de-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>Las <strong>zonas metropolitanas</strong> son regiones donde las actividades cotidianas de trabajo, recreación vivienda y las actividades económicas sobrepasan sus límites territoriales, así como los límites político–administrativo de los municipios que la conforman.</p>

<p><strong>En México existen 59 zonas metropolitanas</strong> con un total de 63;836,779 habitantes de acuerdo a la CONAPO. La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna</strong> se ubica en el <strong>noveno lugar en población</strong> por debajo de Ciudad Juárez el Paso Texas y sobre Querétaro.</p>

<p>Las zonas metropolitanas pueden ser de <strong>tres tipos de acuerdo a su localización:</strong> Sus municipios se encuentran dentro de un mismo estado, son interestatales porque sus municipios colindan con dos o más estados y sus municipios colindan con fronteras internacionales.</p>

<p>La <strong>Zona Metropolitana de la Laguna se encuentra entre las diez zonas en el rango de 1 millón a 4;999,999 habitantes,</strong> de acuerdo con la CONAPO. <strong>Es de tipo interestatal,</strong> ya que incluye dos municipios del estado de Coahuila y dos municipios del estado de Durango.</p>

<p>Cuenta con una <strong>superficie territorial total de 502,799.38 hectáreas</strong> de las cuales <strong>473,142.14 son de superficie rural y 29,657.24 de superficie urbanizada,</strong> lo que corresponde a que el <strong>94.10 % del territorio es rural y el 5.90% es urbano.</strong></p>

<p><strong>La población censada de acuerdo a INEGI en 2010 es de 1;215,817 habitantes en la ZML,</strong> (al 2015 según datos de CONAPO es de 1;313,161 habitantes) distribuidos de la siguiente manera: <strong>998,090 habitantes que representa el 82.19% vive en el área urbana y 217,727 habitantes que representan el 17.90% viven el área rural.</strong></p>

<h3>Problemáticas comunes</h3>

<p>El nacimiento de zonas metropolitanas en las zonas urbanas trajo consigo diversos problemas como la <strong>contaminación del medio ambiente, escasez de agua, la inseguridad, deficiencia en servicios públicos, insuficiencia en el transporte urbano adecuado y congestionamiento vehicular.</strong></p>

<p><strong>Jordi Borja y Castells</strong> mencionan que <strong>las ciudades sufren de 3 problemáticas primordiales como son: disolución, fragmentación y privatización.</strong></p>

<p>Disolución por una urbanización desigual, fragmentación por la producción de un territorio urbano disperso y cortado por vías de comunicación; y privatización por la <strong>apropiación en manos de los grandes promotores inmobiliarios, que se benefician de la plusvalía que genera la ciudad.</strong> En contraparte las administraciones públicas se ven rebasadas por la constante demanda ciudadana de acceder a una vida de calidad, para el disfrute de los espacios públicos, el libre tránsito con una movilidad incluyente.</p>

<p>En lo referente a las problemáticas que estos autores comentan, <strong>la Zona Metropolitana de Laguna no es ajena a estos, tiene problemas de disolución, fragmentación y privatización.</strong></p>

<p>Disolución por una urbanización desequilibrada que <strong>autoriza fraccionamientos y desarrollos en la periferia de la mancha urbana,</strong> con problemas en el aumento desproporcional entre la superficie urbanizada y el crecimiento poblacional, que abandona los centros urbanos buscando una mejor oferta de vivienda.</p>

<p>Lo anterior nos lleva a tener una fragmentación por la misma dispersión <strong>con vías de comunicación que sirven como bordes que separan la continuidad de la ciudad</strong> y la privatización debido a los terrenos que se quedan sin fraccionar y solo especulan el mejor momento de salir al mercado inmobiliario cuando estos incrementan su valor.</p>

<p>A la vez <strong>se construyen asentamientos cerrados con bardas,</strong> que contienen en lo privado el espacio púbico o las áreas verdes, solo para el disfrute se sus vecinos. Lo que lleva a una disminución considerable del espacio que realmente es público en la ciudad.</p>

<p>Consecuencia que <strong>trae consigo más contaminación del aire y de los recursos no renovables</strong> que tenemos en la región.</p>

<h3>Retos hacia el futuro</h3>

<p>El <strong>Programa Regional de Desarrollo del Norte 2014-2018 de la SEDATU</strong> menciona que dentro de las <strong>Zonas metropolitanas de la Región Norte del país las más importantes son Monterrey, Tijuana, Ciudad Juárez y La Laguna.</strong></p>

<p><strong>Se espera un fuerte crecimiento de esas ciudades hacia el 2030,</strong> lo que conlleva retos en infraestructura urbana de comunicaciones, transporte público, ordenamiento territorial, vivienda y agua, entre otros.</p>

<p>La unión de los tres factores mencionados, aunado a la demanda de infraestructura para el año 2030 como menciona SEDATU, <strong>tiene un alto costo para las administraciones públicas</strong> que deben de proveer los bienes, seguridad y servicios que demanda la sociedad a un alto costo.</p>

<p>Lo que nos lleva a <strong>asumir el reto de concertar una coordinación en temas metropolitanos,</strong> un tema de máximo interés en el debate urbano nacional y que en la ZML se agudiza por su localización interestatal.</p>

<p><strong>Se requiere de una concertación entre los cuatro municipios de los dos estados</strong> (Torreón, Matamoros, Gómez Palacio y Lerdo) <strong>por medio de una agenda de temas metropolitananos,</strong> en los ejes de: Buen Gobierno, Desarrollo Económico, Desarrollo Social, Entorno Urbano, Movilidad, Medio Ambiente y Sustentabilidad que permitan acercarse a una visión común como Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p>Si bien el municipio de Torreón ha trabajado en hacer una planeación municipal desde una visión metropolitana, <strong>es necesario concretar entre los gobiernos de los estados y los municipios de Coahuila y Durango, acuerdos de homologación de marcos legales</strong> que faciliten la aplicación de normas específicas para programas y proyectos de obras comunes para el ordenamiento y beneficio de la ciudadanía.</p>

<h3>La Zona Metropolitana de La laguna se ubica en el 9º Lugar en población</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Lugar</th>
  <th>Zona Metropolitana</th>
  <th align="right">Habitantes año 2010</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>8º.</td>
  <td>Cd. Juárez el Paso Tx.</td>
  <td align="right">1,332,131</td>
</tr>
<tr>
  <td>9º.</td>
  <td>La Laguna</td>
  <td align="right">1,215,817</td>
</tr>
<tr>
  <td>10º.</td>
  <td>Querétaro</td>
  <td align="right">1,097,025</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Mapa de la Zona Metropolitana de La Laguna</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principales-retos-de-la-zona-metropolitana-de-la-laguna/zml.jpg" alt="La Zona Metropolitana de La Laguna"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/IMPLAN_Torreon-Zona_Metropolitana_de_La_Laguna_0_696530398.html">Principales retos de la Zona Metropolitana de La Laguna</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Superficie en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-superficie.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sustentabilidad-superficie</guid>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2016 10:53:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[      <h3>Descripción</h3>
<p>Superficie territorial medida en hectáreas.</p>

      <h3>Información recopilada</h3>
      <table class="table table-hover table-bordered matriz">
        <thead>
          <tr>
            <th>Fecha</th>
            <th>Dato</th>
            <th>Fuente</th>
            <th>Notas</th>
          </tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td>31/12/2010</td>
            <td>124,199.7500</td>
            <td>INEGI</td>
            <td></td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      <p><b>Unidad:</b> Hectáreas.</p>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La fuerza de las micro, pequeñas y medianas empresas en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-fuerza-de-las-micro-pequenas-y-medianas-empresas-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-fuerza-de-las-micro-pequenas-y-medianas-empresas-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 11:20:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-fuerza-de-las-micro-pequenas-y-medianas-empresas-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>De acuerdo a su <strong>clasificación por rango de empleados, 98% de las empresas formales en la Zona Metropolitana de La Laguna son MiPyMes</strong> (micro, pequeñas y medianas empresas), <strong>90% de las cuales son micro,</strong> es decir, emplean de 0 a 10 personas.</p>

<p>La estadística no es ninguna sorpresa, <strong>las MiPyMes representan entre el 95 y 99% de las organizaciones en el mundo y emplean más de un tercio de la fuerza laboral global.</strong> El indicador con el que realmente se mide la presencia de MiPyMes en una región es su densidad, o en este caso, el número de Mipymes por cada 1000 habitantes.</p>

<p><strong>En Torreón la densidad de MiPyMes es de 33 por cada 1000 habitantes</strong> y, a pesar de ser superior a la densidad promedio internacional de 31 por cada 1000, es menor a la densidad de Mipymes en México, la cual es de 36 por cada 1000 habitantes. En la Zona Metropolitana de La Laguna la densidad es de 29 por cada 1000 habitantes.</p>

<p>Estudios del <strong>Banco Mundial</strong> muestran que <strong>una mayor densidad de MiPyMEs está relacionada con mayor ingreso per cápita, menor informalidad y menor pobreza,</strong> factores importantes en la competitividad de una región.</p>

<p>Además, <strong>las MiPyMes permean tecnología e innovación</strong> en una economía de manera más simple y con menor requerimiento de capital por parte del sector público. Es por esto que las economías avanzadas <strong>las consideran la columna del desarrollo</strong> y sus gobiernos ven la creación de MiPyMEs como <strong>una herramienta para la generación de empleos y la reducción de pobreza.</strong></p>

<p>El superar el promedio internacional no significa que no podemos mejorar nuestro indicador, existen casos en México como los de <strong>Querétaro y San Luis Potosí, ambas con una densidad de 46 MiPyMes por cada 1000 habitantes.</strong> Para aumentar nuestra densidad de MiPyMes es necesario crear un ambiente apto para su desarrollo con acciones dirigidas a combatir <strong>sus principales obstáculos: la falta de financiamiento, la corrupción, las barreras de entrada y salida del sector formal y las cargas fiscales.</strong></p>

<p>Aunque la mayoría de estas políticas son de carácter federal, hay otras <strong>medidas que los gobiernos locales y estatales</strong> pueden tomar para aumentar la creación de MiPyMes. Por ejemplo, las <strong>regulaciones para minimizar los días de apertura de empresas y la obtención de permisos, así como la disminución en el número y costo de trámites,</strong> facilitan la incorporación a la formalidad, elevando la densidad de MiPyMes.</p>

<p>Otra estrategia es tomar como referencia las mejores prácticas de estados y ciudades exitosos. En <strong>Querétaro, la Secretaría de Desarrollo Sustentable (SEDESU) cuenta con programas para el desarrollo de proveedores del sector industrial y comercial,</strong> como los siguientes:</p>

<ul>
<li><strong>Programas de difusión de la oferta:</strong> el objetivo de estos programas es la vinculación entre grandes empresas y proveedores regionales potenciales. El proceso cuenta con dos etapas:

<ol>
<li>Encuentro de Negocios, en el cual las MiPyMEs se reúnen con las empresas compradoras para mostrar sus productos y negociar su oferta comercial;</li>
<li>Venta de artículos de las MiPyMEs, en el que las empresas seleccionadas en la etapa uno ofrecen sus productos dentro de las tiendas y de acuerdo a los montos de venta la empresa compradora elige a sus proveedores.</li>
</ol></li>
<li><strong>Desarrollo de proveedores:</strong> este programa es similar al de difusión de la oferta, con la diferencia de ir dirigido a los sectores industriales. El programa consiste en un encuentro de negocios de proveedores con grandes empresas en donde los proveedores regionales muestran sus productos.</li>
<li><strong>Asesorías y capacitaciones:</strong> SEDESU ofrece programas de asesorías a empresarios y emprendedores en sus proyectos de comercialización, además de brindar capacitaciones en coordinación con organismos especializados en ofrecer a las MiPyMEs herramientas para ser más competitivas.</li>
<li><strong>Proyectos con instituciones educativas:</strong> En convenio con universidades, alumnos de diseño industrial y gráfico, mercadotecnia, administración e ingenierías ayudan a MiPyMEs de la región a diseñar los empaques y etiquetas de sus productos, a mejorar la eficiencia en sus procesos, a determinar puntos de equilibrio y a desarrollar campañas publicitarias, entre otras actividades.</li>
</ul>

<p>Independientemente del curso de acción –iniciativas de ley, centros de capacitación, desarrollo de proveedores-, <strong>comenzar la implementación de políticas para el desarrollo de las MiPyMEs de La Laguna es una necesidad inaplazable.</strong> Su contribución a la economía la debe de colocar dentro de las prioridades de los gobiernos y de todas las instancias económicas.</p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-fuerza-de-las-micro-pequenas-y-medianas-empresas-en-la-laguna/generando-empleos.jpg"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Implan_Torreon-Pymes_de_Torreon-MiPyMes_de_La_Laguna_0_692330840.html">La fuerza de las micro, pequeñas y medianas empresas en La Laguna</a></li>
</ul>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>Censos Económicos INEGI 2014</li>
<li>SIEM</li>
<li>SEDESU Querétaro</li>
<li>International Finance Corporation from the World Bank Group</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Realizan Segunda Sesión de Consejo Directivo del IMPLAN</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-02-26-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-02-26-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 09:20:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>Sobre este tema se pronunció el consejero <strong>Javier Ramos,</strong> quien manifestó que es necesario hacer una revisión de los planes de diversas ciudades del país... </p>

<blockquote>
  <p>“Necesitamos una ciudad inteligente, por ello debemos revisar los planes de Desarrollo Urbano de distintas partes, hacer más allá que la simple actualización, una revisión documentada de otros proyectos”.</p>
</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-02-26-sesion-ordinaria/sesion-consejo-01-800.jpg"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-02-26-sesion-ordinaria/sesion-consejo-03-800.jpg"></p>

<p>Además, del <strong>Plan Maestro del Centro Histórico, Eduardo Holguín Zefhuss,</strong> explicó que  como en el punto anterior, es de vital importancia estudiar los casos de éxito en México y poder replicar algunos de sus puntos...</p>

<blockquote>
  <p>“Tenemos que conocer las mejores prácticas a nivel nacional de centro histórico. Tomar experiencias como las de León, Guanajuato”.</p>
</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-02-26-sesion-ordinaria/sesion-consejo-02-800.jpg"></p>

<p>En la sesión, fue anunciada la puesta en marcha de un <strong>Plan de Política Industrial</strong> por parte del IMPLAN para <strong>2016.</strong> Este es un proyecto que se deriva del <strong>Plan Estratégico Metropolitano</strong> y su objetivo es tener una visión compartida del sector industrial en La Laguna que vaya acorde a las características de la región y a las tendencias nacionales y mundiales.</p>

<blockquote>
  <p>“Con esto se fundamenta la toma de decisiones y las estrategias públicas y privadas para el desarrollo industrial de La Laguna”.</p>
</blockquote>

<p>Finalmente se habló del proyecto Calle Completa <strong>“+Q1Calle”,</strong> el cual consiste en desarrollar un prototipo de vialidad incluyente que integre a todos los modos de transporte (peatones, ciclistas, usuarios del transporte público, automovilistas etcétera), replicando el modelo en toda vialidad susceptible de aplicarlo.</p>

<p>Informó que para desarrollar el proyecto ya iniciaron pláticas con colonos del <strong>fraccionamiento Senderos</strong> y la próxima semana el IMPLAN se reunirán con <strong>rectores de universidades y directores de escuelas de la zona norte de la ciudad,</strong> que es donde se pretende desarrollar la propuesta.</p>

<p>En esta ocasión, contaron con la presencia de consejeros como el <strong>presidente de Cámara Nacional de la Industria y la Transformación (CANACINTRA),  Eugenio Treviño, representantes de cámaras empresariales, universidades así como miembros del Cabildo de Torreón.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-02-26-sesion-ordinaria/sesion-consejo-04-800.jpg"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-02-26-sesion-ordinaria/sesion-consejo-05-800.jpg"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Programa Irritila busca el apoyo de la sociedad civil</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-irritila-busca-el-apoyo-de-la-sociedad-civil.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-programa-irritila-busca-el-apoyo-de-la-sociedad-civil</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 11:15:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-irritila-busca-el-apoyo-de-la-sociedad-civil/imagen.jpg"><br>

<p>El <strong>programa Irritila</strong> es un esfuerzo ciudadano para conservar y restaurar la <strong>Cuenca Alta del Río Nazas</strong> a través de la participación de distintos sectores sociales de la <strong>Comarca Lagunera</strong> y de la Cuenca en general.</p>

<p>Sin embargo, <strong>el programa que beneficia a toda la Comarca y a 14 ejidos</strong> con el fin de restaurar la principal fuente de recarga del acuífero, no cuenta con los recursos necesarios para cumplir su meta: trabajar sobre una <strong>superficie de 18,000 hectáreas</strong> de recursos naturales en beneficio del agua en la región. En la actualidad se realizan trabajos sobre poco más de <strong>7,000 hectáreas.</strong></p>

<p>La cuenca alta del Nazas representa la mayor fuente de agua de recarga para los acuíferos de la región. <strong>El objetivo de este proyecto es mejorar la captación de escurrimientos de agua en el Río Nazas y con ello incrementar la recarga que recibe el acuífero principal,</strong> informa el <strong>presidente de Coparmex Laguna, Roberto Muñoz,</strong> principal institución que promueve esta iniciativa.</p>

<p>Los recursos para este programa se obtienen principalmente de dos fuentes: la <strong>Conafor</strong> y el gobierno del <strong>Estado de Durango.</strong> Desde hace cinco años existe un convenio con el gobierno federal, para que aporte el doble de recursos que se obtengan de fondos regionales. En 2016, la meta es reunir 1 millón 500 mil pesos, pero la cantidad podría incrementarse con el apoyo de la sociedad civil, destacó Muñoz.</p>

<h3>Problemática</h3>

<p>La <strong>degradación de la cobertura vegetal y alteración de los suelos por el pastoreo y la deforestación</strong> de los bosques durante muchos años, <strong>están modificando las condiciones naturales de la cuenca alta del Nazas.</strong></p>

<p>Se estima que en esta zona el bosque tiene un <strong>alto grado de degradación</strong> y se encuentra en proceso de <strong>cambio de vegetación,</strong> además el pastoreo de ganado y la degradación de la cobertura vegetal están presentes en una parte importante de la superficie de la cuenca alta.</p>

<p>Por si fuera poco, de acuerdo con la <strong>Conagua,</strong> la <strong>recarga anual del acuífero principal es de 518.9 millones de metros cúbicos al año</strong> y la <strong>extracción es de 930.0 millones de metros cúbicos al año.</strong> Todo esto ha ocasionado una <strong>tendencia hacia el abatimiento del nivel del agua subterránea,</strong> con el riesgo de que se incremente cada vez el deterioro de la calidad del agua; destacan los informes emanados de <strong>Coparmex.</strong></p>

<h3>La propuesta</h3>

<p><strong>Son pocas las empresas que aportan recursos al Programa Irritila,</strong> de acuerdo el presidente de <strong>Coparmex Laguna.</strong> Además de lo que se obtiene de los propietarios de módulos de riego y las aportaciones voluntarias de los ciudadanos a través de los sistemas operadores de agua (SIMAS, SIDEAPA Y SAPAL), no existen otras fuentes de captación de recursos. Adicionalmente el año pasado el gobierno de Coahuila aportó la cantidad de 5 millones de pesos del Fondo para el Agua y el Estado de Durango entregó diez millones de pesos.</p>

<p><strong>El dinero no alcanza porque la extensión territorial en la que hay que trabajar es bastante extensa,</strong> enfatiza <strong>Roberto Muñoz.</strong> Por ello, <strong>Coparmex ha lanzado la propuesta de obtener 1 peso por toma domiciliaria como apoyo fijo de los ciudadanos,</strong> a través de los sistemas operadores de agua.</p>

<blockquote>
  <p>“Vamos ya tarde en la carrera porque los mantos acuíferos están muy abatidos, cada vez vamos excavando más profundo, ahorita estamos extrayendo de los 700 a los 800 metros de profundidad y extraemos metales como el arsénico. Trabajar más en la cuenca alta permite recargar más el acuífero y balancear para tener un equilibrio”.</p>
</blockquote>

<p>Muñoz destacó que <strong>es importante que la ciudadanía participe para atraer más agua a la Laguna.</strong></p>

<blockquote>
  <p>“Tardó muchas décadas en deteriorarse la cuenca alta, no sé si van a ser las mismas décadas que tardaremos en recuperarla. De aquí que hacemos obra y que se empieza a filtrar el agua va a tardar mucho tiempo”, expresó.</p>
</blockquote>

<p>Con la aportación de 1 peso por toma domiciliaria, <strong>se podrían abarcar más cantidad de hectáreas y mientras más gente se sume el gobierno va a entrar con más recurso,</strong> destacó. Actualmente la propuesta se encuentra en análisis en el <strong>Cabildo de Torreón</strong> y también se propone la misma acción para los municipios de <strong>Gómez Palacio y Lerdo.</strong> Tan sólo en Torreón existen 180 mil tomas domiciliarias, lo que significa una importante fuente de apoyo para el programa Irritila, destacó el presidente del organismo.</p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-irritila-busca-el-apoyo-de-la-sociedad-civil/cuenca-en-peligo.jpg"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Programa_Irritila-Implan_Torreon-Cuenca_Alta_del_Rio_Nazas-mantos_acuiferos_0_688131233.html">Programa Irritila busca el apoyo de la sociedad civil</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Terrazas Verdes, Sostenibilidad para todos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 16:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Oscar David Ely Caro</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos/imagen.jpg"><br>

<h3>¿Qué es una terraza verde?</h3>

<p>Un techo verde, <strong>terraza verde</strong> o cubierta ajardinada <strong>es el techo de un edificio que está parcial o totalmente cubierto de vegetación,</strong> ya sea en suelo o en un medio de cultivo apropiado. Se refiere en cambio a tecnologías usadas en los techos <strong>para mejorar el hábitat o ahorrar consumo de energía,</strong> es decir tecnologías que cumplen una función ecológica.</p>

<p>Los techos verdes <strong>se clasifican según su inclinación  y el tipo de enjardinado.</strong> Los <strong>techos verdes horizontales</strong> (pendiente menor o igual que 5%); de poca inclinación (pendiente entre 5 y 36%); de <strong>fuerte inclinación</strong> (pendiente entre 36 y 84%), y <strong>techos empinados</strong> (pendiente mayor o igual que 84%).</p>

<p><strong>Torreón</strong> es una ciudad donde la mayoría de sus edificaciones cuentan con terracería en sistemas constructivos <strong>totalmente plano</strong> que permiten que estas se adapten fácilmente para su rápida instalación, ya que en lozas inclinadas hay que tomar medidas para evitar el deslizamiento del sustrato.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos/techos-verdes-1.jpg"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos/techos-verdes-2.jpg"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos/techos-verdes-3.jpg"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos/techos-verdes-4.jpg"></p>

<h3>¿Por qué adaptarla?</h3>

<p>En la actualidad, <strong>las cubiertas verdes son un componente importante en el desarrollo urbano sostenible.</strong> Gracias a las ventajas económicas y ecológicas que aportan beneficios al medio ambiente de la ciudad y a sus habitantes,</p>

<p>Debido que <strong>Torreón es una ciudad semidesértica de clima extremoso no lluvioso y con pocas extensiones de áreas verdes,</strong> es importante tomar en cuenta esta estrategia de espacios verdes que pueden ser aprovechados para pasar un tiempo agradable en familia, socializar con los vecinos – amigos, cultivar, descansar después del trabajo etc., a una escala mayor enriquecer la visuales urbanas aún mejor descontaminar el aire de la ciudad.</p>

<p>Así mismo mitigar el impacto de fuertes calores que producen enfermedades e incluso la muerte en los habitantes que no se encuentran  en un estado de salud adecuado, <strong>estos espacios verdes tienen un choque positivo en la salud mental de las personas</strong> dado que son menos propensas a tener crisis de ansiedad o depresión y son más tendentes a ser físicamente activas, lo que conduce a la reducción de enfermedades e infecciones respiratorias graves como asma, entre otras.</p>

<p>Dado que <strong>Torreón es una zona que se caracteriza por su limitado recurso hídrico</strong> el cual se extrae del subsuelo mediante el aprovechamiento de los acuíferos y un restante proviene de aguas superficiales, esto no implica que esta problemática aumente al momento del mantenimiento de estas terrazas verdes, no obstante estas son mal gastadas en espacios públicos, vivienda etc. <strong>Es importante crear hábitos y comportamientos del ahorro y reutilización del agua,</strong> aprovechando el líquido para el riego de las terrazas verdes, generando así grandes beneficios al medio ambiente.</p>

<p>El establecimiento de <strong>huerto familiar</strong> es otra de las ventajas que facilitan las terrazas verdes, donde estas proveen a las familias de productos que satisfacen algunas de sus necesidades; <strong>un claro ejemplo son las salsas de chiles</strong> de distintos colores y olores que podrán obtener a un costo menor que el precio del mercado, lo cual permitirá el ahorro en el gasto familiar. Estos presentan ventajas como: cantidades suficiente para el consumo de toda la familia, producciones continuas, higiénica, sin contaminación, y producidas con un mínimo de esfuerzo personal.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos/huerto-1.jpg"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos/huerto-2.jpg"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/terrazas-verdes-sostenibilidad-para-todos/huerto-3.jpg"></p>

<h3>Beneficios</h3>

<p>Beneficios económicos de una cubierta vegetal</p>

<ol>
<li><strong>Aislamiento:</strong> ahorro energético</li>
<li><strong>Protección contra el sol, la lluvia y los cambios de temperatura:</strong> prolonga la vida útil de la cubierta (tres veces más que sin vegetación)</li>
<li><strong>Aspecto natural:</strong> aumenta el valor de la propiedad</li>
<li><strong>Vida útil más larga:</strong> la inversión se recupera en 8 a 12 años</li>
</ol>

<p>Beneficios medioambientales</p>

<ol>
<li><strong>Aislamiento:</strong> ahorro energético</li>
<li><strong>Temperatura ambiental más baja:</strong> reducción del efecto islas de calor urbano</li>
<li><strong>Absorción de CO2:</strong> Aire más limpio</li>
<li><strong>Absorción partículas finas:</strong> Aire más limpio</li>
<li><strong>Estimulo de la biodiversidad:</strong> fomenta/ no afecta el entorno de vida de aves e insectos</li>
<li><strong>Purificación de aguas lluvias:</strong> Medio ambiente más limpio</li>
</ol>

<p>Beneficios prácticos</p>

<ol>
<li><strong>Aislamiento de ruido:</strong> más calma en el ambiente interior y exterior</li>
<li><strong>Aspecto natural:</strong> agradable a la vista, invita a la relajación</li>
<li><strong>No requiere lastre:</strong> menos trabajo al colocar el techo</li>
</ol>

<p>Fuente: <a href="https://www.sempergreen.com/es/informacion-relacionada/las-ventajas-de-una-cubierta-vegetal">Las Ventajas de una cubierta vegetal</a></p>

<p>Por Oscar David Ely Caro. Estudiante de Arquitectura 9 semestre. Universidad del Sinú. De Canalete - Córdova - Colombia.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Usos y actividades en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/usos-y-actividades-en-el-centro-historico-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-usos-y-actividades-en-el-centro-historico-de-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2016 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/usos-y-actividades-en-el-centro-historico-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>Un análisis de las actividades que se realizan en dos puntos del primer cuadro de la ciudad, <strong>Plaza de Armas y Mercado Juárez,</strong> arroja interesantes resultados. Un <strong>22 %</strong> de las personas acude a la Plaza de Armas buscando un lugar de descanso mientras <strong>25 %</strong> de las personas visita el Mercado Juárez en busca de transporte público.</p>

<p>En <strong>julio de 2015</strong> el <strong>IMPLAN</strong> realizó un <strong>análisis de actividades</strong> en estos lugares por excelencia importantes puntos de desarrollo de la vida urbana, donde se concentra gran cantidad de actividades sociales, culturales y comerciales en el perímetro del centro.</p>

<p>El resultado presenta un primer acercamiento de las características de la zona, permite conocer el tipo de actividades que se realizan en el lugar, a qué acuden las personas y se puede tomar como un punto de partida que permita establecer un comparativo de la situación actual y su desarrollo.</p>

<p>La <strong>información recolectada</strong> puede <strong>orientar a la generación de propuestas y proyectos</strong> impulsados por el sector público o privado que formen una percepción positiva del lugar bajo un enfoque integral.</p>

<p>Para el análisis, se realizó un recorrido durante horas específicas del día por los alrededores de cada lugar, registrando las actividades que se observaban en el sitio.</p>

<p>En general, <strong>22% de las personas que acuden a la Plaza de Armas</strong> ya sea de mañana o tarde <strong>buscan tranquilidad y un lugar para descansar,</strong> la mayoría de ellos a la sombra de un árbol.</p>

<p>El <strong>20%</strong> lo encuentra atractivo <strong>para ir a platicar con su familia o pasar un buen rato con sus amigos,</strong> mientras que el <strong>9%</strong> lo usa como lugar para <strong>degustar algún alimento;</strong> muchos aprovechando la vasta oferta de productos de los comerciantes ambulantes, quienes ocupan un 18% de las actividades que ahí se registran.</p>

<p>Existen usos en particular que se presentan en días específicos de la semana. Por ejemplo, es común ver a las personas de edad avanzada reunirse a cantar karaoke y tocar algunas de sus piezas de música favorita, también hay quienes se reúnen para hablar de un tema de interés como política o religión.</p>

<p>Por otro lado en el <strong>Mercado Juárez,</strong> se observa que <strong>25%</strong> de las personas que se encuentran en el lugar <strong>esperan el transporte público,</strong> en su mayoría, <strong>camión o un taxi.</strong> El <strong>14%</strong> de los transeúntes, <strong>acuden a los negocios en busca de una diversidad de platillos</strong> que ofrecen en el lugar, desde las tradicionales gorditas, lonches de carnitas, hasta pescados y mariscos.</p>

<p>El <strong>11% prefiere observar simplemente</strong> los productos que ofrecen los diferentes negocios desde el aparador, mientras el <strong>7% compra algún artículo.</strong></p>

<p>Se observa que <strong>por las tardes en el Mercado la gente busca protegerse y caminar por la sombra,</strong> la mayoría circula solo por una sección de la banqueta refugiándose en la poca sombra que proyectan las cubiertas de los locales, o buscan sentarse en lugares poco cómodos como las molduras del edificio, en vez sentarse en las pocas bancas que ofrece el lugar expuestas al sol gran parte del día. Todo esto provoca un congestionamiento de las banquetas en la zona y entorpece la movilidad.</p>

<p>Ambos lugares observados mantienen actividades específicas: <strong>mientras la Plaza de Armas es un lugar para la recreación, el Mercado Juárez es un sitio de actividades comerciales.</strong></p>

<p>Las plazas y los mercados han sido un importante <strong>punto atractivo de inversión</strong> y variantes sociales desde tiempos inmemorables. En lugares como la <strong>Ciudad de México</strong> se han hecho grandes esfuerzos por detonar estos aspectos representativos de cada zona, como la elaboración de platillos típicos de la ciudad, así como ofrecer una amplia oferta de productos comestibles de alta calidad (Mercado de San Juan), la venta de artesanías típicas de la región (La Ciudadela, mercado de artesanías), o la remodelación del lugar.</p>

<p>Por ello <strong>es necesario análisis más profundo en cuanto a flujos de actividades dentro de estos puntos, que nos permita generar estrategias y proyectos que promuevan una regeneración urbana,</strong> logrando convertir al primer cuadro de la Ciudad en <strong>un espacio seguro, accesible y atractivo para vivirlo.</strong></p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/usos-y-actividades-en-el-centro-historico-de-torreon/puntos-de-encuentro.jpg"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Implan_Torreon-Centro_Historico_de_Torreon-Mercado_Juarez_de_Torreon-Plaza_de_Armas_0_683931654.html">Usos y actividades en el Centro Histórico de Torreón</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
