<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 14:48:01 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Plan Estratégico de Drenaje Pluvial de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-estrategico-drenaje-pluvial-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">proyectos-plan-estrategico-drenaje-pluvial-torreon</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 14:30:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<h2>Plan Estratégico Metropolitano</h2>

<p>Desde OCTUBRE de 2014 más de 264</p>

<ul>
<li>Expertos</li>
<li>Servidores Públicos</li>
<li>Representantes Gremiales</li>
<li>Ambientalistas</li>
<li>ONG’s</li>
<li>Especialistas</li>
<li>Universidades</li>
<li>Empresarios</li>
<li>Técnicos</li>
<li>Ciudadanos Diversos</li>
</ul>

<p>Alrededor de 20 hrs. de Trabajo</p>

<p>La mesa de Entorno Urbano se encargó de discutir, entre otros temas, la problemática concerniente a infraestructura y servicios urbanos.</p>

<p>De esta manera se planteó el futuro deseado en materia urbana, así como los objetivos y metas para llegar a esta visión, así como sus estrategias y accio­nes prioritarias entre las que destaca el proyecto de aguas pluviales que se orienta principalmente a atender el problema de los encharcamientos pro­ ducto de las lluvias veraniegas.</p>

<h2>Objetivos del Comité Técnico</h2>

<p>El Comité Técnico se trazó tres objetivos básicos alrededor de los cualesgiró el trabajo del mismo:</p>

<ul>
<li>Obtener un diagnóstico del drenaje pluvial­ exis­tente.</li>
<li>Identificar y evaluar las propuestas de solución.</li>
<li>Elaborar un marco de referencia para definir los lineamientos del Plan Estratégi­co para el Manejo Integral del Aguas Pluviales (PEMIAP).</li>
</ul>

<p>Las múltiples administraciones municipales han atendido el problema pluvial de manera parcial conforme ha ido creciendo la ciudad. La desaparición de los tres principales tajos para dar lugar a modernos bulevares agravó el proble­ma de los encharcamientos y, en la medida que la ciudad creció, las alternativas de solución se dificultaron.</p>

<p>No obstante lo anterior, el Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón, SIMAS, tiene registrados...</p>

<h2>Diagnóstico</h2>

<ul>
<li>La precipitación pluvial promedio de los últi­mos 40 años es de 227 mm por año</li>
<li>Máximos de 504 mm en el año de 1986</li>
<li>396 mm en el año 1990.</li>
<li>En promedio, los meses de Mayo a</li>
<li>Septiembre­ concentran el 76% de la precipit­ación anual</li>
<li>El resto del año las lluvias ocasionales no repre­sentan mayor riesgo de encharcamientos.</li>
<li>Las lluvias veraniegas en Torreón son torren­cial, de alta intensidad y de relativamente poca duración.</li>
</ul>

<h2>Presipitación Máxima Mensual y Diaria</h2>

<p>La topografía plana de la es la causa básica de los encharcamientos que ocurren, cuando las lluvias son excesivas o de alta intensidad.</p>

<p>Ante la limitada existencia de drenes naturales o construidos para el escurrimiento pluvial.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Precipitación(mm)</th>
  <th align="right">Mayo 1992</th>
  <th align="right">Junio 1999</th>
  <th align="right">Julio 1990</th>
  <th align="right">Agosto 1998</th>
  <th align="right">Septiembre 1995</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Max. Mensual</td>
  <td align="right">110</td>
  <td align="right">146</td>
  <td align="right">119</td>
  <td align="right">218</td>
  <td align="right">158</td>
</tr>
<tr>
  <td>Max. Diaria</td>
  <td align="right">93</td>
  <td align="right">55</td>
  <td align="right">51</td>
  <td align="right">102</td>
  <td align="right">99</td>
</tr>
<tr>
  <td>Anual</td>
  <td align="right">251</td>
  <td align="right">210</td>
  <td align="right">396</td>
  <td align="right">284</td>
  <td align="right">248</td>
</tr>
<tr>
  <td>% Diaria-Mensual</td>
  <td align="right">84%</td>
  <td align="right">38%</td>
  <td align="right">43%</td>
  <td align="right">47%</td>
  <td align="right">63%</td>
</tr>
<tr>
  <td>%Mes-Anual</td>
  <td align="right">44%</td>
  <td align="right">70%</td>
  <td align="right">30%</td>
  <td align="right">77%</td>
  <td align="right">64%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h2>Problemática Territorial de Encharcamiento</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-estrategico-drenaje-pluvial-torreon/plano-areas-de-inundacion-de-torreon.jpg" alt="Plano de Areas de Inundacion de Torreon"></p>

<h2>Problemática Territorial</h2>

<p>Los 7 principales puntos viales de encharcamiento en Torreón</p>

<ul>
<li>Cruce del libramiento Raúl López Sánchez y antigua carretera a San Pedro.</li>
<li>Diagonal las Fuentes entre Calle del Ángel y Calle del Patriarca, en la colonia La Fuente</li>
<li>Cruce del Blvd. Nueva Laguna y calle decimosexta, en la colonia Braulio Fernández Aguirre.</li>
<li>Blvd. Independencia entre calle Cepeda y calle Javier­ Mina.</li>
<li>Blvd. Rodríguez Triana entre calzada de las Misiones y Blvd. Torreón - Matamoros.</li>
<li>Blvd. Constitución desde Prolongación Colón hasta calzada Salvador Creel.</li>
<li>Avenida Villa del Torreón entre Av. Universidad y calle de los Peltres, en la colonia Rincón de la Merced­.</li>
</ul>

<h2>Colectores Pluviales</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/plan-estrategico-drenaje-pluvial-torreon/colectores-pluviales.jpg" alt="Colectores Pluviales de Torreon"></p>

<p>El Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón cuenta con un registro de 17 Sistemas de Captación y 10 Colectores Pluviales con diversos estados de mantenimiento.</p>

<h2>Problemática Jurídica</h2>

<ul>
<li>La legislación estatal y municipal en materia de aguas pluviales es muy limitada.</li>
<li>La Ley de Asentamientos Humanos y Desarrollo Ur­bano para el Estado de Coahuila ni los Reglamentos de Construcción del Municipio de Torreón estable­cen normas y disposiciones específicas que deben cumplir los diversos actores del desarrollo urbano e inmobiliario para lograr una captación y conduc­ción ordenada de las aguas pluviales hacia puntos de descarga establecidos.</li>
</ul>

<p>En su sesión del mes de agosto del 2015, el Consejo Directi­vo del IMPLAN aprobó el proyecto de Reglamento de Zoni­ficación y Usos de Suelo, el cual incluye por primera vez en la historia reglamentaria en materia urbana de Torreón y del mismo estado de Coahuila, una propuesta de reglamenta­ción puntual y sistemática. (Pendiente su aprobación por el H. Cabildo de Torreón).</p>

<h2>Problemática Institucional</h2>

<ul>
<li>Falta de reglamentación, hoy en día no existe auto­ridad municipal que tenga a su cargo la operación, mantenimiento y administración de la totalidad de las redes pluviales existentes.</li>
<li>Algunas redes están bajo la responsabilidad del SIMAS­, otras tantas son mantenidas por la Dirección de Obras Públicas del municipio y algunas más es­tán abandonadas sin que autoridad alguna se enc­argue de ellas.</li>
<li>A consecuencia de tal vacío de autoridad, el estado físico en que se encuentran esas redes es deficien­te.</li>
</ul>

<p>Torreón debe contar con una dependencia u órgano espe­cializado que tenga bajo su responsabilidad no sólo la ope­r­a­ción del sistema de aguas pluviales de la ciudad, sino al mismo tiempo la ejecución de un Plan Estratégico para el Manejo Integral del Drenaje Pluvial (PEMIDP).</p>

<h2>Lineamientos</h2>

<p>El PEMIDP será el instrumento estra­tégico de la Administración Municipal para que, a través de una dependencia u organismo público municipal, pue­da llevar a cabo las acciones y pro­gramas necesarios que permitan el cumplimiento de metas y objetivos a corto, mediano­ y largo plazo.</p>

<p>El PEMIDP contará con:</p>

<ol>
<li>Objetivo del Plan. Administrar de manera integral y eficiente los escurri­mientos pluviales que se generan en la ciudad de Torreón, buscando el mayor aprovechamiento del agua para fines de riego de áreas verdes o foresta­das y para la posible recarga del acuífero, al mismo tiempo de prevenir y mitigar los efectos nocivos de las lluvias extraordinarias que periódicamente afec­tan la ciudad.LINEAMIENTOS</li>
<li>Programas Estratégicos:</li>
</ol>

<ul>
<li>Inventario de redes pluviales existentes, en funcio­ namiento o desactivadas, indicando equipamiento, capacidad, tipo y longitud de redes, puntos de cap­tación y puntos de descarga, así como el presupues­to para su puesta en marcha y operación eficiente.</li>
<li>Construcción y rehabilitación de canales de de­sagüe pluvial e incorporación de canales a cargo de CONAGUA­ al sistema de desagüe pluvial.</li>
<li>Solución integral de los 7 puntos citadinos más afec­tados por los encharcamientos</li>
<li>Vecinos en acción. Promover la participación activa de la ciudadanía organizada por barrios y colonias para proponer soluciones prácticas y de bajo costo en materia de encharcamientos.</li>
</ul>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>En concordancia con la recomendación de la actualización de 2013 del Plan Di­rector de Desarrollo Urbano de Torreón, en el sentido de designar una agencia, organismo o dependencia responsable de la planeación, ejecución, operación, mantenimiento y control del sistema in­tegral de aguas pluviales, se considera que el Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón debe asumir esa responsabilidad.</p>

<p>Tanto la experiencia técnica del per­sonal del SIMAS, como las economías de escala que sus activos fijos otorgan para la operación a un bajo costo mar­ginal del conjunto de redes pluviales, hace del SIMAS el organismo público más idóneo para tomar bajo su mando y responsabilidad el PEMIDP y, por su­ puesto, el mantenimiento y operación del sistema de redes pluviales.</p>

<p>La inversión en materia de nueva in­fraestructura pluvial seguiría corrien­do por cuenta del presupuesto de Obras­ Públicas del Municipio, pero la operación y mantenimiento estaría bajo la responsabilidad del SIMAS.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Propuesta de Modelo Operativo Universal</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/institucional/modelo-operativo-universal.html</link>
      <guid isPermaLink="false">institucional-modelo-operativo-universal</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 08:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<h2>1. Planeación estratégia</h2>

<p>La planeación estratégica es un instrumento imprescindible­, de aplicación impostergable, para:</p>

<ul>
<li>Optimizar y direccionar hacia objeti­vos comunes los esfuerzos públicos y pri­vados.</li>
<li>Dar respuesta a los desequilibrios urba­nos que observan las ciudades, ase­gurando su sustentabilidad en el cor­to, mediano y largo plazo.</li>
<li>Dar pertinencia al ejercicio presupues­tal -inversión y gasto público-.</li>
<li>Levantar los indicadores de competiti­ vidad económica.</li>
</ul>

<h2>2. ¿Qué es el IMPLAN?</h2>

<p>Esta propuesta de IMPLAN se sustenta en la experiencia obtenida por los Institu­tos Municipales de Planea­ción -IMPLANES-,­­ actualmente­ en operación en más de 70 ciuda­des de la república mexicana.</p>

<ul>
<li>Es el órgano técnico, descentralizado de la Adminis­tración Pública Municipal que coordina, opera y gestio­na el Sistema Municipal de Planea­ción(1).</li>
<li>En tal virtud es responsable de la planeación estratégica en materia de:</li>
<li>Materias para un IMPLAN primera generación:

<ul>
<li>Ordenamiento territorial.</li>
<li>Movilidad y transporte</li>
<li>Medio ambiente</li>
<li>Imagen urbana</li>
<li>Atlas de riesgo</li>
<li>Vivienda</li>
</ul></li>
<li>Materias para un IMPLAN segunda generación:

<ul>
<li>Desarrollo económico</li>
<li>Educación</li>
<li>Cultura</li>
<li>Salud</li>
<li>Seguridad</li>
<li>Gobierno</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Sistema Municipal de Planeación</h3>

<p>(1) <strong>Sistema Municipal de Planea­ción.</strong> Constituye un conjunto articulado de relaciones formales y funcionales que estable­ce el IMPLAN con las organizaciones de los diversos sectores sociales, con las autoridades de las entidades federativas, estatales y municipales y con las instituciones nacionales y multinacionales competentes, a fin de emprender, coordinar y concertar acciones de planeación.</p>

<p>Integra mecanismos permanentes de participación a través de los cuales los representantes de la sociedad y la población en general realizan propuestas, plantean demandas, formalizan acuerdos y toman parte activa en el proceso de planeación.</p>

<p>Orienta las acciones de planeación de las dependencias y entidades de la administración pública municipal y coordina sus esfuerzos para lograr la consecución de las metas municipales en conconrdancia con la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, de la Constitución del Estado, de las leyes y reglamentos municipales.</p>

<h3>Continúa ¿qué es el IMPLAN?</h3>

<ul>
<li>Es un instrumento de medición y de gestión de la competitividad del municipio y como tal, es res­ponsable­ de diseñar y poner en marcha modelos­ de información que sustenten la planea­ción a corto, mediano y largo plazo.</li>
<li>Es un instrumento de gobernanza donde coin­ciden sociedad y gobier­no; como tal, es respon­sable de promover la planeación participativa (gobierno abierto), coordinando la consulta con los ciudadanos y con las instituciones públicas y privadas.</li>
<li>Es el órgano de enlace de los sistemas de planea­ción federal, estatal, municipal y metropolitano.</li>
<li>Es promotor y gestor de la planeación estratégica­ municipal.</li>
</ul>

<h2>3. Responsabilidades Modelo de Información</h2>

<p>Modelo Municipal de Información Estratégica</p>

<ul>
<li>Diseño y puesta en marcha de un Modelo Municipal de Información Estratégica, que actúe­ como una brújula que guíe las acciones de planeación y los esfuerzos públicos y privados a favor de la competiti­vidad del municipio.</li>
<li>Se divide en

<ul>
<li>Sistema Municipal de Indicadores urbanos, económicos, socia­les, culturales y medio ambientales.</li>
<li>Sistema de Información Geográfica</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Sistema Municipal de Indicadores (SMI)</h3>

<p>Plataforma web amigable que integra los siguientes datos abiertos:</p>

<ul>
<li>Ordenamiento Territorial</li>
<li>Movilidad</li>
<li>Seguridad</li>
<li>Equidad</li>
<li>Salud</li>
<li>Educación</li>
<li>Desarrollo Humano</li>
<li>Empleo</li>
<li>Productividad Laboral</li>
<li>Rendimientos Sectoriales</li>
<li>Vivienda</li>
<li>Cultura</li>
</ul>

<h3>Sistema de Información Geográfica (SIG)</h3>

<p>Georreferenciación en plataforma web amigable de:</p>

<ul>
<li>Ordenamiento territorial</li>
<li>Infraestructura de: comunicaciones de vialidad, educación, salud, hospedaje industrial, esparcimiento, áreas verdes, cultura, etc.</li>
<li>Avance de programas de obra pública­</li>
<li>Avance de programas sociales</li>
<li>Vivienda</li>
<li>Problemáticas sociales: marginación, inseguridad, embarazos adolescentes, etc.</li>
</ul>

<h3>Plan Estratégico Municipal Visión 20/40</h3>

<ul>
<li>Elaboración, retroalimentación, gestión y evaluación.</li>
<li>Características

<ul>
<li>Plan elaborado con las técnicas de planeación estrátegicas y que su­ pone la participación de todos los sectores de la <strong>sociedad civil, de las
universidades y del gobierno.­</strong></li>
<li>Plan de largo plazo, ciudadano, que no se circunscri­be al periodo de la administración en turno.</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Pacto de la Calidad de Vida y la Competitividad del Municipio</h3>

<p>Recomendamos que una vez elabo­rado y aprobado el <strong>"Plan Estratégico Municipal, Visión 2040"</strong> sociedad, gobierno y universidades firmen y pongan en marcha el pacto en referencia, que agrupe esfuerzos a favor del buen futuro del muni­cipio.</p>

<h3>Plan Director de Desarrollo Urbano y actualizaciones</h3>

<ul>
<li>Analizar y proyectar las tendencias urba­nas del municipio.</li>
<li>Determinar líneas de acción, estratégias y políticas públicas del desarrollo urbano.­</li>
<li>Eje rector de las políticas públicas urbanas y de la obra pública.</li>
</ul>

<h3>Planes sectoriales y poligonales</h3>

<ul>
<li>Concertación y acuerdos directores por sectores y por polígonos de la ciudad.</li>
</ul>

<h3>Atlas de Riesgo</h3>

<ul>
<li>Herramienta que integra información de la ciudad sobre fenómenos perturbadores a los que está expuesta una comunidad y su en­ torno.</li>
<li>Permite diseñar políticas públicas para el ordenamiento territorial, gestionar el uso correc­to del suelo para identificar zonas de peligro y dar seguridad a las inversiones públicas y privadas.</li>
</ul>

<h3>Plan Municipal de Ordenamiento Ecológico</h3>

<ul>
<li>Elaboración o actualización del Plan Municipal de Ordenamiento­ Ecológico­.</li>
</ul>

<h3>Plan integral de movilidad</h3>

<ul>
<li>Instrumento sectorial de la planea­ción de la movilidad urbana donde se diseñen las políticas públicas y lineamientos en temas de transporte público, vialidad, movilidad no mo­torizada y accesibilidad.</li>
</ul>

<h3>Política Industrial del Municipio (2da. generación)</h3>

<ul>
<li>Visión compartida de la industria del municipio que facilite­ el diseño de políticas y la toma de decisiones a favor de un desarrollo económico competitivo, sustentable, dinámico, generador de efectos multiplicado­ res y de riqueza social.</li>
</ul>

<h3>Reglamentos de Zonificación, Uso de Suelo y Construcción</h3>

<ul>
<li>Promoción y gestión de los planes de Zonificación, Uso de Suelo y Construcción de la ciudad. Reglamento municipal de obra pública.</li>
<li>Líneamientos, especificaciones, procedimientos y ordenanzas de la obra pública municipal.</li>
<li>Evaluación socioeconómica de Proyectos de Infraestructura y de obra pública

<ul>
<li>Obras de infraestructura vial</li>
<li>Hospitales</li>
<li>Escuelas</li>
<li>Centros de esparcimiento social</li>
<li>Etc.</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Interrelación de proyectos IMPLAN con programas de financiamiento federal</h3>

<ul>
<li>Programa de prevención de riesgos. SEDATU.</li>
<li>Programa rescate de espacios públicos. SEDATU.</li>
<li>Programa de consolidación de reservas urbanas. SEDATU.­</li>
<li>Programa para el Desarrollo Regional Turístico Sustenta­ble. SETUR.</li>
<li>Programa de Agua Potable, Alcantarillado y Saneamiento de Zonas Urbanas. CONAGUA.</li>
<li>Programas del Instituto Nacional del Emprendedor. SE.</li>
<li>Programas del Fondo Nacional de Apoyo para</li>
<li>Empresas­ de Solidaridad. SE.</li>
<li>Programas de FORTALECE, del Ramo 23, del Ramo 33.</li>
<li>Entre otros.</li>
</ul>

<h3>Dictaminación de uso de suelo y de acciones urbanas</h3>

<ul>
<li>Proyectos puntuales de: imagen urbana,­ regeneración, áreas verdes, espacios públicos, cultura, economía (clústers), salud, esparcimiento, etc.</li>
<li>Asesorias</li>
<li>Estudios y análisis sectoriales</li>
<li>Programas de difusión y promoción</li>
<li>Certificación ISO</li>
</ul>

<h2>4. Consejo Ciudadano IMPLAN</h2>

<ul>
<li>Integrado por: líderes empresaria­les locales y foráneos, representan­tes de instituciones de educación su­perior, investigadores, ecolo­gistas, representan­tes de productores lo­cales, lideres de ONGs, miembros distinguidos de la sociedad civil, fun­cionarios federales, estatales y mu­
nicipales.</li>
<li>La función del consejo será: ase­sorar, validar y evaluar los planes, programas,­ proyectos, iniciativas y políticas públicas del IMPLAN a favor de la competitividad del municipio.</li>
</ul>

<blockquote>
  <p>"La planeación a largo plazo no es pensar en decisiones futuras, sino en el futuro de las decisiones presentes."</p>
  
  <p>PETER DRUCKER</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Aire Para Todos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/aire-para-todos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">plan-estrategico-metropolitano-aire-para-todos</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 11:05:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<!-- Mostrar la primer imagen de la presentación como vínculo a la página -->
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/aire-para-todos.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/aire-para-todos/trcimplan-aire-para-todos-00.jpg"></a>
<p>Taller sobre el Bosque Venustiano Carranza.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Sistemas Urbanos Rurales: un nuevo enfoque para el desarrollo regional</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sistemas-urbanos-rurales-un-nuevo-enfoque-para-el-desarrollo-regional.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-sistemas-urbanos-rurales-un-nuevo-enfoque-para-el-desarrollo-regional</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2016 11:35:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe, Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sistemas-urbanos-rurales-un-nuevo-enfoque-para-el-desarrollo-regional/imagen.jpg"><br>

<p>La <strong>SEDATU</strong> a nivel Federal impulsa una <strong>nueva regionalización funcional del país a partir de la influencia de sus asentamientos humanos.</strong> <strong>La Laguna es uno de los 55 Sistema Urbanos Rurales,</strong> con la Zona Metropolitana como centro económico de 14 municipios y 1,633,486 habitantes.</p>

<p>Los <strong>límites de los asentamientos humanos alguna vez fueron marcados por barreras naturales</strong> que separaban e incidían en el desarrollo de los pueblos, dotándoles de características similares con pueblos cercanos.</p>

<p>El <strong>uso y desarrollo de la tecnología permitió expandir la influencia que tenía una comunidad ulterior al límite territorial.</strong> Las comunidades se conectaban por medio de caminos y puentes, intercambiando mercancías y conocimientos. La interacción permitía que compartieran una visión del mundo, aunque comenzaba a vislumbrarse una brecha de desarrollo entre los pueblos. Se comienza a configurar las regiones conforme las comunidades van conectándose.</p>

<p>Posteriormente, <strong>con el surgimiento de conceptos como estado, ciudad o país,</strong> la distribución de los territorios y su administración adquiere otra dimensión. <strong>Por medio de líneas imaginarias se dividen los territorios,</strong> en delimitaciones político administrativas, que cada vez se ven más rebasadas por fenómenos económicos, sociales y territoriales.</p>

<p><strong>En los últimos tiempos las ciudades como los principales centros de población han sido analizadas más allá de sus límites formales desde el enfoque metropolitano,</strong> que considera la conurbación de asentamientos, sin embargo este enfoque tiende también a quedar obsoleto al pasar por alto la interacción que tiene ese asentamiento con el territorio que lo rodea. Entonces <strong>¿cómo deben analizarse y planearse las ciudades y regiones?</strong></p>

<h3>México y sus regiones funcionales</h3>

<p>En <strong>1940 se comienza a abordar la temática en nuestro País.</strong> Centrados en la industrialización, la estrategia era atender situaciones especificas, priorizando la urbanización y adaptando metodologías de análisis e implementación de políticas pertinentes.</p>

<p>Para <strong>1960 se sientan bases institucionales:</strong> creándose el Proyecto <strong>"Desarrollo Regional y Urbano de México" (PDRUM)</strong> bajo la rectoría de <strong>Presidencia de la República.</strong> Los <strong>Comités de Planeación para el Desarrollo (COPLADES)</strong> atienden las problemáticas estatales. Derivado de estos esfuerzos se implementa la elaboración de los <strong>Planes Estatales de Desarrollo,</strong> y se considera el enfoque interestatal.</p>

<p>Hacia <strong>finales del siglo XX:</strong> los componentes de la dependencia comienzan a distribuirse entre otras instituciones. La planeación se basaba en la administración de recursos económicos para que cada entidad lo invirtiera a su criterio, traduciéndose en <strong>esfuerzos aislados y desarrollo asimétrico</strong> en las ciudades y regiones de México.</p>

<p>En <strong>2013</strong> la creación de la <strong>Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano, SEDATU,</strong> es un nuevo parteaguas de política pública territorial. <strong>Su principal función es integrar el territorio en sus ámbitos urbano y rural.</strong> Considerando las funciones de cada comunidad y su aportación a unidades mayores. Se diseña el <strong>Plan Nacional de Desarrollo Regional</strong> y <strong>se adopta la regionalización funcional como el enfoque adecuado para la operación.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sistemas-urbanos-rurales-un-nuevo-enfoque-para-el-desarrollo-regional/regiones.jpg" alt="Sistemas Urbano Rurales en Mexico"></p>

<h3>Concepto y características de las regiones funcionales</h3>

<p>De acuerdo a la <strong>SEDATU</strong> este enfoque se construye <strong>"a partir del análisis de redes de circulación, flujos de personas, bienes e información económica y social, la cual se orienta a la determinación de estructuras económicas caracterizadas por convergencias de interacciones de diferentes órdenes entre la población y sus fuentes de empleo".</strong></p>

<p>Para <strong>Bernard Kayser</strong> (citado en SEDATU 2015), la <strong>regionalización funcional</strong> considera los asentamientos como <strong>"espacios precisos paro no inmutables"</strong> con tres características esenciales. Una de éstas es el <strong>rasgo identitario:</strong> el vínculo existente entre sus habitantes. Segundo, una <strong>organización en torno a un asentamiento referente</strong> en la zona, es decir, una ciudad o una zona metropolitana que impulsa el desarrollo y la actividad no únicamente económica, sino política, social y culturalmente. Una <strong>integración funcional a un sistema de mayor tamaño</strong> (pudiendo ser global) es la tercer característica; la interrelación con otras regiones aportando en calidad o cantidad.</p>

<p>De acuerdo a <strong>Normand Asuad y Cristina Vásquez</strong> (s/f)</p>

<blockquote>
  <p>“la región funcional se establece como el área en donde ocurren relaciones estrechas, que pueden o no sobrepasar, por su interdependencia y vinculación, límites nacionales, estatales o municipales. Los límites de dicha región, son difusos, no corresponden a líneas rígidas, abstractas, reales, y pueden obedecer a espacios temporales. Es decir, analizar territorio a partir de las dinámicas económicas y sociales de la población, con independencia de otros criterios de delimitación territorial, como las fronteras político-administrativas.”</p>
</blockquote>

<p>La <strong>delimitación y análisis de las mismas</strong> se propone a través de <strong>seis pasos:</strong></p>

<ol>
<li>Estudio sobre la caracterización de las áreas físicas y naturales de la región geográfica.</li>
<li>Identificación de los centros económicos y sus redes de transporte. jerarquizando el sistema de ciudades mediante el análisis de tasas de participación, concentración y el enfoque 80-20.</li>
<li>Identificación de los flujos representativos, que como variables aproximadas reflejan las interacciones económicas entre sitios y la dirección de éstas.</li>
<li>Identificación de las actividades económicas que generan los flujos.</li>
<li>Determinación de tamaños de las áreas de influencia de los diferentes centros económicos.</li>
<li>Delimitación de regiones mediante los pasos anteriores. (Asuad y Vásquez Ruiz s/f)</li>
</ol>

<p><strong>Este enfoque permite analizar la influencia de las ciudades al desarrollo de una región para elaborar diagnósticos y políticas más certeros acorde a las necesidades del país.</strong> Sus principales unidades son los sistemas y subsistemas urbanos rurales. La conectividad vial y carretera es indispensable para este enfoque.</p>

<h4>Sistema Urbano Rural (SUR)</h4>

<pre><code>Son nodos centrales en los que se concentran las actividades, presentan alta competencia productiva, con un centro económico cuyo radio de influencia se expande sin fronteras administrativas, en rango de 30, 60 y 90 minutos del centro del asentamiento. Son imán de inversiones y motor de desarrollo para la región.
</code></pre>

<h4>Subsistemas Urbanos Rurales (SubSUR)</h4>

<pre><code>Ubicados en corredores comerciales, tienen límites de influencia de su centro de 20 y 40 minutos, alrededor de asentamientos de entre 15 mil y 300 mil habitantes con servicios financieros, de salud y educación superior.
</code></pre>

<h4>Centros Articuladores del Sistema (CAS)</h4>

<pre><code>Con población de entre 2,501 y 14,999 habitantes educación media superior, consulta de salud externa, telefonía fija y celular, servicios financieros y centros de abasto público y privado.
</code></pre>

<h4>Centros Integradores de Servicios Básicos (CISB)</h4>

<pre><code>Se dividen en Urbanos y Rurales de acuerdo a si su población es de entre 2,501 y 14,999 o menor de 2,500 habitantes.
</code></pre>

<h3>La Laguna como Sistema Urbano Rural</h3>

<p>El enfoque 80-20 del que parte la regionalización funcional, establece una relación de concentración de cualquier atributo, por ejemplo, si hablamos de concentración poblacional, estableceríamos que <strong>alrededor del 80% de la población se encuentra concentrada en alrededor del 20% de unidades territoriales.</strong></p>

<p>Desde este enfoque las ciudades se convierten en centros operativos de amplias regiones de influencia. <strong>En el caso de La Laguna,</strong> desde el enfoque funcional su asentamiento central que es <strong>la Zona Metropolitana tiene un ámbito de influencia como Sistema Urbano Rural que impacta en 14 municipios de 2 estados en los cuales habitan a 2015, 1,633,486 habitantes.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sistemas-urbanos-rurales-un-nuevo-enfoque-para-el-desarrollo-regional/la-laguna.jpg" alt="Sistemas Urbano Rurales en Mexico"></p>

<h3>Tabla 1. Principales indicadores de Municipios pertenecientes al SUR de La Laguna de acuerdo a su rango de influencia.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th>Entidad</th>
  <th align="right">Población</th>
  <th align="right">%</th>
  <th align="right">Territorio (km²)</th>
  <th align="right">%</th>
  <th align="right">U. Económicas</th>
  <th align="right">%</th>
  <th align="right">Personal Ocupado Total</th>
  <th align="right">%</th>
  <th align="right">Producción Bruta Total (millones de pesos)</th>
  <th align="right">%</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="color1">
  <td>Torreón</td>
  <td>Coahuila</td>
  <td align="right">679288</td>
  <td align="right">41.59%</td>
  <td align="right">1255.98</td>
  <td align="right">2.32%</td>
  <td align="right">22631</td>
  <td align="right">49.83%</td>
  <td align="right">185732</td>
  <td align="right">56.66%</td>
  <td align="right">152037.306</td>
  <td align="right">68.44%</td>
</tr>
<tr class="color1">
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">342286</td>
  <td align="right">20.95%</td>
  <td align="right">843.09</td>
  <td align="right">1.56%</td>
  <td align="right">9356</td>
  <td align="right">20.60%</td>
  <td align="right">75206</td>
  <td align="right">22.94%</td>
  <td align="right">53592.930</td>
  <td align="right">24.13%</td>
</tr>
<tr class="color1">
  <td>Lerdo</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">153311</td>
  <td align="right">9.39%</td>
  <td align="right">2106.62</td>
  <td align="right">3.90%</td>
  <td align="right">2969</td>
  <td align="right">6.54%</td>
  <td align="right">18095</td>
  <td align="right">5.52%</td>
  <td align="right">3905.498</td>
  <td align="right">1.76%</td>
</tr>
<tr class="color1">
  <td>Matamoros</td>
  <td>Coahuila</td>
  <td align="right">108950</td>
  <td align="right">6.67%</td>
  <td align="right">806.17</td>
  <td align="right">1.49%</td>
  <td align="right">2369</td>
  <td align="right">5.22%</td>
  <td align="right">9355</td>
  <td align="right">2.85%</td>
  <td align="right">2053.577</td>
  <td align="right">0.92%</td>
</tr>
<tr class="color1">
  <td>Francisco I. Madero</td>
  <td>Coahuila</td>
  <td align="right">58360</td>
  <td align="right">3.57%</td>
  <td align="right">2764.57</td>
  <td align="right">5.11%</td>
  <td align="right">1674</td>
  <td align="right">3.69%</td>
  <td align="right">7851</td>
  <td align="right">2.40%</td>
  <td align="right">1457.812</td>
  <td align="right">0.66%</td>
</tr>
<tr class="color3">
  <td>Mapimí</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">26502</td>
  <td align="right">1.62%</td>
  <td align="right">7765.02</td>
  <td align="right">14.37%</td>
  <td align="right">786</td>
  <td align="right">1.73%</td>
  <td align="right">2673</td>
  <td align="right">0.82%</td>
  <td align="right">624.714</td>
  <td align="right">0.28%</td>
</tr>
<tr class="color3">
  <td>San Pedro</td>
  <td>Coahuila</td>
  <td align="right">106142</td>
  <td align="right">6.50%</td>
  <td align="right">7174.48</td>
  <td align="right">13.27%</td>
  <td align="right">2242</td>
  <td align="right">4.94%</td>
  <td align="right">12308</td>
  <td align="right">3.75%</td>
  <td align="right">3171.273</td>
  <td align="right">1.43%</td>
</tr>
<tr class="color3">
  <td>Viesca</td>
  <td>Coahuila</td>
  <td align="right">21549</td>
  <td align="right">1.32%</td>
  <td align="right">4409.96</td>
  <td align="right">8.16%</td>
  <td align="right">112</td>
  <td align="right">0.25%</td>
  <td align="right">350</td>
  <td align="right">0.11%</td>
  <td align="right">65.658</td>
  <td align="right">0.03%</td>
</tr>
<tr class="color3">
  <td>Tlahualilo</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">22895</td>
  <td align="right">1.40%</td>
  <td align="right">4738.36</td>
  <td align="right">8.77%</td>
  <td align="right">474</td>
  <td align="right">1.04%</td>
  <td align="right">3061</td>
  <td align="right">0.93%</td>
  <td align="right">1244.183</td>
  <td align="right">0.56%</td>
</tr>
<tr class="color6">
  <td>Parras</td>
  <td>Coahuila</td>
  <td align="right">44799</td>
  <td align="right">2.74%</td>
  <td align="right">10523.86</td>
  <td align="right">19.47%</td>
  <td align="right">1199</td>
  <td align="right">2.64%</td>
  <td align="right">6903</td>
  <td align="right">2.11%</td>
  <td align="right">2388.720</td>
  <td align="right">1.08%</td>
</tr>
<tr class="color6">
  <td>Cuencamé</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">35415</td>
  <td align="right">2.17%</td>
  <td align="right">5187.95</td>
  <td align="right">9.60%</td>
  <td align="right">956</td>
  <td align="right">2.10%</td>
  <td align="right">4836</td>
  <td align="right">1.48%</td>
  <td align="right">1391.780</td>
  <td align="right">0.63%</td>
</tr>
<tr class="color6">
  <td>General Simón Bolívar</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">10110</td>
  <td align="right">0.62%</td>
  <td align="right">2354.73</td>
  <td align="right">4.36%</td>
  <td align="right">94</td>
  <td align="right">0.21%</td>
  <td align="right">163</td>
  <td align="right">0.05%</td>
  <td align="right">12.903</td>
  <td align="right">0.01%</td>
</tr>
<tr class="color6">
  <td>Nazas</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">12957</td>
  <td align="right">0.79%</td>
  <td align="right">2427.74</td>
  <td align="right">4.49%</td>
  <td align="right">251</td>
  <td align="right">0.55%</td>
  <td align="right">516</td>
  <td align="right">0.16%</td>
  <td align="right">46.414</td>
  <td align="right">0.02%</td>
</tr>
<tr class="color6">
  <td>Peñón Blanco</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="right">10922</td>
  <td align="right">0.67%</td>
  <td align="right">1691.05</td>
  <td align="right">3.13%</td>
  <td align="right">307</td>
  <td align="right">0.68%</td>
  <td align="right">735</td>
  <td align="right">0.22%</td>
  <td align="right">153.015</td>
  <td align="right">0.07%</td>
</tr>
<tr>
  <td>TOTAL SUR</td>
  <td></td>
  <td align="right">1633486</td>
  <td align="right">100.00%</td>
  <td align="right">54049.58</td>
  <td align="right">100.00%</td>
  <td align="right">45420</td>
  <td align="right">100.00%</td>
  <td align="right">327784</td>
  <td align="right">100.00%</td>
  <td align="right">222145.783</td>
  <td align="right">100.00%</td>
</tr>
<tr>
  <td>TOTAL ZML</td>
  <td></td>
  <td align="right">1283835</td>
  <td align="right">78.59%</td>
  <td align="right">5011.86</td>
  <td align="right">9.27%</td>
  <td align="right">37325</td>
  <td align="right">82.18%</td>
  <td align="right">288388</td>
  <td align="right">87.98%</td>
  <td align="right">211589.311</td>
  <td align="right">95.25%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Torreón</strong> representa el 68 % de la Producción bruta total del SUR Laguna, 57 % del empleo generado, el 50 % de las unidades económicas y el 42 % de la población. Todo ello en un 2.32 % del territorio de la región funcional. De esa magnitud es fuerza es la atracción que ejerce Torreón sobre su región, <strong>sin embargo el enfoque metropolitano no es obsoleto sino complementario, pues es la Zona Metropolitana de La Laguna  el centro económico de atracción y no sólo el municipio de Torreón.</strong> Esta representa sólo el 9 % del territorio, el 79 % de la población, el 82 % de las unidades económicas, el 88 % del personal ocupado y el 95 % de la producción bruta total.</p>

<p>Este modo de entender el territorio obliga a planear las ciudades trascendiendo tanto la visión municipal como el enfoque metropolitano. <strong>La región de influencia de la ZML es proveedora y cliente de servicios, productos y talentos de nuestra ciudad y debe ser considerada en la planeación de la misma.</strong></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>SEDATU, (2015) Regionalización Funcional de México. Metodología.</li>
<li>Asuad, Normand Eduardo y Cristina Vasquez Ruiz (Sin Fecha). Regionalización Funcional. Mimeo, UNAM.</li>
<li>INEGI. Encuesta Intercensal 2015.</li>
<li>INEGI. Censos Económicos 2014.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-SEDATU-Sistemas_Urbanos_Rurales_0_784721578.html">Sistemas Urbanos Rurales: un nuevo enfoque para el desarrollo regional.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nueva Gobernanza: Construyendo normas con los habitantes de la ciudad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-07-21-nueva-gobernanza-construyendo-normas-con-los-habitantes-de-la-ciudad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-07-21-nueva-gobernanza-construyendo-normas-con-los-habitantes-de-la-ciudad</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 13:30:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>La gobernanza abierta es un modelo de hacer política más transparente y participativa. La <strong>Alianza para el Gobierno Abierto</strong> es un espacio de diálogo e intercambio de ideas que permite, en colaboración con la sociedad civil, promover que los gobiernos asuman compromisos con el potencial de transformar la calidad de vida de las personas.</p>

<p>En esta segunda edición del <strong>#SeminariOnline de OpeningCities,</strong> las ciudades de <strong>Torreón y Aguascalientes</strong> compartieron su experiencia de inclusión de la ciudadanía en un proceso completo de construcción de normatividad. Analizaron cuáles mecanismos han sido desarrollados, los retos y cómo esta práctica ha impactado en la relación de la administración con la ciudadanía.</p>

<h3>Video de la segunda edición SeminariOnline de OpeningCities</h3>

<iframe width="420" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Bde2MeTz0B0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<h3>Sobre los organizadores</h3>

<p><a href="http://www.embarqmexico.org">CTS EMBARQ México</a> forma parte de <a href="http://www.wri.org">World Resources Institute</a>. Sus objetivos son catalizar la implementación de proyectos y políticas públicas en materia de movilidad, transporte público, desarrollo urbano, cambio climático y calidad del aire.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-07-21-nueva-gobernanza-construyendo-normas-con-los-habitantes-de-la-ciudad/seminario-online-nueva-gobernanza-2016.jpg" alt="Nueva Gobernanza Construyendo normas con los habitantes de la ciudad"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Espacios públicos seguros para mujeres y niñas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/espacios-publicos-seguros-para-mujeres-y-ninas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-espacios-publicos-seguros-para-mujeres-y-ninas</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 13:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/espacios-publicos-seguros-para-mujeres-y-ninas/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Los espacios públicos son el primer contacto que tenemos con la ciudad,</strong> es la imagen que queda grabada en la mente de las personas, la que va creando vínculos en los habitantes sobre la condición social, histórica, económica, cultural y política de un lugar. Estas imágenes van cargadas de sensaciones y percepciones que se trasmiten como referencias de unos a otros, es lo que conocemos como <strong>"la Imagen de la Ciudad".</strong></p>

<p><strong>Actualmente en Torreón existen más de 568 plazas públicas de libre tránsito,</strong> estos espacios públicos forman una de las principales infraestructuras con las que contamos en la ciudad, las  que permiten una interacción entre las personas que los frecuentan.</p>

<p>Debido a la implementación del programa <strong>"Ciudades y Espacios Públicos seguros para las Mujeres y Niñas"</strong> en Torreón por parte de <strong>ONU Mujeres,</strong> es pertinente analizar <strong>cómo se encuentran diseñados los espacios públicos para una sana convivencia donde las mujeres y niñas tengan acceso a lugares libres de violencia.</strong></p>

<p><strong>El espacio público es el lugar común, que tenemos los ciudadanos para relacionarnos,</strong> donde se configura y se expresa la cultura de una comunidad; estos lugares son la calle, las plazas, los parques, espacios deportivos, así como los mercados, teatros, edificios gubernamentales, cines, lugares de esparcimiento y ocio.</p>

<p><strong>Pero en la ciudad existen también los espacios privados</strong> de uso público, restringido, estos espacios se localizan en áreas de nivel socioeconómico más alto; resguardados dentro de  fraccionamientos cerrados, dejando solo para el libre tránsito una exclusiva red vial que conecta los accesos a estos espacios privados, convirtiendo esta red en un lugar inseguro por carecer de un diseño adecuado que permita la integración del ciudadano al espacio y a las diferentes formas de movilidad.</p>

<p>El programa ONU Mujeres <strong>recomienda en el diseño y planeación de espacios públicos que fortalecen la equidad de género,</strong> aspectos como: <strong>Visibilidad adecuada</strong> alrededor del área, que algunas <strong>áreas de juego estén cercanas a las casas</strong> adyacentes para permitir el monitoreo social, un <strong>trazado espacial claro</strong> de todo el parque y las zonas de juego.</p>

<p>Asimismo se recomienda que las ciudades <strong>cuenten con áreas de juego multifuncionales,</strong> es decir, áreas especiales <strong>para actividades preferidas por las niñas</strong> tales como voleibol, por ejemplo. Estas acciones deben evaluarse según sea el caso para incluirse en la planificación y diseño en los espacios públicos de las ciudades, aunado a políticas públicas integrales eficaces con programas de seguridad con campañas que promuevan la denuncia, el respeto de los derechos de las mujeres y las niñas, que ayuden  a fortalecer los vínculos sociales y culturales  entre las personas.</p>

<h3>Prevenir la violencia en la ciudad</h3>

<p><strong>El espacio público es uno de los lugares donde se presenta varias formas de violencia,</strong> esta percepción varía de acuerdo al grupo social, edad y género; en las mujeres una forma de violencia <strong>se presenta a través del acoso y el hostigamiento que va desde una agresión verbal en forma de piropo hasta sus más denigrantes expresiones,</strong> teniendo graves repercusiones para mujeres y niñas, afectando su manera de vivir el espacio, <strong>lo que genera profundas desigualdades en el uso y disfrute de los bienes y equipamientos que la ciudad brinda.</strong></p>

<p>La percepción que se genera es de un profundo miedo e inseguridad al recorrer las calles para desarrollar actividades cotidianas como ir a la escuela, o al trabajo, propiciando la falta de apropiación de estas. <strong>Es importante destacar que la violencia hacia las mujeres y las niñas  es un problema social profundo que debe trabajarse de forma integral; el espacio público es solo un escenario más de esta manifestación.</strong></p>

<p>La <strong>población urbana</strong> en <strong>Torreón a 2015</strong> es de <strong>679,288 habitantes,</strong> de los cuales 329,932 son <strong>hombres</strong> que representa el <strong>48.5%</strong> y 349,356 son <strong>mujeres</strong> que representan el <strong>51.42%, un poco más de la mitad  del total de la población.</strong> Por tal razón deben analizarse las necesidades intereses y propuestas específicas con perspectiva de género para integrarlas al diseño del espacio público.</p>

<p><strong>Las calles, parques y plazas son la  principal infraestructura social que establece la diferencia entre ciudades y barrios de calidad,</strong> de ahí la importancia que sean iluminados, arbolados, caminables, seguros, accesibles, limpios, ordenados y conectados, complementados con programas de administración, conservación y mantenimiento.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/espacios-publicos-seguros-para-mujeres-y-ninas/tabla-comparativa-por-segmento-de-poblacion-femenina-en-torreon.png" alt="Tabla comparativa por segmento de población femenina en Torreón"></p>

<h3>El programa "Ciudades y Espacios Públicos seguros para las Mujeres y las Niñas" de ONU Mujeres consta de varias etapas como son:</h3>

<ol>
<li><strong>Elaboración de un diagnóstico</strong> que permita conocer de forma cuantitativa el problema en la ciudad, en calles, plazas y transporte público.</li>
<li><strong>Referenciar geográficamente las zonas que serán intervenidas por este programa.</strong></li>
<li>Diseñar las <strong>acciones y programas en estos espacios públicos de acuerdo a casos de éxito</strong> en otras ciudades de américa latina.</li>
<li>Iniciar <strong>campañas de NO + Violencia a Mujeres y Niñas</strong> que permita disminuir la violencia y aumentar la cultura de la denuncia.</li>
<li><strong>Evaluacion y seguimiento del programa,</strong> basado en el monitoreo de buenas prácticas que garantice la pertinencia y calidad del mismo.</li>
</ol>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-Derechos_de_las_mujeres-Espacios_Publicos_Torreon_0_776322419.html">Espacios públicos seguros para mujeres y niñas</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Planeación Urbana con Perspectiva de Género</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 13:10:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La planeación urbana,</strong> como principal instrumento para el diseño de la ciudad, <strong>tiene la tarea de estudiar y analizar la población específica de cada comunidad para así responder con estrategias y políticas públicas que atiendan directamente a las necesidades todos los grupos sociales.</strong> Para ello, deben tomarse en cuenta las diferentes dimensiones que la componen como son edad, estrato económico, género, etnia, religión, capacidad física etc.</p>

<p>Todas estas <strong>ponderadas de manera equitativa</strong> para que nunca representen un obstáculo a la hora de acceder a derechos de la ciudad como <strong>vivienda, accesibilidad, movilidad, servicios básicos, recreación, etc.</strong></p>

<p><strong>El género representa uno de los factores principales que deben ser tomados en cuenta para la planeación urbana,</strong> teniendo como premisa que <strong>los hombres y las mujeres habitan y se adaptan a la ciudad de manera diferente;</strong> sus actividades, tiempos, recorridos y necesidades no son siempre los mismos y por ello las decisiones urbanas como zonificación, modelo de movilidad, dotación de equipamiento y el diseño de espacios públicos entre otros deben siempre tomarse desde una perspectiva de género.</p>

<p>En culturas occidentales <strong>en el pasado, las funciones y actividades han estado definidas en mayor medida por el género:</strong> los hombres realizaban casi exclusivamente actividades laborales y de provisión económica, mientras que las mujeres se dedicaban a las tareas domésticas y cuidado de los hijos. Esto significaba una mayor necesidad de movilidad de los hombres mientras que las mujeres requerían un radio menor, lo cual contribuyó entre otros factores, en una perspectiva masculina para diseñar la ciudad.</p>

<p><strong>Hoy día, la brecha de género se ha cerrado en gran medida,</strong> sin embargo los hombres y mujeres siguen presentando necesidades distintas. <strong>Aunque la mujer ha ganado terreno significativo en el ámbito laboral, sigue teniendo un papel preponderante frente al hombre en las actividades del hogar;</strong> esto se traduce en <strong>un mayor requerimiento por parte de las mujeres de trasladarse entre la casa y el trabajo de forma frecuente e inmediata,</strong> o en algunos casos se tiene la necesidad de realizar ambas actividades en un mismo lugar.</p>

<h3>¿Cómo puede aplicarse el enfoque de género en la planeación de la ciudad?</h3>

<ul>
<li><strong>Elaborar planes de desarrollo urbano que en su dotación de usos de suelo (zonificación) tomen en cuenta los movimientos, necesidades y actividades específicas por género,</strong> no solo considerando a un ciudadano neutro.</li>
<li><strong>Priorizar la zonificación mixta (lo cual beneficia a toda la población) donde el trabajo, la vivienda, los servicios y el ocio se encuentran mezclados en una zona delimitada.</strong> Existe "de todo en todos lados", reduciendo distancias de recorrido y multiplicando opciones de vivienda o laborales en radios menores.</li>
<li><strong>Generar espacios públicos mediante el diseño participativo donde sean considerados aspectos de inseguridad y violencia de género.</strong></li>
<li><strong>Desarrollar barrios/colonias con diversidad social:</strong> diferentes estratos económicos, edades, etnias, religiones etc.</li>
<li><strong>Dotar de equipamientos complementarios en las distintas zonas habitacionales,</strong> para así  asegurar la cercanía de servicios necesarios para las actividades del hogar como guarderías, escuelas, centros comunitarios y comerciales.</li>
<li><strong>Realizar diagnósticos integrales</strong> donde se tomen en cuenta indicadores específicos por género, como estructura poblacional, participación en el mercado laboral, jefatura de hogares, inseguridad, violencia de género, ingreso, desarrollo humano etc.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero/hogares-con-jefatura-femenina-en-torreon.jpg"></p>

<h3>¿Que se está haciendo en Torreón?</h3>

<p>El pasado mes de Mayo arrancó el programa <strong>"Ciudades Seguras y Libres de Violencia para las Mujeres y Niñas"</strong> en el cual, la <strong>Administración Municipal en conjunto con ONU-Mujeres, el Colegio de México, la Universidad Autónoma de Coahuila y el Instituto Municipal de la Mujer</strong> realizarán como primera acción <strong>un diagnóstico donde se pretende identificar las condiciones de seguridad que existen para las mujeres en Torreón.</strong></p>

<p>El programa <strong>concluirá en acciones concretas como el desarrollo de políticas de prevención y respuesta a la violencia de género</strong> tanto dentro de la vivienda como en el espacio público. A su vez, <strong>se realizarán estrategias para lograr la integración de la perspectiva de género en las políticas públicas de desarrollo social y planeación urbana del municipio.</strong></p>

<h3>Programa cuarto rosa</h3>

<p>A nivel federal, la <strong>Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU)</strong> impulsa actualmente el programa <strong>"Un Cuarto Más" o "Cuarto Rosa" donde se pretende combatir el hacinamiento,</strong> uno de los principales factores de la violencia de genero dentro de la vivienda. <strong>A través de la construcción de una habitación adicional, donde las mujeres, jóvenes y niñas tengan un propio espacio para dormir.</strong> El proyecto incluye la construcción de 500 mil "cuartos rosas" en 20 municipios del país.</p>

<blockquote>
  <p>"La perspectiva de género en la ciudad implica mucho más que tomar en cuenta a las mujeres, significa entender y analizar las diferencias sociales y culturales entre los hombres y las mujeres"</p>
  
  <p>Oscar Alvarado Medina</p>
</blockquote>

<h3>¿Qué es perspectiva de género?</h3>

<p><strong>ONU-Mujeres</strong> define la incorporación de perspectiva o enfoque de género como <strong>"El Proceso de evaluación de las consecuencias para las mujeres y los hombres de cualquier actividad planificada, inclusive leyes, políticas o programas, en todos los sectores y a todos los niveles. Es una estrategia destinada a hacer que las preocupaciones y experiencias de las mujeres, así como de los hombres, sean un elemento integrante de la elaboración, la aplicación, la supervisión y la evaluación de las políticas y los programas, a fin de que las mujeres y los hombres se beneficien por igual y se impida que se perpetúe la desigualdad. Su objetivo final es lograr la igualdad entre los géneros."</strong></p>

<h3>Datos sobre el tema</h3>

<ol>
<li><strong>Estructura Poblacional en Torreón:</strong> 49% (329,932) son hombres y 51% (349,356) son mujeres (INEGI, 2015).</li>
<li><strong>Hogares con Jefatura Femenina:</strong> 27.92% de los hogares en Torreón cuentan con jefatura femenina (Encuesta Intercensal INEGI, 2015).</li>
<li><strong>Mujeres en la Fuerza Laboral:</strong> 43.61% de las mujeres pertenecen a la PEA como proporción del total de mujeres en edad de trabajar (porcentaje de mujeres que trabajan) (IMCO, 2012).</li>
<li><strong>Ingreso Promedio por Mujer:</strong> 0.8 ingreso promedio de las mujeres como proporción del ingreso promedio de los hombres. 1 es la igualdad entre el salario de hombre y mujer (INEGI-ENOE, 2012).</li>
</ol>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/IMPLAN_Torreon-Violencia_contra_mujeres-Perspectiva_de_Genero-Ciudades_Seguras_0_772122858.html">Planeación Urbana con Perspectiva de Género</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón y Obras Públicas presentan propuestas para mejorar el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-07-19-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-07-19-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 08:15:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-07-19-sesion-ordinaria/foto-1.jpg"></p>

<p><strong>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón,</strong> llevó a cabo el pasado <strong>19 de julio</strong> la <strong>séptima Sesión Ordinaria del Consejo Directivo,</strong> la cual fue presidida por su titular <strong>Eduardo Holguín Zehfuss</strong> quien presentó proyectos referentes al centro histórico de la ciudad.</p>

<p>En la reunión destaca la presencia de empresarios, ambientalistas, funcionarios públicos, miembros del Cabildo, representantes de universidades y cámaras empresariales.</p>

<p><strong>Gerardo Berlanga Gotés,</strong> director de <strong>Obras Públicas,</strong> dio a conocer el <strong>estudio integral para la generación y promoción de áreas de estacionamiento en el centro histórico,</strong> para lo cual se elaboró un catálogo de lotes potenciales y una propuesta de reglamento de estacionamiento, así como la figura de valet parking.</p>

<p>Además abordaron el <strong>plan de la red de bici pública</strong> para este sector con la finalidad de darle una importancia mayor de tránsito a este medio de transporte, integrando los diferentes puntos turísticos.</p>

<p>Eduardo Holguín expuso los avances del <strong>proyecto de rehabilitación de la Alameda Zaragoza</strong> por parte de la empresa <strong>ICSA proyectos,</strong> que contempla los resultados de la socialización que realizó el instituto sobre este tema.</p>

<p>Como último punto, anunciaron el progreso del <strong>proyecto “Calle Completa”</strong> elaborado en colaboración con el despacho <strong>MTM arquitectos,</strong> el cual se desarrolla en la zona norte de la ciudad y que busca integrar a todos los actores de la movilidad como peatones, ciclistas, transporte público y automovilistas en una sola calle.</p>

<p>Al respecto, Gerardo Berlanga, mencionó que no debe de quedar solamente en esa vialidad si no ampliarla a otras; sugirió realizar un taller en conjunto con el organismo donde se dimensionen las calles donde puede incidir dicha propuesta.</p>

<p>Torreón, Ciudad que Vence.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-07-19-sesion-ordinaria/foto-2.jpg"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-07-19-sesion-ordinaria/foto-3.jpg"></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
