<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 07 May 2019 13:04:54 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Ciudadano como Especialista Urbano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-ciudadano-como-especialista-urbano-abril2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-ciudadano-como-especialista-urbano-abril2019</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-ciudadano-como-especialista-urbano-abril2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La periodista, teórica y activista, Jane Jacobs (1916 – 2006), con su libro “Muerte y Vida de las Grandes Ciudades” (1961)</strong>, transformó las ideas de la planificación urbana moderna tras observar las dinámicas y el funcionamiento de las ciudades; en lugar de estipular cómo es que deberían funcionar, se enfocó en describir los factores que las afectan, enfatizando que el ciudadano es quien detecta sus necesidades y posibles mejoras, tras vivir el espacio cotidianamente.</p>

<p>Las diez ideas más importantes de Jacobs serán explicadas contrastando con datos del Centro Histórico de Torreón (CHT), principalmente del Paseo Morelos (PM).</p>

<p><strong>1) Ojos en la Calle</strong>; entre mayor flujo peatonal, mayor el par de ojos que supervisa el entorno.</p>

<p>En marzo del 2019, el IMPLAN y la IBERO Torreón realizaron un aforo de peatones, ciclistas y automóviles en el PM, con los siguientes los resultados:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-ciudadano-como-especialista-urbano-abril2019/ima01.jpg" alt="Imagen Especialista Urbano"></p>

<p><strong>2) Capital Social</strong>; las actividades cotidianas producen interacciones que construyen ciudadanía. Éstas fundan una base de confianza, aumentando resiliencia y empatía colectiva en tiempos difíciles.</p>

<p>En el 2018, el IMPLAN encuestó a visitantes del PM y concluyó que el 30.8% de sus visitantes ha participado en al menos una iniciativa ciudadana, siendo Moreleando la principal.</p>

<p><strong>3) 4 Generadores de Diversidad</strong>; para lograr una ciudad social, segura, y económicamente vibrante.</p>

<p>a) Uso Mixto; actividad diversa a lo largo del día, asegurando dinámicas 24/7.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-ciudadano-como-especialista-urbano-abril2019/ima02.png" alt="Distribución Uso de Suelo Morelos"></p>

<p>b) Edificaciones Antiguas; reutilización de obras existentes, otorgando ahorro en materia de infraestructura y superestructura. El patrimonio arquitectónico catalogado por INAH e INBA del CHT para 2019, es de 139 inmuebles existentes; 25 ubicados en PM.</p>

<p>c) Cuadras Pequeñas; abundancia y diversidad de servicios concentrados en una distancia corta, caminable, promoviendo la interacción humana, aumentando las oportunidades de negocio y convivencia.</p>

<p>d) Densidad Poblacional, una gran concentración de personas en un área pequeña genera pluralidad en las funciones ciudadanas. La densidad para el CHT es baja, con 28.63 hab/ha, en comparación con la municipal que es de 40.89 hab/ha. Cabe mencionar que 47 manzanas de las 241 que conforman el CHT, no cuentan con población habitante.</p>

<p><strong>4) Forma sigue la Función</strong>; modas y tecnologías van y vienen, lo que importa es saber qué dinámicas son vitales en la ciudad, sabiendo cómo es que el ciudadano las vive y percibe. De ahí, partir a si el diseño y la planificación urbana reflejan y sirven esas funciones.</p>

<p><strong>5) Economía Local</strong>; autosuficiencia; el crecimiento económico global y nacional parte de lo local. El número de unidades económicas en el CHT es de 4,240; donde 268 se ubican en el PM.</p>

<p><strong>6) Innovación; en el ámbito laboral</strong>, a mayor diversidad económica, mejores oportunidades. Los giros predominantes de unidades económicas en PM varían, venta de vestimenta, alimentos y libros, a diferencia de las C. Hidalgo o Juárez, que históricamente se han caracterizado por venta de calzado, principalmente.</p>

<p><strong>7) Muchos Pequeños Planes</strong>; la diversidad se logra mediante la individualidad, ver cómo se aporta al sueño de los unos a los otros, como seres humanos, para lograr un ideal colectivo y por ende, un bienestar comunal.</p>

<p><strong>8) Dinero Gradual</strong>; los pequeños planes y la innovación requieren de algún sustento económico, el dinero debe fluir constantemente para progresar integralmente.</p>

<p><strong>9) La Ciudad como un Ente Complejo y Organizado</strong>; la ciudad funciona como un ecosistema, donde todo está intrínsecamente conectado, ésta no puede responder aisladamente a fórmulas o estadísticas; sino a observaciones y razonamiento, dado a su complejo dinamismo. Hay que pensarla como un ente vivo que si no se cuida, puede enfermar y morir.</p>

<p><strong>10) Ciencia del Ciudadano</strong>; más que expertos teóricos, quien mejor aporta es quien la vive intensamente, el ciudadano la observa y conoce, su expertiz es actual y empírica.</p>

<p></br></p>

<p>Según CONAPO, Torreón cuenta con 716,672 habitantes (2018), lo que Jacobs da a entender es que existen 716,672 expertos en materia urbana. Hoy más que nunca, es importante reconocer el conocimiento y el poder del ciudadano, pues es quien se encarga de nutrirla día con día; la toma de decisión para construir ciudades más sociales, funcionales y eficientes, se encuentra en quien la habita.</p>

<p></br></br></br></p>

<p><strong>Referencias.</strong></p>

<p>Consejo Nacional de Población. (2018). Proyecciones de la Población. Obtenido de CONAPO: http://www.conapo.gob.mx/es/CONAPO/proyecciones_datos</p>

<p>IMPLAN Torreón. (junio - julio de 2018). Paseo Morelos. Obtenido de IMPLAN Torreón: http://www.trcimplan.gob.mx/</p>

<p>IMPLAN Torreón. (2019). Obtenido de IMPLAN Torreón: http://www.trcimplan.gob.mx/</p>

<p>IMPLAN Torreón. (febrero de 2019). Monitor de Centro Histórico. Obtenido de IMPLAN Torreón: http://www.trcimplan.gob.mx/</p>

<p>Jane's Walk. (24 de Abril de 2019). Legendary urban thinker, writer, and activist. Obtenido de Jane's Walk:</p>

<p>http://janeswalk.org/wp-content/uploads/2017/12/Jane_Jacobs_One_Pager_1.pdf</p>

<p>Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio de Torreón. (14 de febrero de 2014). Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio de Torreón, Coahuila. Obtenido de IMPLAN Torreón: http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/plan-director-de-desarrollo-urbano-de-municipio-de-torreon.pdf</p>

<p>Ramírez Reyes, J. A. (2019). Efecto de la peatonalización en el comercio a pie de calle: Caso Paseo Morelos, periodo 2014 - 2017, Torreón, Coah. Torreón, Coahuila, México.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plan Director de Desarrollo Urbano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/plan-director-desarrollo-urbano.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-plan-director-desarrollo-urbano</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2019 13:09:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/plan-director-desarrollo-urbano.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/plan-director-desarrollo-urbano/imagen.jpg"><br>

Es el principal instrumento normativo para el ordenamiento territorial urbano del municipio de Torreón. El mapa muestra la estrategia de zonificación secundaria (usos de suelo) y la estrategia de vialidad.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Coahuila supera la media nacional en ciberacoso</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ciberacoso-coahuila-abril2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ciberacoso-coahuila-abril2019</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 00:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ciberacoso-coahuila-abril2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El ciberacoso (derivado del término en inglés cyberbullying) también denominado acoso virtual o acoso cibernético, se refiere al uso de redes sociales para hostigar a una persona o grupo de personas, mediante ataques personales, divulgación de información confidencial o falsa entre otros medios.</strong></p>

<p>El Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) realizó por tercera ocasión el Módulo sobre Ciberacoso (MOCIBA) 2017; en él se abordó un tema emergente como lo es el acoso cibernético, que es una forma de victimización relativamente reciente, a partir del uso intensificado de tecnologías de la información, particularmente del Internet y celular.</p>

<p>Estas nuevas tecnologías cuentan con muchas ventajas, sin embargo, su uso también implica toda una serie de riesgos que se deben conocer para poder actuar en consecuencia. Uno de ellos es el ciberacoso, considerado como una forma de violencia que, en los últimos años, los gobiernos e instituciones de diferentes países se han preocupado por estudiarlo, debido a la repercusión que tiene en la sociedad y así poder tomar medidas al respecto.</p>

<p>En México existe información de diversos estudios provenientes de instituciones gubernamentales, académicas y empresas privadas, enfocados a la población de niños y adolescentes en escuelas públicas, aunque no tenían como su temática principal el ciberacoso, aportaron información para un acercamiento inicial.</p>

<p><strong>De acuerdo al estudio del INEGI, el 18.9% de la población en Coahuila con 12 a 59 años de edad, ha vivido ciberacoso en el último año; y en Durango fue el 17.3%. Los dos estados se encuentran por encima de la media nacional, que es de 16.8%.</strong></p>

<p>La mayor prevalencia de ciberacoso se registra en Tabasco, con un 22.1%, seguido de Veracruz, Zacatecas, Guanajuato y Aguascalientes. Con la menor prevalencia está Sinaloa con 12.3%.</p>

<p>Asimismo, el MOCIBA 2017 del INEGI mostró que los adolescentes y jóvenes son los más expuestos: ya que uno de cada cinco usuarios de 12 a 29 años, señalaron haber vivido algún tipo de ciberacoso.</p>

<p><strong>Respecto a los resultados por género</strong>, las mujeres declararon vivir ciberacoso con un porcentaje por encima del captado para varones, en el nivel básico y medio superior la diferencia es de poco más de tres puntos porcentuales, y en el nivel superior es de 4 puntos.</p>

<h2>¿Qué acciones se están tomando?</h2>

<p>El Congreso del Estado de Coahuila busca modificar el Código Penal ante el incremento de casos de acoso cibernético en la región, para clarificar los conceptos de los diferentes delitos que pueden encuadrar y las sanciones correspondientes para quienes los cometan. Donde buscan imponer de 4 a 7 años de prisión y multa, a quien de manera directa o indirecta, hostigue o amenace por medio de las tecnologías de la información y telecomunicación, redes sociales, correo electrónico, mensajería instantánea o cualquier espacio  digital, a una persona y le cause un daño  a su  dignidad personal o cualquier otro bien tutelado por la norma.</p>

<p>Por su parte, el Centro de Justicia y Empoderamiento para las Mujeres del Estado de Coahuila (CJEM) impartió el taller denominado Impacto en la Salud, con el fin de identificar cuáles son las conductas que se traducen en hostigamiento sexual y/o acoso, pudiendo diferenciar entre una y otra, los ámbitos en los que se presentan y las sanciones penales aplicables.</p>

<p>Así, el uso de nuevas tecnologías a pesar de que otorgan múltiples beneficios, tienen su contraparte cuando una persona, o conjunto de ellas, puede usar estos medios para perjudicar o dañar a otra.</p>

<pre><code>INFORMACIÓN:

La mayor prevalencia de ciberacoso se registra en Tabasco, con un 22.1%.

El 18.9% de la población en Coahuila con 12 a 59 años de edad, ha vivido ciberacoso en el último año.

En Durango fue el 17.3%.

Con la menor prevalencia está Sinaloa con 12.3%.
</code></pre>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Laguna y sus indicadores de desarrollo urbano sostenible</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-y-sus-ods-abril2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-laguna-y-sus-ods-abril2019</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-y-sus-ods-abril2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/cecilio-pedro-secunza-schott.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-cecilio-pedro-secunza-schott-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Aunque los ODS son aplicables en todo el territorio global, es en las ciudades donde ocurren gran parte de los desequilibrios y problemáticas a los cuales la agenda pretende atender.</p>

<p>Respondiendo a esta realidad, la Agenda 2030 propone un tema específico para las ciudades: “Objetivo 11. Lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles”.</p>

<p>El Índice de Ciudades Sostenibles 2018, publicado en Enero pasado, consiste en una metodología que evalúa la sostenibilidad de las ciudades a través de 107 indicadores alineados a los ODS y sus metas.</p>

<p>En el subíndice correspondiente al Objetivo 11, La Laguna obtuvo 51.50 puntos (sobre 100). Éste subíndice incluye 16 indicadores que miden diferentes aspectos de la sostenibilidad en el entorno urbano como lo son calidad del aire, espacio público, servicios urbanos, características de las viviendas y movilidad.</p>

<p><strong>El ODS 11 cuenta con 10 metas específicas</strong>, a ser cumplidas en los próximos 11 años, las cuales pueden ser evaluadas a través de los indicadores del ICS 2018:</p>

<p><strong>Meta 1: Asegurar el acceso de todas las personas  a viviendas y servicios básicos adecuados, seguros y asequibles y mejorar los barrios marginales.</strong></p>

<p>4.66% de la población lagunera cuenta con carencia por acceso a los servicios básicos de la vivienda.</p>

<p>3.72% de la población lagunera cuenta con carencia por calidad y espacios de la vivienda.</p>

<p><strong>Meta 2: Proporcionar acceso a sistemas de transporte seguros, asequibles, accesibles y sostenibles para todos y mejorar la seguridad vial, en particular mediante la ampliación del transporte público, prestando especial atención a las necesidades de las personas en situación de vulnerabilidad, las mujeres, los niños, las personas con discapacidad y las personas de edad adulta.</strong></p>

<p>81% de los fondos federales en La Laguna han sido destinados a transporte no motorizado, con un valor óptimo recomendado de 40%.</p>

<p>En el indicador de Sistema de Transporte Masivo, se califica con 2 puntos/3 ya que cuenta con un proyecto en ejecución.</p>

<p><strong>Meta 3: Aumentar la urbanización inclusiva y sostenible y la capacidad para la planificación y la gestión participativas, integradas y sostenibles de los asentamientos humanos en todos los países.</strong></p>

<p>La tasa promedio de crecimiento anual de la mancha urbana de La Laguna ha sido de .31, con un valor óptimo recomendado de sólo .02.</p>

<p>El porcentaje de personas que llegan a la escuela o al trabajo en menos de 30 minutos presenta un indicador con buena calificación, con 82% (91% siendo el valor recomendado).</p>

<p>El porcentaje de viviendas intraurbanas es de 64.15% (indicador favorable) sin embargo, el porcentaje de viviendas verticales es de solo 3.26% (siendo 66% el valor óptimo).</p>

<p><strong>Meta 6: Reducir el impacto ambiental negativo per cápita de las ciudades, incluso prestando especial atención a la calidad del aire y la gestión de los desechos municipales y de otro tipo.</strong></p>

<p>El indicador de calidad del aire, se evalúa con 0/100; mientras que para el indicador “Programas de gestión de la calidad del aire” presenta 150/300.</p>

<p><strong>Meta 7: Proporcionar acceso universal a zonas verdes y espacios públicos seguros, inclusivos y accesibles, en particular para las mujeres y los niños, las personas de edad y las personas con discapacidad.</strong></p>

<p>La Laguna presenta 3.32 metros cuadrados de área verde per cápita, mientas que 15m2/hab es el valor óptimo mencionado en el índice. La densidad de áreas verdes urbanas presenta un porcentaje de 1.4% con un valor recomendado de 10%. En el tema de accesibilidad peatonal a áreas verdes, el indicador mejora su calificación, con un 81%.</p>

<p>Indicadores no alineados a las Metas ODS:</p>

<p>92.34% de viviendas con servicio de disposición adecuada de residuos sólidos urbanos, con una buena calificación (98.21% como valor óptimo).</p>

<p>El porcentaje de población de estratos bajos con accesibilidad a transporte público es de 33.28%, siendo 75% el valor recomendado.</p>

<p>Por último, el porcentaje de suelo de valor ambiental urbanizado ha sido de 11.39% sobre el 0% mencionado como óptimo.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Meta 2030</th>
  <th>Indicador</th>
  <th>Indicador La Laguna</th>
  <th>Valor Óptimo</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>11.7</td>
  <td>Área verde per capita (Metros cuadrados por habitante)</td>
  <td>3.32</td>
  <td>15</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.6</td>
  <td>Calidad del aire (puntos de 0 a 100; más es mejor)</td>
  <td>0</td>
  <td>100</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.1</td>
  <td>Carencia por acceso a los servicios básicos de la vivienda (Porcentaje de la población)</td>
  <td>4.66</td>
  <td>0%</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.1</td>
  <td>Carencia por calidad y espacios de la vivienda (Porcentaje de la población)</td>
  <td>3.72</td>
  <td>0%</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.3</td>
  <td>Crecimiento de la mancha urbana (Tasa promedio de crecimiento anual)</td>
  <td>0.31</td>
  <td>0.02</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.7</td>
  <td>Densidad de áreas verdes urbanas (Porcentaje del territorio urbano)</td>
  <td>1.4</td>
  <td>10%</td>
</tr>
<tr>
  <td>N/A</td>
  <td>Disposición adecuada de residuos sólidos urbanos (Porcentaje de viviendas)</td>
  <td>92.34</td>
  <td>98.21</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.3</td>
  <td>Personas que llegan a la escuela o al trabajo en menos de 30 minutos (Porcentaje)</td>
  <td>82.78</td>
  <td>91%</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.7</td>
  <td>Población con accesibilidad peatonal a áreas verdes (Porcentaje)</td>
  <td>81.73</td>
  <td>100%</td>
</tr>
<tr>
  <td>N/A</td>
  <td>Población de estratos bajos con accesibilidad a transporte público (Porcentaje)</td>
  <td>33.28</td>
  <td>75%</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.2</td>
  <td>Presupuesto destinado a transporte no motorizado (Porcentaje de fondos federales para movilidad)</td>
  <td>0.81</td>
  <td>39.82%</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.6</td>
  <td>Programas de gestión de la calidad del aire (Puntos de 0 a 300, más es mejor)</td>
  <td>150</td>
  <td>300</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.2</td>
  <td>Sistema de transporte masivo (Puntos de 0 a 3, más es mejor)</td>
  <td>2</td>
  <td>3</td>
</tr>
<tr>
  <td>N/A</td>
  <td>Suelo de valor ambiental urbanizado (Porcentaje)</td>
  <td>11.39</td>
  <td>0%</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.3</td>
  <td>Viviendas intraurbanas (Porcentaje)</td>
  <td>64.15</td>
  <td>91%</td>
</tr>
<tr>
  <td>11.3</td>
  <td>Viviendas verticales (Porcentaje)</td>
  <td>3.26</td>
  <td>66%</td>
</tr>
</tbody>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mujeres que han recibido agresiones sexuales en su vida estudiantil en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-mujeres-que-han-recibido-agresiones-sexuales-en-su-vida-estudiantil.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sociedad-mujeres-que-han-recibido-agresiones-sexuales-en-su-vida-estudiantil</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 13:04:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mujeres que han sido agredidas por sus compañeras y compañeros en la escuela en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-mujeres-que-han-sido-agredidas-por-sus-companeras-y-companeros-en-la-escuela.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sociedad-mujeres-que-han-sido-agredidas-por-sus-companeras-y-companeros-en-la-escuela</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 13:01:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mujeres que han recibido piropos groseros de tipo sexual en la escuela en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-mujeres-que-han-recibido-piropos-groseros-de-tipo-sexual-en-la-escuela.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sociedad-mujeres-que-han-recibido-piropos-groseros-de-tipo-sexual-en-la-escuela</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 12:51:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mujeres que han recibido violencia física en su vida estudiantil en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-mujeres-que-han-recibido-violencia-fisica-en-su-vida-estudiantil.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sociedad-mujeres-que-han-recibido-violencia-fisica-en-su-vida-estudiantil</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 12:42:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
