<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 13:57:29 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Avances en el tema de Asociaciones Público Privadas: Medio para el Desarrollo Urbano Sostenible de Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/asociaciones-publico-privadas-junio-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-asociaciones-publico-privadas-junio-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/asociaciones-publico-privadas-junio-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Frida" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Los impactos en el Producto Interno Bruto (PIB) derivados de las inversiones en infraestructura representan uno de los temas sustanciales a analizar para dirigir y priorizar los recursos escasos a los que se enfrentan las economías. Tan solo para cerrar la brecha entre oferta y demanda de infraestructura en los países de América Latina, la Comisión Económica para América Latina y el Caribe (CEPAL) recomendaba invertir por lo menos el 6.2% anual de su PIB, entre los años 2012 y 2020.</p>

<p>Ante tal hecho, el Estado, no solo está sujeto a proveer lo necesario, sino que se enfrenta constantemente a hacerlo desde una posición donde su legitimidad es cuestionada. El surgimiento de nuevos esquemas político - administrativos, como las Asociaciones Público Privadas (APP), es una opción que avanza en México hacia su exploración; para superar las exigencias entre la eficiencia, la eficacia y las necesidades apremiantes de incrementar los recursos en la inversión. Esta modalidad tiende a achicar o ahuecar la acción del Estado, restando sus capacidades y activos; para que en vez de poseer y controlar pueda regular, a la vez que delega riesgos y la provisión de servicios a privados como especialistas, y estos aceptan a cambio de un beneficio económico a largo plazo sin implicaciones de deuda (debido a que las contraprestaciones APP se van a gasto corriente) para la administración pública. Por ello, el socio privado en una APP, suele: diseñar, financiar, construir, ampliar y/o rehabilitar, operar y aprovechar económicamente una infraestructura o equipamiento público.</p>

<p>En México a partir del 2016, la Ley de Disciplina Financiera de las Entidades Federativas y los Municipios, tienen la obligación de inscribir los contratos de APP en el Registro Público Único de Financiamientos y Obligaciones. A la fecha se han registrado 70 proyectos APP; de los cuales 33 son de nivel estatal, 36 municipal y 1 de la CDMX. En Coahuila se tiene el registro de 4 proyectos APP desarrollados en los Municipios de Acuña, Ramos Arizpe, Sabinas y Saltillo, en temas de alumbrado.</p>

<p>En la plataforma Proyectos México, sitio que tiene como fin vincular proyectos federales de infraestructura y energía con inversionistas nacionales y extranjeros; se registra que, de los 341 proyectos en operación, 20 se manejan a través de APP, principalmente en temas de Transporte (carreteras y puentes) e Infraestructura social (para la salud).</p>

<p>En el caso de Coahuila, 2 de 19 proyectos en operación se encuentran en la modalidad de APP federal, referente al tema de Transporte (carreteras y puentes), para el mantenimiento y la conservación de las carreteras Matehuala - Saltillo y Saltillo- Monterrey-La Gloria.</p>

<p>Proyectos México, operada por BANOBRAS, ofrece una cartera de proyectos con base en planeación, que se alinea y contribuye a los objetivos del Programa Nacional de Desarrollo y programas sectoriales, facilitando las opciones de proyectos para la inversión en obra pública, las diferentes formas financiamiento, así como su seguimiento tanto para la ciudadanía como para actores públicos y privados.</p>

<h3>¿Y cómo vamos en Torreón?</h3>

<p>El Alumbrado Público de Torreón, es uno de los referentes de mayor relevancia en asociaciones de largo plazo (15 años). Este proyecto incluyó la instalación, operación, explotación, conservación, mantenimiento y reposición de equipo, así como la administración de los servicios de alumbrado. Implicaba la sustitución de 587,640 luminarias tipo LED; 17,911 brazos que sostienen las luminarias e infraestructura eléctrica.</p>

<p>Adicionalmente, Torreón, cuenta con la Plataforma de Gestión Territorial donde es posible encontrar los proyectos de inversión que la ciudad necesita, también, con base en planeación; que, en el caso municipal, se alinean a la propuesta del Plan Director de Desarrollo Urbano del IMPLAN Torreón, instrumento que tiene como finalidad el desarrollo urbano sostenible de la ciudad.</p>

<p>Lo relevante aquí sería analizar cuáles de los 518 proyectos contemplados en su cartera programática, podrían llevarse a cabo a través de un esquema como las APP, lo que abre posibilidades “[…] para el desarrollo económico, la integración territorial y el logro de la competitividad” (ITESM, 2016).</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/asociaciones-publico-privadas-junio-2022/grafica1.jpg" alt="Asociaciones Público Privadas"></p>

<h3>Mecanismos facilitadores para implementar APP en Coahuila</h3>

<ul>
<li><p>Ley de APP del Gobierno del Estado de Coahuila - Publicada en 2019.</p></li>
<li><p>Reforma a la Ley Orgánica de la Administración Pública del Estado de Coahuila para la creación de la Secretaría de Inversión Pública Productiva (SIPP).</p></li>
<li><p>La SIPP es la entidad competente en la implementación de proyectos APP estatales y esta puede celebrar convenios de participación conjunta con los municipios para el apoyo técnico y financiero.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Más inversión privada en América Latina para no perder la carrera de las infraestructuras. BBVA, 2016.</p></li>
<li><p>Governing The Hollow State. H. Brinton Milward and Keith G. Provan</p></li>
<li><p>Tecnológico de Monterrey, Introducción a las Asociaciones Público – Privadas</p></li>
<li><p>Registro Público Único de Financiamientos y Obligaciones</p></li>
<li><p>Plataforma Proyectos México</p></li>
<li><p>Ley de APP del Gobierno del Estado de Coahuila</p></li>
<li><p>IMPLAN Torreón. Plan Director de Desarrollo Urbano 2022</p></li>
<li><p>Sitio SIPP Coahuila.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Para qué actualizar el Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevo-pddu-junio-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevo-pddu-junio-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevo-pddu-junio-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Ihanelly" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Plan Director de Desarrollo Urbano (PDDU) es el instrumento gestor del desarrollo de la ciudad, a través de él se establecen las políticas públicas para el suelo urbano, es decir que, a través de este instrumento podemos saber, por ejemplo, qué uso de suelo tiene asignado un predio y por lo tanto qué actividades se pueden desarrollar en él. Además, entre otras cosas, en este instrumento también se especifica hasta dónde debe crecer la ciudad, como crecerá, cuáles son las áreas a proteger por el beneficio socioambiental que generan y cómo serán las vialidades que estructuren a la ciudad.</p>

<p>El nuevo PDDU responde en el aspecto normativo a la actualización que desde 2016 se viene haciendo a nivel federal, estatal y municipal, la cuál se ha traducido en nuevas leyes y reglamentos en materia de asentamientos humanos consecuentes a la publicación a nivel internacional de los Objetivos de Desarrollo Sostenible y la Nueva Agenda Urbana por parte de ONU-Habitat, obligando a actualizar nuestro PDDU municipal.</p>

<p>Pero, sobre todo, este nuevo Plan responde a la situación actual de Torreón. Un ejemplo claro de su necesidad es el crecimiento desproporcional que hemos tenido entre nuestra extensión territorial y la población; mientras que la población ha crecido a razón de 1.52% anual de 1990 a 2020, la extensión territorial ha aumentado a razón de 3.6% anual en el mismo periodo, es decir, la mancha urbana ha crecido al triple de rápido que su población. Cabe destacar la época de 1980-2010 en donde se construyó más del 60% de lo que actualmente conocemos como el área urbana de Torreón, generando cambios en el uso de suelo, convirtiendo principalmente la propiedad ejidal a suelo urbano.</p>

<p>Este problema, de decrecimiento de población y crecimiento en extensión territorial se traduce en dispersión urbana la cual trae consigo otros problemas urbanos como rutas de transporte público que tienen que crecer sus recorridos para poder dar servicio a toda la población. En Torreón, el ingreso promedio por kilómetro es de $16.12 pesos por media vuelta, si el costo general del pasaje es de $13 pesos, obtenemos un indicador de 1.24 pasajeros por km, lo que hace poco sostenible el servicio.</p>

<p>Para lograr un desarrollo equilibrado y una mejor imagen urbana para Torreón, el PDDU contempla una nueva instrumentación que busca redistribuir de mejor manera y aumentar los recursos destinados a la gestión territorial; estos equivalen a aproximadamente el 60% del total recaudado por impuestos a nivel municipal, sin embargo, actualmente son pocos los mecanismos contemplados para su aprovechamiento. Para ello, se proponen instrumentos como la Norma: Fomento a la densificación y el Fideicomiso para el fomento del desarrollo urbano de Torreón, con los cuales se busca ampliar las fuentes de financiamiento de proyectos y acciones para el desarrollo urbano sostenible de Torreón.</p>

<p>Pero también, el Plan Director busca reconocer la mixtura de actividades que presentan algunas zonas de la ciudad. En el caso de la Zonificación secundaria y los lineamientos que le acompañan, principal resultado del PDDU, se integran nuevos usos como los Usos Mixtos que permiten combinar usos habitacionales con el comercio, los servicios y la industria ligera, según sus distintas tipologías, así como una red de corredores paralelos a la estructura vial; lo que facilitará el acceso a bienes y servicios.</p>

<p>Actualmente, el Plan Director se encuentra en su fase de cierre a la espera de recibir observaciones por parte de Cámaras y Colegios, para contar con un documento final, el cual será revisado por distintas dependencias y comisiones municipales, para una vez teniendo la aprobación tanto de organismos civiles, como de las distintas dependencias de gobierno, sea aprobado en cabildo, publicado y entre en vigor.</p>

<p>Para conocer más sobre el PDDU les invitamos consultar nuestras redes sociales: @trcimplan en Instagram y Twitter o IMPLAN Torreón en Facebook. En nuestros perfiles encontrarán la información más relevante, así como actualizaciones sobre el proceso de cierre de este proyecto.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Sistemas de Prepago (Ecobus)</p></li>
<li><p>Históricos de censos, Censos de Población y Vivienda de INEGI.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Un cuarto de hora</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/un-cuarto-de-hora-junio-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-un-cuarto-de-hora-junio-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Mtro. Aldo Valdés López</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/un-cuarto-de-hora-junio-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
    <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/mtro-aldo-valdes-lopez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/otros/Aldo.png" align="right" alt="Foto Aldo" width="200" height="100"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Por: <b>Mtro. Aldo Valdés</b> </br>
Consejero de Visión Metrópoli
</br></br></p>

<p>Hace unos años, el académico Carlos Moreno de la Universidad Sorbona de París propuso el concepto de “la ciudad de los 15 minutos”, el cual consiste en un rediseño de las funciones sociales que permita a cualquier persona habitar, trabajar, descansar, consumir y acceder a servicios de salud, educación y cultura en un tiempo que no supere esta fracción de hora (Moreno, 2016). Esta propuesta, abordada anteriormente por activistas como Jane Jacobs, nos invita a revisar cómo vivimos en nuestras comunidades y a su vez, nos permite cuestionar si el modelo actual de nuestras ciudades facilita estos estándares deseables de calidad de vida.</p>

<p>Si bien, la mancha urbana de la Zona Metropolitana de La Laguna se ha extendido de forma desproporcionada al crecimiento poblacional (ONU-Habitat, 2017), con una expansión del 3.6% en la mancha urbana y un crecimiento poblacional de sólo un 1.52% en los últimos años (IMPLAN), existen áreas en las que se podrían poner en práctica algunas de las propuestas de Moreno. El Centro Histórico de Torreón aparece como un lugar propicio para esto: tiene una dinámica comercial importante, siendo sede del 22% de las unidades económicas del municipio (IMPLAN); cuenta con diversos espacios públicos y de esparcimiento; han existido intervenciones esporádicas de urbanismo para la movilidad activa; y se cuenta con la infraestructura básica para promover más proyectos de vivienda vertical.</p>

<p>En el artículo “Volver al inicio”, mencionamos la importancia de integrar distintos ejes (económicos, medioambientales y de movilidad) alrededor de la redensificación del centro. Mientras el indicador de vivienda deshabitada a nivel municipal se encuentra en un 14.8%, el centro histórico destaca con un 31.61% en este campo. En este sentido, resulta necesario subrayar los retos para lograr esta redensificación, comenzando por la ausencia de políticas integrales de vivienda que permitan atraer nuevos habitantes y prevenir externalidades por temas de gentrificación.</p>

<p>En relación a estos puntos, hay temas básicos que necesitan abordarse como el ruido excesivo (provocado principalmente por establecimientos que no respetan el límite de decibeles), el desabasto de agua (extremadamente común) y los problemas de movilidad (deterioro en banquetas, ausencia de cruces seguros, incertidumbre en cuanto al futuro de la ciclovía y carencia de alternativas para la movilidad no motorizada). Estos aspectos convierten a la zona en un lugar poco atractivo en aras del tan deseado repoblamiento, le restan competitividad en relación a otros sectores y la alejan del precepto de los 15 minutos acuñado por Moreno.</p>

<p>Sin embargo, es importante visualizar que existen estrategias factibles de solución a estos problemas. En el pasado, el Centro Histórico de Torreón ha vivido procesos, muchas veces impulsados por colectivos ciudadanos y vinculados a la gestión pública local, gracias a los cuales se ha logrado intervenir y mejorar distintos aspectos de la zona. Algunas calles importantes, espacios públicos y edificios históricos lo atestiguan. Es cierto que estos esfuerzos aparecen de manera aislada e inconexa, pero sientan precedentes y nos muestran una vía en la cual es posible sortear obstáculos.</p>

<p>El Objetivo #11 de Desarrollo Sostenible de la ONU plantea que debemos “lograr que las ciudades sean más inclusivas, seguras, resilientes y sostenibles” y define de forma clara las metas que debemos alcanzar en los siguientes años en cuestión de vivienda, transporte, urbanización, acceso a espacios públicos, protección del patrimonio cultural, entre otras (ONU, 2015). Los mecanismos para llegar a estas metas implican una coordinación efectiva entre distintos actores públicos y privados, que junto con la participación y exigencia ciudadana nos acerca a la puesta en práctica del concepto de gobernanza. Este nivel de organización, desde lo local, puede contribuir a que logremos tener comunidades en las que podamos satisfacer nuestras necesidades más importantes en un entorno cercano y seguro. En el centro de la ciudad tenemos bosquejos, debemos seguir diseñando.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Moreno, C; Allam, Z; Chabaud, D; Gall, C; Pratlong, F. (2021). Introducing the “15-Minute City”: Sustainability, Resilience and Place Identity in Future Post-Pandemic Cities. Sorbonne Business School. Paris.</p></li>
<li><p>Garcia Vega, M.A. (2021). La Ciudad de los 15 Minutos. 2021, de Ethic Sitio web: <a href="https://ethic.es/2021/10/la-ciudad-de-los-15-minutos/">https://ethic.es/2021/10/la-ciudad-de-los-15-minutos/</a></p></li>
<li><p>Avila, M. (2017). ‘Reprueba’ ONU-Hábitat a Torreón por crecimiento urbano desmedido. 2017, de GREM Sitio web: <a href="http://www.noticierosgrem.com.mx/reprueba-onu-habitat-torreon-crecimiento-urbano-desmedido/">http://www.noticierosgrem.com.mx/reprueba-onu-habitat-torreon-crecimiento-urbano-desmedido/</a></p></li>
<li><p>UN HABITAT. (2017). Los usos mixtos del suelo y sus beneficios. 2017, de ONU HABITAT Sitio web: <a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-usos-mixtos-del-suelo-y-sus-beneficios">https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-usos-mixtos-del-suelo-y-sus-beneficios</a></p></li>
<li><p>Miramontes, J. (2018). Los Centros Históricos de la Zona Metropolitana. 2018, de IMPLAN Torreón Sitio web: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana.html</a></p></li>
<li><p>Ramírez, J.A.. (2019). El Suelo Mixto como Política de Desarrollo Sostenible.. 2019, de IMPLAN Torreón Sitio web: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Banco de suelo: nuevas herramientas para la gestión territorial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/banco-de-suelo-mayo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-banco-de-suelo-mayo-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 30 May 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/banco-de-suelo-mayo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Producto de las acciones de urbanización que ocurren en la ciudad, el gobierno local no sólo obtiene ingresos monetarios por concepto de licencias y/o autorizaciones de construcción, sino que también recibe transferencias de suelo destinadas para propósitos públicos, esto es: áreas de cesión.</p>

<p>Dependiendo del tipo de fraccionamiento del que se trate, el Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón, fija diversos porcentajes o cantidad de metros cuadrados que el municipio podrá obtener en cesión; por ejemplo, en fraccionamientos industriales o comerciales se obtiene 10% y en fraccionamientos habitacionales el 15% de la superficie vendible.</p>

<p>Sin embargo, para los desarrollos habitacionales de densidad baja o media, el porcentaje de cesión se destina exclusivamente para áreas verdes, dejando de lado el suelo para equipamientos públicos como guarderías, escuelas o espacios de recreación cultural.</p>

<p>Esta situación ha provocado, que actualmente nuestra ciudad tenga la necesidad de contar con un cementerio, una central de bomberos, siete plazas cívicas y dos parques urbanos. Mayor es la necesidad de equipamiento social en la zona norte, donde se requiere la construcción de tres jardines de niños y seis guarderías.</p>

<p>Ante este escenario, el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón identificó que, a través de distintos instrumentos de financiamiento contenidos en la actualización del Plan Director de Desarrollo Urbano 2022, el Ayuntamiento podría adquirir suelo del área urbana para responder eficazmente al déficit de equipamiento o infraestructura, el mejoramiento de los servicios públicos, la materialización de los proyectos estratégicos definidos en este instrumento de planeación o desarrollo de vivienda de interés social.</p>

<p>Otra forma de atender este problema consiste en que los desarrolladores o promoventes que busquen aplicar la Norma 8, en lugar del pago al Fideicomiso por concepto de derechos de edificación, podrían realizar una donación en especie al BANCO DE SUELO de un terreno con una superficie igual o mayor a mil metros cuadrados que se encuentre en el área urbana sobre una vialidad principal, o de una superficie igual o mayor a 500 metros cuadrados si forma parte de los polígonos receptores definidos, el cual contempla las áreas de interés municipal por su carencia de equipamiento público, este pago sustitutivo estará sujeto a visto bueno del fideicomiso.</p>

<p>Con lo anterior, el municipio se encaminaría a la constitución de reservas territoriales para el desarrollo urbano que, de acuerdo con la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano para el Estado de Coahuila de Zaragoza, se consideran áreas de interés social y de utilidad pública.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Plan Director de Desarrollo Urbano, 2022.</p></li>
<li><p>Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción para Torreón, 2020.</p></li>
<li><p>Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano, 2018.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La estructura vial, una estrategia para el desarrollo.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-vial-una-estrategia-para-el-desarrollo-mayo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-estructura-vial-una-estrategia-para-el-desarrollo-mayo-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 23 May 2022 10:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-vial-una-estrategia-para-el-desarrollo-mayo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El tipo de una calle se categoriza a través de la jerarquía vial. En México, esta jerarquía se usa cotidianamente en la planeación vial y urbana (SCT, 2016; Sedesol, 2001) que divide la forma de las calles en tres categorías: vías primarias, vías secundarias o colectoras y vías terciarias o locales.</p>

<p>En cualquier ciudad se espera tener un crecimiento importante, se necesita planificar las vialidades del futuro y por lo tanto definir por dónde pasarán los transportes de carga, los autobuses de pasajeros, los vehículos particulares, las bicicletas y demás modos de movilidad.</p>

<p>El tipo de vehículos que debe de circular está directamente relacionado con la demanda de viajes que va a permitir circular y a su vez con el tipo de equipamiento o actividad urbana que se va instalar.</p>

<p>La clasificación se realiza en base a un criterio técnico denominado función, que significa que cada vialidad cumple una tarea para lograr el desarrollo del área urbana, la herramienta técnica que responde a esto es la jerarquización de las vialidades.</p>

<p>El tipo de una calle se categoriza a través de la jerarquía vial. En México, esta jerarquía se usa cotidianamente en la planeación vial y urbana (SCT, 2016; Sedesol, 2001) que divide la forma de las calles en tres categorías: vías primarias, vías secundarias o colectoras y vías terciarias o locales.</p>

<p>Las vías primarias son de alta capacidad que permite el flujo de tránsito vehicular continuo o controlado entre las distintas áreas de la ciudad.</p>

<p>Las vías secundarias tienen la función de conectar las vías locales con las primarias. Aunque tienen generalmente una sección más reducida que las vialidades primarias, son las calles principales dentro de los barrios y colonias por su capacidad vial, pero presentan una dinámica distinta al tener mayor movimiento de vueltas, estacionamiento, así como carga y descarga de mercancías.</p>

<p>Las vías terciarias, tienen un carácter estrictamente local, su principal función es brindar acceso a los predios dentro de los barrios y las colonias, facilitan el tránsito entre la red primaria y colectora. Los volúmenes, las velocidades y capacidad vial son los más reducidos dentro de la red vial y generalmente las intersecciones no están semaforizadas.</p>

<p>En general las vialidades se deben proponer dependiendo del transporte a circular por ellas, es decir se debe de instalar dependiendo del uso de suelo y de la zonificación urbana, por ejemplo, la infraestructura de transporte para un área comercial es diferente para un área industrial y diferente para un área residencial.</p>

<p>La clasificación vial es propositiva, es decir, que la función debe conseguirse al pasar el tiempo, si es que aun no existe, es muy importante porque otorga a los habitantes de la ciudad una mejor movilidad y accesibilidad.</p>

<p><strong>Entonces ¿para que sirve la clasificación vial?</strong></p>

<p>Sirve para:</p>

<ul>
<li><p>Generar mayor movilidad y accesibilidad de los habitantes de la ciudad.</p></li>
<li><p>Desarrollar el uso de suelo instalado y para la zonificación urbana propuesta.</p></li>
<li><p>Establecer los derechos de vía en tramos e intersecciones que deben ser respetados.</p></li>
<li><p>Definir las alturas de las edificaciones.</p></li>
<li><p>Definir los espacios públicos.</p></li>
<li><p>Definir los tipos y tamaños de los servicios públicos.</p></li>
<li><p>Establecer las velocidades de la circulación.</p></li>
<li><p>Evaluar la ubicación de los estacionamientos.</p></li>
<li><p>Definir las preferencias de pasos vehiculares y peatonales.</p></li>
<li><p>Limitar o no la circulación de determinados vehículos.</p></li>
<li><p>Evaluar la posibilidad de segregación de las vías.</p></li>
</ul>

<p></br></p>

<p>Tomando en cuenta esta información, en la actualización del Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón se está contemplando desarrollar paulatinamente un total de 176 km de vialidades primarias, 133 km de vialidades colectoras y 143 km de vialidades secundarias.</p>

<p>Por último, en el Plan de Movilidad Activa de Torreón se contempla la meta de construir 110 km de ciclovías que conecten los segmentos existentes y darle mantenimiento a 74 km de la infraestructura ciclista existente.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li><p>Manual de Calles, Diseño Vial para Calles Mexicanas, 2019.</p></li>
<li><p>Plan de Movilidad Activa, Torreón Coah. 2022.</p></li>
<li><p>Actualización del Plan de Desarrollo Urbano, Torreón Coah. 2022</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Periférico Raúl López Sánchez, proyecto impostergable. </title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/periferico-raul-lopez-sanchez-proy-impostergable-mayo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-periferico-raul-lopez-sanchez-proy-impostergable-mayo-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Estefanía Rodríguez Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/periferico-raul-lopez-sanchez-proy-impostergable-mayo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/estefania-rodriguez-schott.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-estefania-rodriguez-schott-top5.png" align="right" alt="Foto Estefanía" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En la vida de las ciudades se encuentran problemáticas crecientes e incrementales, por falta de visión y planeación a largo plazo, por la aparición de nuevos factores, fenómenos o variables generando inoperancia, los cuales propician proyectos impostergables.</p>

<p>La superficie destinada a vialidades en Torreón concentra el 28% del suelo urbano, es decir un total de 2,992.71 km lineales, de los cuales 12 km corresponden al tramo del Periférico Raúl López Sánchez según el Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón 2022 a partir de la empresa Transconsult.</p>

<p>En el 2020 a lo largo del segmento, ocurrieron un total de 523 incidentes viales, es decir un promedio de 43.58 al mes. Estos siniestros sobre periférico son equivalentes al 9.58% del total que ocurrieron en Torreón, con base en la Dirección de Tránsito y Vialidad. Los cuales ocasionaron pérdidas materiales, pero sobre todo y lo más lamentable pérdidas humanas, las cuales hay que evitar a toda costa.</p>

<p>El principal objetivo por el cual se realizó el trazado y la construcción del periférico fue con el fin de crear una vía para transitar por el alrededor de la ciudad, con la intención de que los vehículos de carretera no ingresaran a la mancha urbana. Con el paso del tiempo debido al crecimiento de la mancha urbana, el anillo periférico dejó de ser la periferia, entre lo rural y lo urbano, quedando entre 2 zonas urbanas. Como consecuencia terminaron integrándose las actividades cotidianas de la ciudadanía en la carretera. Mezclando el tránsito local con camiones de carga pesada y ligera que transportan materia prima o mercancía a las industrias, comercios y servicios, sin contar con una vía alterna.</p>

<p>Por lo tanto, el Periférico Raúl López Sánchez, representa más que un problema vial, un problema de movilidad, social, económico, ecológico e imagen urbana, es un problema urbano de carácter metropolitano que impacta a la competitividad de la región, así como a la calidad de vida de sus habitantes.</p>

<p>Actualmente no existe una correcta integración de movilidad activa y ejecución de la pirámide de movilidad sobre el periférico, de acuerdo al diagnóstico del Plan Director  de Desarrollo Urbano de Torreón 2022. Con base en el Inventario Nacional de Vivienda del 2016, en el periférico existen tramos donde no hay banquetas. Según el Plan de Movilidad Activa, en 2022 Torreón cuenta con 1.22 km de ruta ciclista por cada 10 mil habitantes, con tramos dispersos y sin conexión, generando una red de ciclovías desarticulada, sin integrar al periférico y de acuerdo a la Dirección de Vialidad y Movilidad Urbana 2020, en Torreón hay 30 líneas que cubren el servicio, aunque solo 7 cubren tramos de la zona.</p>

<p>Por lo cual, el Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón, Coahuila del 2022 plantea como imagen objetivo una ciudad que previene, atiende, controla, y mitiga sus problemáticas para asegurar la calidad de sus habitantes mediante un desarrollo integral, inclusivo y sostenible.</p>

<p>Como objetivos específicos en el ámbito de movilidad se propone promover la movilidad activa y garantizar entornos seguros para peatones y ciclistas, mejorando su infraestructura. Disminuir en cantidad y gravedad los incidentes viales, priorizando a los usuarios más vulnerables de la vía. Lograr que el transporte público sea más eficiente, seguro, accesible y asequible para todos. Garantizar una mayor conectividad y accesibilidad vial en la ciudad.</p>

<p>Asimismo, se proponen proyectos como red de ciclovías urbanas, cruces seguros, estaciones intermodales, calles completas, acciones que mitigan el problema vial y mejoran el sistema de movilidad.</p>

<p>El Periférico Raúl López Sánchez presenta un reto metropolitano, el cual debe abordarse desde la multidisciplinariedad y la inteligencia colectiva, incluyendo la cooperación y la coordinación de todas las administraciones metropolitanas y todos los actores del ecosistema de movilidad. A través de procesos y metodologías que incluyan a la habitabilidad, a las actividades y a la movilidad, bajo el eje transversal de la sostenibilidad.</p>

<p>Las estrategias de movilidad deben propiciar y garantizar la seguridad, la sostenibilidad en lo social, en lo económico y medio ambiental, la conectividad y estas a su vez deben generar ejes que desarrollen líneas de actuación y medidas concretas tales como: nuevas políticas públicas inversoras, movilidad segura, incluyente, de bajas emisiones e inteligente, red de cadenas logísticas intermodales, conectividad metropolitana, aspectos sociales y laborales, revisión y evaluación continua.</p>

<h3>Bibliografía APA</h3>

<ul>
<li><p>España, G. d. (04 de 05 de 2022). es.movilidad. Obtenido de https://esmovilidad.mitma.es/ejes-estrategicos</p></li>
<li><p>Urbana, I. a. (04 de 05 de 2022). TRC IMPLAN. Obtenido de http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/rutas-transporte-publico-urbano.html</p></li>
<li><p>Vialidad, I. a. (04 de 05 de 2022). TRC IMPLAN. Obtenido de http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales.html</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Qué implica la Ley General de Movilidad y Seguridad Vial?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-mayo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-mayo-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-mayo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado octubre de 2021 dio inicio el Plan Mundial para Decenio de Acción para la Seguridad Vial 2021-2030 con el objetivo de reducir el 50% de las muertes y traumatismos causados por los accidentes de tránsito. Este fue elaborado por la Organización Mundial de la Salud y las Comisiones Regionales de las Naciones Unidas y describe las medidas necesarias para alcanzar la meta, teniendo como uno de sus objetivos ayudar a los gobiernos nacionales y locales, así como a interesados que pueden influir en la seguridad vial.</p>

<p>De acuerdo a datos de la OMS los accidentes carreteros son la principal causa de muerte de niños y jóvenes en el mundo, diariamente el saldo de los siniestros presentados es de 3,500 fallecimientos, que se traduce en 1.3 millones al año, y anualmente un total de 50 millones de personas lesionadas.</p>

<p>En México de acuerdo con el INEGI ocurren 16 mil muertes al año en accidentes viales, es decir 40 defunciones por día. De acuerdo con los datos del INEGI de accidentes de tránsito terrestre en zonas urbanas y suburbanas en 2020, Torreón tiene un índice de 472.77 accidentes por cada 100 mil habitantes, que en comparativa con ciudades como Saltillo con 92.84 o Durango con 369.82 el índice es mayor, y en comparativa con Chihuahua (707.38 accidentes por cada 100 mil habitantes) el de Torreón es relativamente menor.</p>

<h3>Accidentes de tránsito terrestre en zonas urbanas y suburbanas, INEGI, 2020.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>.</th>
  <th>Torreón</th>
  <th>Saltillo</th>
  <th>Durango</th>
  <th>Chihuahua</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población Total, 2020.</td>
  <td>720,848</td>
  <td>879,958</td>
  <td>688,697</td>
  <td>937,674</td>
</tr>
<tr>
  <td>Accidentes anuales 2020</td>
  <td>3,408</td>
  <td>817</td>
  <td>2,547</td>
  <td>6,633</td>
</tr>
<tr>
  <td>Accidentes por cada 100 mil Hab.</td>
  <td>472.77</td>
  <td>92.84</td>
  <td>369.82</td>
  <td>707.38</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>En Torreón de acuerdo a datos de la Dirección de Vialidad y Tránsito, durante el 2020 se registraron 5,527 incidentes de los cuales se presentaron hechos fatales con 3 ciclistas y 4 peatones fallecidos, así como 16 muertes en incidentes que involucraron vehículos. En ese año también hubo 246 hechos viales en los que los usuarios vulnerables como ciclistas y peatones resultaron lesionados.</p>

<p>Para 2021 se presentaron 5,142 incidentes de enero a noviembre, de los hechos fatales hubo 15 muertes en incidentes que involucraban vehículos, 4 muertes de ciclistas y 15 peatones que murieron en un hecho vial. Se presentaron 225 hechos viales con 81 ciclistas lesionados y 144 peatones.</p>

<p>Es así que México, en línea con el Plan Mundial para el Segundo Decenio de Acción Global para la Seguridad Vial 2021-2030 que tiene como objetivo reducir el 50% de las muertes y traumatismos causados por los accidentes de tránsito, dio prioridad a la aprobación y expedición de la Ley General de Movilidad y Seguridad Vial. El pasado 5 de abril el Senado de la República aprobó por unanimidad con 102 votos a favor el dictamen para expedir la Ley y ha sido enviada al Ejecutivo Federal para su entrada en vigor.</p>

<p>Entre otras pautas que contempla esta Ley se encuentra la igualación y control de los límites de velocidad en autopistas y carreteras federales, así como el alcoholímetro obligatorio en todos los estados y brinda las bases para priorizar los modos no motorizados, vehículos no contaminantes y la intermodalidad. La ley busca garantizar la seguridad vial de todos los sectores de la sociedad, desde los usuarios más vulnerables como los peatones y ciclistas hasta operadores de transporte público y de carga.</p>

<p>Gracias a la implementación de la Ley, Coahuila tendrá que generar su propia ley local en el tiempo que defina el Ejecutivo para cumplir y homologar con la Ley General y así se podrá continuar trabajando en garantizar el derecho a la movilidad en México de manera, accesible, eficiente, sostenible, con calidad, inclusión e igualdad, pero sobre todo de seguridad, en especial para los grupos más vulnerables, reduciendo siniestros y salvando vidas.</p>

<h3>PUNTOS IMPORTANTES</h3>

<ul>
<li><p>El Plan Mundial para el Segundo Decenio de Acción Global para la Seguridad Vial 2021-2030 con el objetivo de reducir el 50% de las muertes y traumatismos causados por los accidentes de tránsito.</p></li>
<li><p>La Ley General de Movilidad y Seguridad Vial fue aprobada por el Senado de la República por unanimidad y ha sido enviada al Ejecutivo Federal para su entrada en vigor.</p></li>
<li><p>Entre otras pautas que contempla esta Ley se encuentra la igualación y control de los límites de velocidad en autopistas y carreteras federales, así como el alcoholímetro obligatorio en todos los estados</p></li>
</ul>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>[ CITATION Her22 \l 2058 ], Senado aprueba la Ley General de Movilidad y Seguridad Vial. Revista Transportes y Turismo: <a href="https://www.tyt.com.mx/nota/senado-aprueba-la-ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-2">https://www.tyt.com.mx/nota/senado-aprueba-la-ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-2</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Azu22 \l 2058 ], ¿De qué va la Ley de Movilidad y Seguridad Vial aprobada en comisiones?. El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/2022/03/10/de-que-va-la-ley-de-movilidad-y-seguridad-vial-aprobada-en-comisiones/">https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/2022/03/10/de-que-va-la-ley-de-movilidad-y-seguridad-vial-aprobada-en-comisiones/</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Pér22 \l 2058 ], Nueva Ley de Movilidad y Seguridad Vial pasa en la Cámara de Diputados. El Economista: <a href="https://www.eleconomista.com.mx/politica/Nueva-ley-de-Movilidad-y-Seguridad-Vial-pasa-en-la-Camara-de-Diputados-20220329-0102.html">https://www.eleconomista.com.mx/politica/Nueva-ley-de-Movilidad-y-Seguridad-Vial-pasa-en-la-Camara-de-Diputados-20220329-0102.html</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Nac21 \l 2058 ], Un nuevo Decenio de Acción busca reducir a la mitad los 1,3 millones de muertes anuales en carreteras. Noticias ONU Mirada global Historias humanas: <a href="https://news.un.org/es/story/2021/10/1499112#:~:text=Este%20jueves%20dio%20inicio%20el,tr%C3%A1nsito%20al%20terminar%20el%20ciclo">https://news.un.org/es/story/2021/10/1499112#:~:text=Este%20jueves%20dio%20inicio%20el,tr%C3%A1nsito%20al%20terminar%20el%20ciclo</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Org21 \l 2058 ], Plan mundial para el decenio de acción para la seguridad vial 2021-2030. Organización Mundial de la Salud: <a href="https://www.who.int/es/publications/m/item/global-plan-for-the-decade-of-action-for-road-safety-2021-2030">https://www.who.int/es/publications/m/item/global-plan-for-the-decade-of-action-for-road-safety-2021-2030</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Ins21 \l 2058 ], Accidentes de tránsito terrestre en zonas urbanas y suburbanas. INEGI: <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/accidentes/#Datos_abiertos">https://www.inegi.org.mx/programas/accidentes/#Datos_abiertos</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Por una infancia plena y feliz.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-una-infancia-plena-y-feliz-mayo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-por-una-infancia-plena-y-feliz-mayo-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 02 May 2022 09:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-una-infancia-plena-y-feliz-mayo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En relación al festejo del día del niño y de la niña el 30 de abril, se hace un contexto sobre el objetivo de esta celebración.  De acuerdo a la Comisión Nacional de los Derechos Humanos de México. En 1924 se inició este festejo, con la finalidad de reafirmar los derechos de los infantes y fomentar un desarrollo pleno como seres humanos, derivado de una infancia feliz. </p>

<p>Son niñas y niños los menores de 12 años, y adolescentes las personas de entre 12 años y menos de 18 años de edad, de acuerdo al artículo 5 de la Ley General de los Derechos de las Niñas, Niños, y Adolescentes. En esta fecha se busca recordar que este grupo de la población es el más vulnerable, y el más afectado ante crisis, por ello es importante conocer sus derechos y generar conciencia sobre la necesidad de una constante lucha por su bienestar y desarrollo.</p>

<p>En el marco legal, los Derechos Humanos de niños, niñas y adolescentes se mencionan en la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos.  A su vez, la Ley General de los Derechos de Niñas, Niños y Adolescentes en su artículo 13 enlista 20 derechos. Tales como: Derecho a la vida, a la supervivencia y al desarrollo; Derecho a la prioridad; Derecho a la identidad; Derecho a vivir en familia; Derecho a vivir en condiciones de bienestar y a un sano desarrollo integral; Derecho a la educación, Derecho al descanso y al esparcimiento; etc. </p>

<p>Según datos del Censo de Población y Vivienda 2020 (INEGI), en la ciudad de Torreón hay un total de 154,702 habitantes dentro del rango de 0 a 12 años. Es decir, del total de residentes en el municipio, el 21.46 % está dentro de las edades mencionadas. En la Zona Metropolitana de La Laguna, considerando los municipios de Matamoros, Francisco I. Madero, Gómez Palacio y Lerdo, el porcentaje es similar con 22.60%, respecto a la sumatoria de población total 1,434,283.</p>

<p>De acuerdo al Directorio Estadístico Nacional de Unidades económicas, específicamente en el municipio de Torreón se encuentran 93 establecimientos catalogados como servicios de guardería y/o estancias infantiles, y en cuanto a infraestructura de salud, al oriente de la ciudad se encuentra el Hospital Infantil Universitario de Torreón.  </p>

<p>En el tema de recreación son 6 parques y plazas públicas: Parque Fundadores, Bosque Venustiano Carranza, Bosque Urbano, Alameda, Plaza de Armas y Plaza Mayor. En cuanto al sector educativo, la Secretaría de Educación Pública en el ciclo escolar 2021 - 2022 señala la existencia de 305 planteles de educación básica que ofrecen nivel educativo primaria a 64,955 estudiantes. Comparando este último dato con la población dentro del rango de 6 a 12 años, el 77.41% se encuentra registrado en educación primaria. Del total de instituciones 209 son públicas y 96 privadas. </p>

<p>En el estado de Coahuila, podemos encontrar dependencias como la Procuraduría para Niños, Niñas y la Familia (PRONNIF) y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia y Protección de Derechos (DIF). </p>

<p>Los principales trámites y servicios que ofrece la PRONNIF son: Acreditación de hechos, Asesoría jurídica en materia familiar, Certificación como familia de acogida, Ingreso a la madriguera, Inscripción a la lista de espera de adopciones, Mediación y conciliación familiar, Programas de infancia, Reporte de vulneración de derechos humanos de niñas, niños y adolescentes (maltrato). </p>

<p>En el caso del DIF Coahuila, éste impulsa programas y acciones para garantizar el desarrollo integral de los infantes y adolescentes, además de la protección de sus derechos. Actualmente cuenta con 22 programas. </p>

<p>Como ciudadanía nos toca reflexionar en los derechos de los infantes, analizar si como familia estamos logrando cada uno de estos, además de invitarles a estar atentos a posibles casos de violación de derechos de niños y niñas; y reportarlos, conocer las dependencias que pueden actuar y cuáles son sus funciones.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Censo de Población y Vivienda 2020. (s.f.). INEGI. Obtenido de <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/#Tabulados">https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/#Tabulados</a></p></li>
<li><p>CNDH Marco normativo. (s.f.). Ley General de los Derechos de Niñas, Niños y Adolescentes. Obtenido de <a href="https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2021-01/Ley_GDNNA.pdf">https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2021-01/Ley_GDNNA.pdf</a></p></li>
<li><p>CNDH México . (s.f.). Obtenido de <a href="https://www.cndh.org.mx/derechos-humanos/derechos-de-las-ninas-ninos-y-adolescentes">https://www.cndh.org.mx/derechos-humanos/derechos-de-las-ninas-ninos-y-adolescentes</a></p></li>
<li><p>CNDH MÉXICO . (s.f.). Obtenido de <a href="https://www.cndh.org.mx/noticia/celebracion-del-dia-del-nino-y-de-la-nina-en-mexico#_ftn1">https://www.cndh.org.mx/noticia/celebracion-del-dia-del-nino-y-de-la-nina-en-mexico#_ftn1</a></p></li>
<li><p>DIF COAHUILA . (s.f.). Obtenido de <a href="http://www.difcoahuila.gob.mx/ProgramasSociales.php">http://www.difcoahuila.gob.mx/ProgramasSociales.php</a></p></li>
<li><p>Gobierno de Coahuila . (s.f.). Obtenido de <a href="https://coahuila.gob.mx/dependencias/index/PRONNIF">https://coahuila.gob.mx/dependencias/index/PRONNIF</a></p></li>
<li><p>SEP. (s.f.). Planeción SEP. Obtenido de <a href="https://www.planeacion.sep.gob.mx/principalescifras/">https://www.planeacion.sep.gob.mx/principalescifras/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
