<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 15:15:59 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Instrumentos de gestión urbana, para un desarrollo urbano sostenible</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/instrumentos-de-gestion-urbana-feb-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-instrumentos-de-gestion-urbana-feb-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/instrumentos-de-gestion-urbana-feb-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p></br></br></p>

<p>Como parte de la planeación urbana es indispensable ofrecer a los gobiernos, a través de los instrumentos de planeación, herramientas de gestión que les den soporte ante los retos económicos. Hablar de instrumentos de gestión urbana, se refiere a herramientas administrativas, normativas, financieras, fiscales, entre otros, que contribuyan al fomento del desarrollo urbano sostenible y que permitan a los municipios generar nuevas fuentes de ingresos propios.</p>

<p>Dentro del marco legal en México se establece la importancia de la aplicación de este tipo de mecanismos para garantizar la ejecución de los proyectos de equipamiento, servicios e infraestructura necesarios en el corto, mediano y largo plazo. Es en el artículo 154 de la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila, donde se establecen los mecanismos de financiamiento para obra pública, entre los que destacan, el impuesto predial, la contribución por mejoras y la creación de fideicomisos para la administración de estos aprovechamientos.</p>

<p>Con base en datos del año 2020 de las Estadísticas de Finanzas Municipales de INEGI, en Torreón la fuente de ingresos propios representa el 40% del total, siendo un porcentaje positivo considerando que a nivel nacional el promedio es del 26%. El tener una generación de recursos propios más alta a la media nacional, se traduce en una mayor independencia financiera. El 60% restante proviene de participaciones y aportaciones federales y estatales.</p>

<p>Los ingresos por impuestos representan a nivel municipal el 20% dentro de los cuales sobresale la recaudación realizada a través de impuestos al patrimonio como es el impuesto predial, el cual representa el 62% del total de ingresos por impuestos. Los ingresos por contribución a mejoras abarcan el 1.27% del total de los ingresos, es en este rubro en el que se encuentra la Contribución por Mantenimiento y Conservación del Centro Histórico.</p>

<p>Si bien a nivel municipal se están aplicando los mecanismos que dicta la Ley, existen espacios de oportunidad dentro de la instrumentación para financiar proyectos de obra pública. De aquí la importancia de que los principales instrumentos de planeación, integren estrategias diseñadas específicamente con este fin y con el objetivo de generar una mejor oferta de infraestructura y servicios a nivel municipal pero principalmente, en las zonas céntricas y mejor conectadas de nuestra ciudad, fomentando un modelo urbano organizado, compacto y sostenible económicamente.</p>

<h3>FUENTE:</h3>

<p>Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial Y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza</p>

<p>INEGI, 2020. Estadística de finanzas públicas estatales y municipales.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Justicia Social: ¿Dónde Quedan las Trabajadoras del Hogar?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/justicia-social-trabajadoras-del-hogar-ene-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-justicia-social-trabajadoras-del-hogar-ene-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/justicia-social-trabajadoras-del-hogar-ene-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>La Organización Internacional del Trabajo en la Declaración Sobre Justicia Social para una Globalización Equitativa apunta que, para convertir el trabajo decente en parte central de las políticas económicas y sociales, parte de los esfuerzos deben atender la ampliación de la seguridad social [ CITATION Org08 \l 2058 ].</p>

<p>Conviene recordar que derivado de una decisión de la segunda sala de la Suprema Corte de Justicia de la Nación en el 2018, el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) opera un mecanismo piloto para el aseguramiento de las personas trabajadoras del hogar [ CITATION Zep18 \l 2058 ]. Así, resulta pertinente observar qué dirección ha tomado el sistema de aseguramiento emprendido por el IMSS desde mayo de 2019.</p>

<p>Es necesario precisar que la seguridad social es un derecho humano que comprende transferencias por vejez, orfandad, discapacidad o incapacidad, apoyos y licencias por maternidad y paternidad, desempleo y accidentes laborales. Entre los servicios se encuentran los de la atención a la salud, apoyos para vivienda, agua y saneamiento, nutrición y estancias para el cuidado de la infancia [ CITATION Sán \l 2058 ].</p>

<p>El aseguramiento de las trabajadoras del hogar opera geográficamente en delegaciones y subdelegaciones. Coahuila tiene seis subdelegaciones y abarcan 36 de sus 38 municipios (Candela e Hidalgo pertenecen a Nuevo León y Tamaulipas, respectivamente). Durango tiene dos subdelegaciones, a saber: Durango y Gómez Palacio.</p>

<p>El IMSS registra la cantidad de personas titulares por mes, según la vigencia de derechos. Así, en julio del año 2021, a nivel nacional existieron 27 mil 890 personas aseguradas. Esta cifra aumenta a 67 mil 826 personas, considerando que las trabajadoras pueden cubrir a su familia, de forma desagregada las cifras se dividen en: 7 mil 983 cónyuges, mil 304 concubinas/os; 3 mil 818 y 2 mil 072 madres y padres de las trabajadoras, respectivamente y 24 mil 759 hijas e hijos.</p>

<p>A nivel delegación, Coahuila reportó en julio mil 336 trabajadoras, mientras en Durango la cifra se ubicó en 325. Coahuila ocupó la posición nueve y Durango la 29 de un total de 35 delegaciones. A nivel subdelegacional, Torreón (municipios de Torreón, Matamoros, Viesca, Francisco I. Madero, San Pedro y Sierra Mojada) alcanzó 225 trabajadoras aseguradas, por debajo de la subdelegación de Saltillo y Sabinas, la primera con 350 y la segunda con 270 personas. La subdelegación de Gómez Palacio (Gómez Palacio, Lerdo, Mapimí, Cuencamé, Tlahualilo y otros 11 municipios) tuvo 118 empleadas y la subdelegación de Durango 207.</p>

<p>La delegación con más cantidad es Ciudad de México Sur con 3 mil 427; entre tanto, la de menor registro es Campeche con 70. A nivel subdelegacional la que reportó mayor número fue Guasave (Sinaloa) con mil 098 titulares y la más baja fue Tecomán (Colima) con 15 trabajadoras.</p>

<p>Contar con remuneración económica no significa contar con seguridad social. Por ello es urgente resarcir la deuda histórica con este sector que ha sido profundamente discriminado. El proceso de aseguramiento para las trabajadoras del hogar puede consultarse en http://www.imss.gob.mx/personas-trabajadoras-hogar</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Organización Internacional del Trabajo. (10 de junio de 2008). Declaración de la OIT sobre la justicia social para una globalización equitativa. Obtenido de Organización Internacional de Trabajo: <a href="https://www.ilo.org/global/meetings-and-events/campaigns/voices-on-social-justice/WCMS_099768/lang--es/index.htm">https://www.ilo.org/global/meetings-and-events/campaigns/voices-on-social-justice/WCMS_099768/lang--es/index.htm</a></p></li>
<li><p>Sánchez-Belmont Montiel, M., Ramírez Villela, M. Á., &amp; Romero Suárez, F. (s.f.). Conferencia Interamericana de Seguridad Social. Obtenido de Propuesta Conceptual para el Análisis de la Seguridad Social desde la CISS: <a href="https://ciss-bienestar.org/project/propuesta-conceptual-para-el-analisis-de-la-seguridad-social-desde-la-ciss/">https://ciss-bienestar.org/project/propuesta-conceptual-para-el-analisis-de-la-seguridad-social-desde-la-ciss/</a></p></li>
<li><p>Zepeda Garduño, I. (2018). Suprema Corte de Justicia de la Nación. Obtenido de Reseñas Argumentativas del Pleno y de las Salas:</p></li>
</ul>

<p><a href="https://www.supremacorte.gob.mx/sites/default/files/resenias_argumentativas/documento/2019-07/res-APD-0009-18.pdf">https://www.supremacorte.gob.mx/sites/default/files/resenias_argumentativas/documento/2019-07/res-APD-0009-18.pdf</a></p>

<h2>DATOS</h2>

<p><strong>Personas aseguradas a nivel Nacional</strong></p>

<ul>
<li><p>Trabajadoras: 27,890</p></li>
<li><p>Conyugues: 7,983</p></li>
<li><p>Concubinas/os: 3,818</p></li>
<li><p>Madres: 3,818</p></li>
<li><p>Padres: 2,072</p></li>
<li><p>Hijas/os: 24,759</p></li>
</ul>

<p><strong>Total: 67,826 personas</strong></p>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<ul>
<li><p><strong>Delegación Coahuila:</strong> 1,336 trabajadoras</p></li>
<li><p><strong>Subdelegación Torreón:</strong> 225 trabajadoras</p></li>
</ul>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<p><strong>Delegación Durango:</strong> 325 personas trabajadoras</p>

<p><strong>Subdelegación Gómez Palacio:</strong> 118 trabajadoras</p>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<p><strong>Delegación con más trabajadoras aseguradas</strong></p>

<p>Ciudad de México Sur: 3,427 trabajadoras</p>

<p><strong>Delegación con menos trabajadores aseguradas</strong></p>

<p>Campeche: 70 trabajadoras</p>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<p><strong>Subdelegación con más trabajadoras aseguradas:</strong></p>

<p>Guasave (Sinaloa): 1,098 trabajadoras</p>

<p><strong>Subdelegación con menos trabajadoras aseguradas:</strong></p>

<p>Tecomán (Colima): 15 trabajadoras</p>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<p><strong>Total de Personas con Trabajo Doméstico Remunerado</strong></p>

<p>En la Zona Metropolitana de Torreón, al tercer trimestre de 2021 se registran:</p>

<ul>
<li><p>18 mil 402 mujeres</p></li>
<li><p>4 mil 111 hombres</p></li>
</ul>

<p><strong>Fuente: Reporte al Tercer Trimestre de 2021 de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE), población de 15 años y más de edad, elaborada por el INEGI.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plan de Movilidad Activa, por una ciudad más humana y sustentable.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-de-movilidad-activa-ene-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-plan-de-movilidad-activa-ene-2022</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2022 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-de-movilidad-activa-ene-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Según datos de la Dirección de Tránsito y Vialidad de Torreón <strong>(diciembre, 2021)</strong> el año pasado se reportaron <strong>41 personas fallecidas</strong> en hechos viales, quedando de la siguiente manera: enero fueron dos, seis en febrero, tres en marzo, cuatro en abril, dos en mayo, seis en junio, uno en julio, cero en agosto, cinco en septiembre, tres en octubre y cuatro en noviembre y cinco en diciembre.</p>

<p>Estas cifras son solo de las personas que fallecieron en el lugar de los hechos, ya que no se cuenta con la información de las personas que resultaron heridas y fueron trasladadas a los hospitales.</p>

<p>Y es que los incidentes no disminuyeron a pesar del inicio del año 2022, ya que se registraron en la ciudad de Torreón múltiples hechos viales, algunos de ellos lamentablemente ocasionaron la pérdida de vidas humanas y miles de pesos en daños materiales.</p>

<p>El reporte actualizado de la Dirección de Vialidad y Movilidad de Torreón, es de <strong>275 hechos viales</strong> atendidos del <strong>1 al 20 de enero del 2022</strong>.</p>

<p>Esos reportes van desde incidentes menores, algunos que no ameritan intervención, algunos que solamente son daños mínimos, los que desafortunadamente presentan lesiones, y las que resultaron con lamentables defunciones.</p>

<p>Luis Morales Cortés, Director de Vialidad y Movilidad de Torreón, señaló que los percances que se han registrado, especialmente los que han derivado en pérdidas humanas, han sido por múltiples factores que no son atribuibles de alguna forma a la aplicación de los operativos viales, aunque en todo caso resultan ser “lamentables” y obligan a la autoridad a revisar las condiciones de infraestructura vial en general.</p>

<h3>Plan de Movilidad Activa, una opción.</h3>

<p>El IMPLAN Torreón se encuentra en la elaboración del Plan de Movilidad Activa (PMA) con el objetivo de dar una opción a la ciudadanía y al gobierno para contrarrestar la incidencia de percances viales.</p>

<p>El PMA pretende crear una ciudad más humana y sustentable, empatando la movilidad no motorizada a la movilidad urbana, buscando condiciones de seguridad y accesibilidad, a través del desarrollo de estrategias que integren los espacios públicos, los centros escolares y laborales.</p>

<p>Del Plan se desprenden 10 estrategias que dan respuesta a distintas problemáticas y que cuentan con varias acciones para abordar los diferentes temas de la movilidad activa, de estas 10 estrategias algunas presentan directamente acciones para la seguridad vial como lo son:</p>

<ul>
<li><p>Nuevo Concepto de Calle</p></li>
<li><p>Espacio Público</p></li>
<li><p>Seguridad Vial</p></li>
<li><p>Corredores de Movilidad</p></li>
<li><p>Accesibilidad en Zonas con Alta Concentración de Empleos</p></li>
<li><p>Movilidad Escolar</p></li>
<li><p>Comunidades Ejidales como Núcleos de Movilidad Activa</p></li>
<li><p>Movilidad Laboral</p></li>
</ul>

<p>Dentro de estas estrategias destacan acciones que ven por la seguridad vial como cruces seguros, pasos peatonales, semaforización peatonal, calles completas, ajustes normativos a velocidades máximas, señalización vertical y horizontal en calles.</p>

<p>Cualquier esfuerzo en pro de la seguridad de la ciudadanía es válido, de ahí la importancia de que se respeten las leyes y reglamentos que rigen la ciudad, y sobre todo tener la empatía hacia quienes lideran la pirámide de la movilidad urbana: peatones, ciclistas y usuarios del transporte público.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Dirección General de Vialidad y Movilidad, 2022.</p></li>
<li><p>Plan de Movilidad Activa, IMPLAN Torreón, 2021.</p></li>
<li><p>Dirección de Tránsito y Vialidad, 2021.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Tipos de Propiedad en México.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tipos-de-propiedad-en-mexico-ene-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tipos-de-propiedad-en-mexico-ene-2022</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Jan 2022 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tipos-de-propiedad-en-mexico-ene-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>Registro Agrario Nacional (RAN)</strong> nos dice que la propiedad social representa el 40.3% de la superficie total del área urbana contenida en 29 ejidos, con su dotación parcelaria suman una superficie de 12,429. 07 hectáreas.</p>

<p>Actualmente el IMPLAN Torreón elabora el Plan de Desarrollo Urbano que es el instrumento que gestiona el territorio del municipio, donde la propiedad del suelo es un factor determinante.</p>

<p>Cuando se planea la ciudad el tema de la tenencia de la tierra es de gran relevancia, el territorio es derecho y se constituye como una de las construcciones jurídicas más poderosas de regulación para los procesos de aprovechamiento y usos del territorio porque todo ocurre en él, todas las necesidades y actividades que desarrollamos como individuos y como sociedad se llevan a cabo en un espacio físico, la propiedad está detrás de cualquier acción de aprovechamiento.</p>

<p>En el Código Civil para el Estado de Coahuila de Zaragoza señala que el propietario de un inmueble es dueño de la superficie de éste y puede gozar y disponer de ella con las limitaciones que fijan las leyes, es decir, que se limitan porque es una modalidad que la ley impone, el párrafo primero del artículo 27 de la Constitución Política Mexicana señala que la propiedad originaria de tierras y aguas contenidas el país son propiedad de la nación, que tiene y ha tenido el derecho de transmitirlo a los particulares configurando la propiedad privada, significa que la propiedad privada no es preexistente, es un derecho que el estado reconoce y lo limita.
En México la ley reconoce tres tipos de propiedad: la pública, la privada y propiedad social.</p>

<p>La Propiedad Pública se refiere a las edificaciones y al territorio que tienen las entidades y dependencias de los diferentes órdenes de gobierno (Federal, Estatal y Municipal) y que están reguladas por la Ley General de Bienes Nacionales en el gobierno federal y por las leyes de patrimonio o de bienes de las entidades federativas.
Las carreteras, el espacio aéreo, el subsuelo, las aguas,  las vialidades , los equipamientos públicos, etc., son ejemplos de la propiedad pública, tienen su disposición limitada y regulada, es decir, si se quiere utilizar un espacio público se necesita tener una concesión, un particular solo puede tener acceso a los bienes públicos a través de las concesiones, por ejemplo para explotar los recursos minerales se necesita una concesión de la Secretaría de Energía o un ejemplo más común si se quiere poner un negocio de comida en la vía pública se necesita una concesión otorgada por el ayuntamiento.</p>

<p>En Torreón la propiedad pública representa el 3.3%, una superficie de 1,017.27 hectáreas, en la suma no se incluyen las vialidades, solo se encuentran los predios de propiedad federal, que están sujetos al dominio público de la Federación, así como los predios de propiedad estatal y municipal.</p>

<p>La propiedad Privada se refiere a la que salió de la propiedad original de la nación y se la dio a los particulares, el derecho que tiene una persona física o moral particular para gozar y disponer de sus bienes con las limitaciones establecidas por la ley, el Gobierno Federal podrá expropiar los bienes que pertenezcan a los particulares y se consideren como notables por sus características y manifestaciones de nuestra cultura nacional, en Torreón el total de propiedad privada suman un total de 15,005.82 hectáreas y representa el 48.7%  del territorio donde se asienta la zona urbana de Torreón.</p>

<p>El Registro Agrario Nacional (RAN) nos dice que la propiedad social representa el 40.3% de la superficie total del área urbana contenida en 29 ejidos, con su dotación parcelaria suman una superficie de 12,429. 07 hectáreas. Esta superficie solo corresponde al polígono norte del municipio que es donde se asienta la zona urbana del municipio, dejando fuera el polígono sur donde se encuentra la Reserva Ecológica Sierra y Cañón de Jimulco.</p>

<p>La propiedad agraria también llamada propiedad social es la perteneciente a los diversos grupos agrarios y está dividida en dos: propiedad ejidal y la propiedad comunal, en 1992 con la creación de la Ley Agraria, voluntariamente se puede transitar a dominio pleno, es decir que permite que mediante un proceso de certificación se pase a propiedad privada y pueda ser vendible.</p>

<p>El tema de derecho más importante en el urbanismo es la propiedad porque no solo pretende la justicia, sino también la certeza y la seguridad jurídica que son algunas de las razones para las que fue creado, que nos permiten convivir y desarrollarnos como sociedad.</p>

<ul>
<li><p>La Propiedad Pública se refiere a las edificaciones y al territorio que tienen las entidades y dependencias de los diferentes órdenes de gobierno (Federal, Estatal y Municipal)</p></li>
<li><p>La propiedad Privada se refiere a la que salió de la propiedad original de la nación y se la dio a los particulares, es decir el derecho que tiene una persona física o moral particular para gozar y disponer de sus bienes con las limitaciones establecidas por la ley.</p></li>
<li><p>La propiedad agraria o también llamada social es la perteneciente a los diversos grupos agrarios y está dividida en dos: propiedad ejidal y la propiedad comunal.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos.</p></li>
<li><p>Código Civil para el Estado de Coahuila de Zaragoza.</p></li>
<li><p>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Se registra ligero aumento en la oferta educativa de la ZML.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/oferta-educativa-en-la-zml-ene-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-oferta-educativa-en-la-zml-ene-2022</guid>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/oferta-educativa-en-la-zml-ene-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>De acuerdo con el Anuario Estadístico de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES) correspondiente al <strong>ciclo escolar 2020 -2021</strong>, la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) tiene un total de <strong>62</strong> instituciones de educación superior, 42 en Torreón, 2 en Matamoros, 11 en Gómez Palacio y 7 en Lerdo. De las cuales 48 son instituciones privadas, y representan el 30% sobre la matrícula de la ZML.</p>

<p>El total de las instituciones considerando privadas y públicas, registran una cantidad de 52,905 matriculados, generando un incremento del 3% con respecto al ciclo 2019 -2020. El matriculado para el 2020-2021 está conformado por 51% mujeres y 49% hombres.  A su vez, 17 de cada 100 egresaron y 13 de cada 100 se titularon, dando un total de 8,984 egresados y 6,880 titulados.</p>

<p>Las principales 5 instituciones de Educación Superior por número de matriculados son: Universidad Autónoma de Coahuila, Instituto Tecnológico de La Laguna, Universidad Tecnológica de Torreón, Universidad Juárez del Estado de Durango e Instituto Tecnológico Superior de Lerdo. Éstas conforman el 51% sobre el total de matriculados en la ZML con 27,209 registradas.</p>

<p>La matrícula de estudiantes con discapacidad registró un incremento del 49% en comparación con en el ciclo escolar anterior. El total de 427 matrículas se distribuye de la siguiente manera: Torreón con 295, Matamoros con 30, Gómez Palacio con 97 y Lerdo con 5.</p>

<p>Son 11 las instituciones de educación superior que registran matrículas de discapacitados, tres más a diferencia del ciclo anterior. Específicamente en el municipio de Torreón, las instituciones que se integran en la lista son Universidad del Valle de México y el Instituto en Criminalística y Ciencias Policiales Alfonso Quiroz Cuarón. La tercera institución que se integra es la Universidad Politécnica de Gómez Palacio.</p>

<p>Las tres principales universidades con estudiantes con discapacidad son la Universidad Tecnológica de Torreón, Universidad Autónoma de Coahuila y Universidad Juárez del Estado de Durango. Éstas representan el 35%, 29% y 13% de la matrícula de estudiantes con discapacidad, respectivamente.</p>

<p>En el nivel de <strong>Posgrados</strong> en La Laguna, la oferta de éstos asciende a 110 estudios diferentes, se registraron 16 doctorados, 83 maestrías y 11 especialidades.</p>

<p>2,977 es el total de matriculados de posgrados, las mujeres forman parte de más de la mitad con el 56%.  A su vez, 39 de cada 100 matriculados egresaron y 28 de 100 se titularon. Tanto para la ZML como para Torreón, el mayor porcentaje de egresados lo conforman las mujeres, lo mismo sucede con el porcentaje de titulados. A diferencia del “nivel superior” en el nivel de posgrados no se encontró registro de estudiantes con discapacidad.</p>

<p>Son 34 instituciones las que ofrecen estudios de posgrados: En Torreón se ubican 17, en Matamoros 1, en Gómez Palacio 10 y en Lerdo 6. De las cuales 24 son instituciones privadas, y representan el 57% sobre la matrícula de posgrados de la ZML.</p>

<p>La institución con mayor número de alumnos matriculados es la Universidad Autónoma de Coahuila, seguida por instituciones privadas, tales como la Universidad Autónoma de La Laguna y la Universidad Iberoamericana – Torreón. Juntas agrupan el 32% de los estudiantes de posgrados de la región.</p>

<p>Los principales posgrados por matrícula en la ZML son: Maestría en Educación, Maestría en Educación con Campo Práctica Educativa, Maestría en Administración y Alta Dirección, Maestría en Derecho y Maestría en Educación en Competencias.</p>

<p>En este ciclo escolar concluido, la cantidad de instituciones educativas de nivel superior se mantuvo. A su vez, la matrícula reflejó un comportamiento positivo con un incremento del 3%. En el nivel de posgrados se registraron 110 diferentes tipos de estudios entre doctorados, maestrías y especialidades, en los cuales se encuentran registrados 2,977 alumnos de posgrados.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li>Superior, A. N. (noviembre de 2021). ANUIES. Obtenido de <a href="http://www.anuies.mx/informacion-y-servicios/informacion-estadistica-de-educacion-superior">http://www.anuies.mx/informacion-y-servicios/informacion-estadistica-de-educacion-superior</a></li>
</ul>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Renacimiento de la Conectividad Aérea en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/renacimiento-de-la-conectividad-aerea-en-comarca-lagunera-enero-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-renacimiento-de-la-conectividad-aerea-en-comarca-lagunera-enero-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 03 Jan 2022 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Gilberto Eduardo Rios Buendia</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/renacimiento-de-la-conectividad-aerea-en-comarca-lagunera-enero-2022/imagen.jpg"><br>

<p>Por Gilberto Eduardo Rios Buendia</p>

<p>Consejero Visión Metrópoli IMPLAN Torreón.
</br></br></br></br></p>

<p>El Aeropuerto Internacional de Torreón “Francisco Sarabia”, es considerado como el más importante del Estado de Coahuila, es el único en el estado que cuenta con vuelos comerciales internacionales, así como también con vuelos nacionales y de carga, la ubicación privilegiada, así como la cercanía con Estados Unidos, está convirtiendo a la región en un importante centro estratégico para el transporte de pasajeros, tanto en el aspecto comercial, como el ejecutivo, así como para la aviación carguera, la ubicación de una de las cuencas lecheras más importantes de Latinoamérica, así como la pujante industria metalúrgica, textil, y agrícola, hacen de la región un atractivo a nivel nacional.</p>

<p>Antes de la emergencia sanitaria originada por la pandemia de Covid-19, el puerto aéreo tenía un crecimiento constante, el cual, en el año 2019, recibió la cantidad de 708,563 pasajeros.</p>

<p>Al entrar la emergencia sanitaria, el panorama era incierto para la Comarca Lagunera, el paro global en la aviación puso al Aeropuerto en una situación desfavorable, que, por la falta de demanda, las aerolíneas se vieron obligadas a suspender sus vuelos, quedando a menos de la mitad de los niveles registrados antes de la pandemia, durante 2020, se registró una afluencia de pasajeros de 320,820; una reducción de más del 50%, algo nunca visto en la región.</p>

<p>Poco a poco, durante el segundo semestre de 2020, y durante todo el 2021, la región fue recuperando la conectividad perdida, aunque, de manera optimista, se espera que durante este año se recupere a niveles de los años 2016 o 2017 con aproximadamente 600,000 pasajeros, sin duda un número alentador. A principios de este año, Ricardo Dueñas, director general del grupo aeroportuario centro norte (OMA), anunció una remodelación total al aeropuerto para llevarse a cabo en los próximos 5 años. Desde 2003, las instalaciones no habían recibido algún tipo de remodelación o ampliación, y se espera que la Comarca Lagunera tenga un crecimiento exponencial en cuanto a conectividad aérea se refiere durante esta década.</p>

<p>Actualmente, el Aeropuerto Internacional de Torreón, cuenta con vuelos directos Internacionales, a una de las ciudades más importantes de los Estados Unidos que es Dallas/Fort Worth, Texas e indirectos a San Diego, California, vía Tijuana/Cross Border Xpress, y a Mc Allen, Texas, vía Monterrey, así como varias frecuencias diarias a las ciudades más importantes del país, como, por ejemplo, Ciudad de México, Tijuana, Guadalajara, Monterrey, Ciudad Juárez, Cancún y Querétaro, y se espera que nuevas rutas se sumen en el futuro cercano, algo que también llama la atención es el crecimiento de trafico de carga aérea, donde ya dos aerolíneas tienen frecuencias diarias.</p>

<p>La Zona Metropolitana de La Laguna, necesita más que nunca, fortalecer su conectividad aérea, que será en el futuro cercano uno de los factores más importantes para el crecimiento de la región, buscar la reanudación de vuelos suspendidos, como el vuelo a Houston, Texas; además de seguir sumando rutas a las ciudades más importantes del país, y consolidar a la región como un centro estratégico de conexiones para carga aérea, ya que a falta de un recinto fiscal en las instalaciones, y además de las limitaciones del propio aeropuerto, impide recibir carga en grandes cantidades o volumen. A pesar de ciertos proyectos, que sugieren la reubicación del puerto aéreo, es cierto que es de los pocos aeropuertos en el país donde, lo céntrico de su ubicación, permite llegar de manera rápida y económica desde cualquier punto de la Zona Metropolitana, aunque también el que la mancha urbana haya alcanzado a este mismo, conlleva algunas desventajas.</p>

<p>Un Aeropuerto con mucha historia, que, en el futuro, y con la remodelación próxima, se espera que se encuentre a la altura de una región que crecerá en todos los aspectos, será necesaria la coordinación de las autoridades federales, estatales, municipales, y responsables del grupo aeroportuario, para que el Aeropuerto Internacional de Torreón, se consolide como uno de los más importantes en el norte del país.
</br></br></p>

<ul>
<li><p><a href="https://www.sct.gob.mx/transporte-y-medicina-preventiva/aeronautica-civil/5-estadistica/53-estadistica-operacional-de-aerolineas-traffic-statistics-by-airline">https://www.sct.gob.mx/transporte-y-medicina-preventiva/aeronautica-civil/5-estadistica/53-estadistica-operacional-de-aerolineas-traffic-statistics-by-airline</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.eleconomista.com.mx/empresas/OMA-prepara-inversion-historica-CEO-20210119-0017.html">https://www.eleconomista.com.mx/empresas/OMA-prepara-inversion-historica-CEO-20210119-0017.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1742169.se-reactivan-vuelos-en-aeropuerto-de-torreon.html">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1742169.se-reactivan-vuelos-en-aeropuerto-de-torreon.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/torreon-ya-requiere-de-un-aeropuerto-de-24-horas-clip-3214455.html">https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/torreon-ya-requiere-de-un-aeropuerto-de-24-horas-clip-3214455.html</a></p></li>
</ul>

<p></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Importancia de la Participación Ciudadana, una visión por La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-de-la-participacion-ciudadana-dic-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-importancia-de-la-participacion-ciudadana-dic-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2021 10:40:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jorge Ángel Olvera Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-de-la-participacion-ciudadana-dic-2021/imagen.jpg"><br>

<p>Al hablar de <strong>participación ciudadana</strong> se abordará un modelo llamado “Redarquía”; el cual ha tomado bastante relevancia en los últimos años, dado a su tendencia a la interconexión de actores, la eficiencia y agilidad para abordar los problemas que suceden dentro de las organizaciones, llámense empresas, escuela, instituciones de gobierno pero también en la sociedad como un todo, algo que es conocido como Ecosistema Social; la Redarquía está basada en el trabajo de redes de colaboración entre los distintos actores que conforman un sistema, en la Comarca Lagunera el Consejo Visión Metrópoli es un claro ejemplo de trabajo en “Redarquía” ya que está conformado por jóvenes laguneros y laguneras de distintos sectores del ecosistema social de La Laguna como lo es el sector académico, de la sociedad civil organizada, consejos empresariales y activistas independientes que en conjunto suman esfuerzos para realizar acciones e iniciativas en beneficio de la sociedad lagunera gracias a esta diversidad de pensamientos, profesiones, formas de ser; pero que tenemos en común el amor hacia nuestra Comarca y que buscamos aportar nuestro granito de arena para seguir fortaleciéndola.</p>

<p>Como Comarca Lagunera y de cara al futuro se debe de comenzar a pensar y trabajar en redarquía; refiriéndose a que sin importar en cual de los sectores de la sociedad pertenezcamos, no se debe de olvidar que al final de cuentas todos y todas somos ciudadanos, y si nos toca aportar desde la academia, la iniciativa privada, el sector público, alguna de las muchas ONG´s que hay en nuestra región, se debe de comenzar a trabajar los unos con los otros en busca de lograr objetivos y metas que mejoren la calidad de vida de nosotros como laguneros; justo es eso, una de las frases que alguna vez escuché decir a un gran líder lagunero fue que debemos de dejar de ser solo habitantes de un espacio en común, y debemos de convertirnos en Ciudadanos, comprometidos con nuestro entorno, con quienes formamos parte de él mostrando y ejerciendo muestras de empatía para hacer frente a las problemáticas que tenemos como sociedad; olvidar de que lado del lecho del río vivimos, seamos de Durango o residamos en Coahuila, todos y todas somos Laguneros y Laguneras, tenemos que comenzar a pensar de una manera metropolitana como lo demarca nuestra geografía y desde luego debemos de trabajar de una manera colaborativa los unos con los otros.</p>

<p>El trabajo en redes bajo este modelo de redarquía nos permitirá fortalecer nuestro Ecosistema Social, reforzando la interconexión de todos nosotros como actores sociales y propiciando una mayor participación ciudadana; la cual es uno de los pilares más importantes para seguir construyendo una comunidad cada día más sólida, motivando a crear junto con esto un sentido de identidad hacia nuestra comunidad que nos permitirá e irá de la mano con una característica sumamente importante la cual es la “Pertenencia”, misma que desde años y años atrás, describiría que desde nuestros inicios incluso ha estado presente, pero que si seguimos fortaleciendo y que es importante porque un ciudadano que se siente “parte de” que forma y es pieza importante de su propia comunidad, será un ciudadano que estará interesado en participar activamente en ella, que estará interesado en cuáles son las maneras de superar los retos que tenemos como comunidad y formará parte del planteamiento de metas de cara al futuro.</p>

<p>Lo comenzamos a vivir en nuestra Laguna, pero debemos de seguir trabajando en colaboración, en equipo sumando esfuerzos desde nuestros sectores en la comunidad para navegar por decirlo así hacia un mejor futuro como sociedad, al fin y al cabo, bien lo dice, Somos de la Tierra de los Grandes Esfuerzos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:40:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial/presentacion-politica-industrial-2017-05-25.pdf">presentación Política Industrial</a> como archivo PDF de 7.3 MB.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
