<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 15:29:41 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Avances del Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-22-comunicado-ppdu.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-04-22-comunicado-ppdu</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes, Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-22-comunicado-ppdu/ima01.jpg" alt="Programa Parcial Zona Norte imagen 1"></p>

<p>Torreón, Coahuila a 22 de abril de 2020.</p>

<h2>Avances del Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte de Torreón.</h2>

<p>El norte de Torreón creció en suelo urbanizado casi 15 veces su superficie del 2000 al 2018 mientras su población aumentó sólo 5 veces. La zona transitó de una función agrícola, hacia una zona habitacional de nivel residencial, con una proyección de la tendencia actual al 2040 llegará a 64,786 habitantes. Esto produjo diversos fenómenos urbanos, por un lado, la densidad de fraccionamientos que se desarrollaron no corresponde a la idea de una zona suburbana, al contar hoy con densidades media alta y alta que por sus características inhiben la conexión vial norte-sur y este-oeste, y la aparición de servicios característicos de sub-centros urbanos como edificios de oficinas y servicios hospitalarios.</p>

<p>El principal objetivo del Programa Parcial de la Zona Norte es lograr que el ordenamiento territorial garantice un desarrollo resiliente, equilibrado y sustentable; que mejore la calidad de vida de las personas. Aplicando en la Zona Norte la zonificación primaria definida por el Programa Metropolitano de La Laguna, los preceptos de la Ley General y Estatal de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano vigentes.  • Generar propuestas contra riesgos hidrometeorológicos • Diversificar las políticas de uso de suelo mixto con enfoque inclusivo • Implementar espacios públicos de calidad y movilidad sostenible</p>

<h2>Estatus del proyecto:</h2>

<p>En enero se terminó la integración del documento por parte del IMPLAN.</p>

<p>El 17 de febrero se inició el trabajo entre direcciones involucradas, donde participan:</p>

<ol>
<li>Secretaría del Ayuntamiento</li>
<li>Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo</li>
<li>Dirección General de Obras Públicas</li>
<li>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón</li>
<li>Dirección General de Medio Ambiente</li>
<li>Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana</li>
<li>Coordinación Municipal de Protección Civil y Bomberos</li>
<li>Dirección General de Servicios Públicos Municipales</li>
<li>Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón</li>
<li>Presidencia de la Comisión de Gobernación y Reglamentación</li>
<li><p>Presidencia de la Comisión de Planeación, Urbanismo y Obras Públicas</p>

<p>El 03 de abril se recibieron las observaciones de las diferentes direcciones para comenzar con el proceso de revisión, solución e integración al documento y actualmente se trabaja en la integración de las observaciones de estrategia vial y uso de suelo en conjunto con la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo, proceso que terminará el 30 de abril.</p></li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Vocación Económica de la ZML y la Oferta de Educación Superior</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-vocacion-economica-de-la-zml-y-oferta-de-educacion-superior.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-vocacion-economica-de-la-zml-y-oferta-de-educacion-superior</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-vocacion-economica-de-la-zml-y-oferta-de-educacion-superior/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>De acuerdo con la <strong>Clasificación Mexicana de Programas de Estudio por Campos de Formación Académica (CMPE 2016) que realiza el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI)</strong>, la cual agrupa los 5 niveles de estudios superiores en 10 campos de formación; los estudios ofertados en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) para el ciclo escolar 2018 – 2019; se agrupan principalmente en el campo de Ingeniería, Manufactura y Construcción; con una representación del 25.85%. Los temas específicos que se abordan en esta división son manufacturas y procesos, Arquitectura y Construcción, Ingeniería mecánica, electrónica, eléctrica y profesiones afines.</p>

<p>Dichas actividades encuentran su alineación con la vocación económica de la ZML presentada en el <strong>Plan de Política Industrial desarrollado por el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong>. Ahí, se denota a la Industria Manufacturera como la principal actividad económica ya que contribuye con el 72% de la producción bruta, el 56% del valor agregado y el 28% del empleo. Dentro de esta Industria, de los 19 subsectores presentes en la ZML, existen 5 principales, ya que aportan el 83% de la producción buta, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo. Dichos subsectores son: Metálicas Básicas, Industria Alimentaria, Fabricación de Maquinaria y Equipo, Fabricación de Equipo de Transporte y Fabricación de Prendas de Vestir; coformando del sector manufacturero el 83% de su producción buta, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo.</p>

<p>Por otro lado, otros de los campos principales son el de Administración y Negocios, el cual contribuye con 14.29% sobre el total de las carreras, y que contempla los temas de Administración y Gestión, así como Negocios y Contabilidad; y el campo de Educación que agrupa el 11.56%. Éste último se incorporó al tercer pues to por importancia en representación porcentual, ya que el Ciclo escolar 2017-2018, dicho lugar era ocupado por el Campo de las Ciencias Sociales y Derecho.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-vocacion-economica-de-la-zml-y-oferta-de-educacion-superior/img01.jpg" alt="Vocación Económica ZML y Educación">
<strong>Fuente: Asociación Nacional De Universidades e Instituciones de Educación Superior, ANUIES; y Clasificación Mexicana de Programas de Estudio por Campos de Formación Académica, CMPE 2016.</strong></p>

<p></br></br></p>

<p>Desde otra arista, <strong>la ZML, cuenta con 147 estudios diferentes a nivel superior, 8 más con respecto al ciclo escolar 2017-2018</strong>; lo cual se traduce en 48,803 matriculados en 47 ingenierías, 77 licenciaturas y 23 estudios técnicos; siendo los hombres poco más de la mitad de la matrícula con el 51%. Del total de matriculados en el ciclo escolar 2018-2019, 16 de cada 100 egresaron y 14 de 100 se titularon, uno más con respecto al año pasado. El mayor porcentaje de egresados y titulados también son hombres.</p>

<p><strong>En la región lagunera, la carrera con mayor demanda es Ingeniería Industrial, seguida la Licenciatura en Derecho y Contador Público</strong>. A continuación se muestra una gráfica con las principales carreras para la ZML y Torreón, en función del número de matriculados.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-vocacion-economica-de-la-zml-y-oferta-de-educacion-superior/img02.jpg" alt="Vocación Económica ZML y Educación 2"></p>

<p><strong>Si analizáramos detalles para ingenierías, licenciaturas y estudios técnicos:</strong></p>

<p><strong>Las licenciaturas con mayor matrícula en la ZML son</strong>: Derecho, Contaduría Pública y Administración. Donde 6 de cada 10 matriculados son mujeres.</p>

<p><strong>Las ingenierías con mayor matrícula en la ZML son</strong>: Industrial, Mecatrónica y Sistemas Computacionales. Donde 7 de cada 10 son hombres.</p>

<p>Los estudios técnicos con mayor matrícula en la ZML son: Técnico Superior Universitario en Procesos Industriales Área Manufactura, Técnico Superior Universitario en Mantenimiento Área Industrial y Técnico Superior Universitario en Mecatrónica Área Automatización. Donde 7 de cada 10 son hombres.</p>

<p>Las Instituciones que ofrecen estos estudios de educación superior en La Laguna son 62; la Universidad Autónoma de Coahuila, seguida del Instituto Tecnológico de la Laguna y el Instituto Tecnológico Superior de Lerdo; son las Instituciones públicas con mayor cantidad de alumnos matriculados en ese orden, y juntas agrupan el 39% de los estudiantes de educación superior de la región. En contraste, las principales instituciones privadas con mayor número de alumnos registrados son la Universidad Vizcaya de las Américas, la Universidad Iberoamericana Torreón y la Universidad La Salle; juntas agrupan el 8% de los alumnos de este nivel.</p>

<p>Si bien es importante que exista un equilibrio entre la oferta de profesionistas y la demanda de los mismos, tomando en cuenta aspectos técnicos; también es relevante dotar a los y las estudiantes de las herramientas para el desarrollo de habilidades blandas como el liderazgo o la facilidad para comunicarse. A la par, trabajar en la calidad de la vinculación academia - empresa, la profesionalización y certificación de la proveeduría, la infraestructura de hospedaje industrial, la capacitación y especialización de los colaboradores, y la atracción de inversiones, mismas que generarán mayor valor agregado y terminarán conservando en la región el talento de las y los jóvenes laguneros.</p>

<h2>PUNTOS DE INFORMACIÓN</h2>

<ul>
<li><p>Los estudios ofertados en la ZML, para el ciclo escolar 2018 – 2019; se agrupan principalmente en el campo de Ingeniería, Manufactura y Construcción; con una representación del 25.85%. Los temas específicos que se abordan en esta división son manufacturas y procesos, Arquitectura y Construcción, Ingeniería mecánica, electrónica, eléctrica y profesiones afines.</p></li>
<li><p>La ZML, cuenta con 147 estudios diferentes a nivel superior, 8 más con respecto al ciclo escolar 2017-2018;  lo cual, se traduce en 48,803 matriculados en 47 ingenierías, 77 licenciaturas y 23 estudios técnicos.</p></li>
<li><p>En la ZML, la carrera con mayor demanda es Ingeniería Industrial, seguida la licenciatura en Derecho y Contador Público.</p></li>
<li><p>Del total de matriculados en el ciclo escolar 2018-2019, 16 de cada 100 egresaron y 14 de 100 se titularon. El mayor porcentaje de egresados y titulados son hombres.</p></li>
<li><p>La Industria Manufacturera es la principal actividad económica ya que contribuye con el 72% de la producción bruta, el 56% del valor agregado y el 28% del empleo. Dentro de esta Industria, de los 19 subsectores presentes en la ZML, existen 5 principales, ya que aportan el 83% de la producción buta, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo.</p></li>
<li><p>Las Instituciones que ofrecen estos estudios de educación superior en La Laguna son 62; la Universidad Autónoma de Coahuila, seguida del Instituto Tecnológico de la Laguna y el Instituto Tecnológico Superior de Lerdo; son las instituciones públicas con mayor cantidad de alumnos matriculados en ese orden.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Casos acumulados de COVID-19 sospechosos en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-sospechosos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-sospechosos</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 13:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Casos acumulados de COVID-19 negativos en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-negativos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-negativos</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 13:14:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Casos acumulados de COVID-19 positivos en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-positivos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-positivos</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 13:06:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El IMPLAN Torreón y su Consejo Juvenil: Visión Metrópoli, presentarán Conferencias Virtuales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima00.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales"></p>

<h2>El IMPLAN Torreón y su Consejo Juvenil: Visión Metrópoli presentarán Conferencias Virtuales.</h2>

<p>Las conferencias tratarán los temas de: Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad, Salud Mental y Acciones Metropolitanas para La Laguna.</p>

<p>Se llevarán a cabo del 6 al 10 de abril a partir de las 17:00 hrs.</p>

<p><strong>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) y su Consejo Juvenil: Visión Metrópoli</strong>, presentan el proyecto "Visión Metrópoli X", un espacio dedicado a compartir conocimientos de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para la ciudadanía como: Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad, Salud Mental y Acciones Metropolitanas para La Laguna.</p>

<p>Las <strong>conferencias serán completamente virtuales</strong> y se transmitirán a través de las páginas de Facebook del Consejo Visión Metrópoli y del IMPLAN Torreón; del 6 al 10 de abril del presente año a partir de las 17:00 hrs.</p>

<p>La <strong>primera conferencia</strong> será impartida por el Lic. Abraham Cuéllar Arias, Director de Atención a la Juventud en el Ayuntamiento de Torreón, con el tema: <strong>“Gobernanza: ¿Que hace a un Buen Gobierno?”</strong>, la cual se transmitirá en vivo el lunes 6 de abril a las 17:00 hrs.</p>

<p>Ese mismo día, pero a las 17:30 hrs. la Lic. Frida García Gutiérrez, Directora de Proyectos Estratégicos de este Instituto, presentará la conferencia: <strong>“La Planeación Participativa Desde el IMPLAN y el TRC 2040”</strong>.</p>

<p>El martes 7 de abril a las 17:00 hrs. se llevará a cabo la tercera conferencia: <strong>“Diseño e Implementación de un Proyecto Ciudadano”</strong>, que será impartida por la Lic. Talía Romero Muñiz, Coordinadora de Metrópoli Laguna.</p>

<p>La cuarta conferencia lleva por nombre: <strong>“La Importancia de la Conciencia Ambiental en La Laguna”</strong>, el ponente será el Lic. Andrés Ortega Chufani, Profesor en el Tecnológico de Monterrey Campus Laguna, y se transmitirá el día martes 7 de abril a las 17:30 hrs.</p>

<p>El Lic. Luis García Abusaíd, Director Ejecutivo de la empresa de Consultoría-Diálogo: Laboratorio Estratégico, presentará la quinta conferencia titulada <strong>“Activismo Ciudadano Bajo la 4T: Caso Torreón”</strong> el día miércoles 8 de abril a las 17:00 hrs.</p>

<p>La sexta conferencia <strong>“Mujeres en el Transporte Público de Torreón”</strong> será impartida por la Arq. Ihanelly Hernández Villa, Responsable de Regeneración Urbana en el IMPLAN Torreón, y se transmitirá el miércoles 8 de abril a las 17:30 hrs.</p>

<p><strong>“Participación Ciudadana Colectiva”</strong> es la séptima conferencia y será desarrollada por el Lic. J. Arturo Aranda Zamudio, Catedrático de la Universidad La Salle Laguna y del Tecnológico de Monterrey Campus Laguna, el jueves 9 de abril a las 17:00 hrs.</p>

<p>La última conferencia lleva por nombre <strong>“Des-cifrando la Salud Mental en Coahuila”</strong>, misma que se presentará el 9 de abril a las 17:30 hrs. a cargo de la Arq. Alejandra Martínez Avilés, colaboradora de la Dirección de Proyectos Estratégicos del IMPLAN Torreón.</p>

<p>En el transcurso de la semana se recopilarán preguntas y comentarios de las personas que interactuaron con las y los ponentes, y el viernes 10 de abril a las 17:00 hrs., los expertos contestarán en vivo a cada una de ellas con la finalidad de aclarar las dudas e inquietudes de la audiencia.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima01.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima01a.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 1a"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima02.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima02a.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 2a"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima02b.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 2b"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima03.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima04.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima04a.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 4a"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y las Determinantes de su Crecimiento Urbano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Hace décadas que México está experimentando crecimiento urbano acelerado, no solo en cuanto al incremento en tamaño poblacional (78% vivía en ciudades para 2010), sino también en relación con la expansión territorial que las ciudades han tenido y a su preponderancia para la economía nacional.</p>

<p>Históricamente, <strong>las condiciones posibilitadoras para el crecimiento urbano han sido: el progreso agrícola, el desarrollo de los medios de comunicación, una organización política y social sólida, existencia de reserva de agua, el desarrollo demográfico, el éxodo rural, y el aumento de los ingresos.</strong> Todas estas, han colaborado para la consolidación de Torreón como urbe y como ciudad central de la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p>Desde sus inicios su ubicación privilegiada entre el río Nazas y el río Aguanaval, le permitieron convertirse en una zona de grandes latifundios y de bonanza agrícola.</p>

<p>Luego de su declaración como ciudad y de la llegada del ferrocarril, se impulsó el crecimiento constante de su economía, favoreciendo la instauración de empresas que fueron atrayendo a grandes cantidades de población de otros estados cercanos e incluso de otros países, por lo que surgieron nuevos asentamientos y con ello más servicios y comercio.</p>

<p>En el <strong>México post-revolucionario y con la política de industrialización nacional, la ciudad vivió un auge por la industria manufacturera, experimentando el ocaso del campo tradicional y el éxodo de las localidades rurales de la Comarca Lagunera</strong>. A partir de ese momento, la vocación agrícola se vio disminuida, permaneciendo solo aquellas actividades de subsistencia o ligadas a procesos industriales.</p>

<p>Este breve recorrido histórico permite observar cómo el aspecto económico ha estado íntimamente ligado con el crecimiento de Torreón como urbe. Por su parte, la economía urbana, se ha encargado de analizar con mayor precisión la relación entre el tamaño de una ciudad, el ritmo de su crecimiento y sus funciones económicas, entendiendo por éstas últimas a todas las actividades económicas que justifican la existencia de una ciudad.</p>

<p>De esta manera, Unikel (1978) clasifica a las ciudades en México en nueve funciones económicas básicas: de servicios; industria de la transformación; comercio; comunicaciones y transportes; construcción, electricidad y gas; industria extractiva; petróleo; y gobierno. Para lo cual utiliza la estructura de la mano de obra residente.</p>

<p><strong>A partir del cálculo de las tasas de crecimiento medio anual desde 1930 a la fecha, se destaca que Torreón ha tenido periodos de crecimiento poblacional alto (superiores al 3% según CONAPO) en tres momentos: de 1940 a 1950 (5.3%), de 1950-1960 (3.27%) y de 1970 a 1980 (3.80%).</strong></p>

<p>Según los estudios de Unikel (1978) hacia 1940, Torreón tenía una función predominante de Transporte/comunicaciones, seguida en importancia por el Comercio, la Construcción, la Electricidad y Gas.  En 1950, la principal fue el Comercio; en 1960, nuevamente el Transporte destacó; y para 1970, los servicios fueron la función predominante.  Por la función de transporte, se entiende a aquellas ciudades por lo regular del interior del país, que se dedicaban principalmente a transportar productos agropecuarios e industriales para el mercado interno y externo, ya fuera por carretera o ferrocarril.</p>

<p>A partir de 1980 la tasa de crecimiento no superó el 3%, aunque puede considerarse media hasta 1990 (2.47%), probablemente por la atracción de población que tuvo la instalación de la industria maquiladora en la ciudad. A partir de 1990 el crecimiento poblacional fue menor, permitiendo inferir que, entre otras cosas, esa variación puede indicar un cambio en la función principal de la ciudad durante esas décadas.</p>

<h2>Datos:</h2>

<p>-El periodo de crecimiento poblacional más alto de Torreón fue de 1940 a 1950 (5.3%) y su función económica básica era el transporte de productos agropecuarios e industriales.</p>

<p>-A partir de 1990 se observa disminución de las tasas de crecimiento medio anual en Torreón. Llegando a 1.35% de 2010 a 2020.</p>

<p>-El segundo periodo de más alto crecimiento poblacional en Torreón fue de 1970 a 1980 (3.8%). Durante este tiempo, los servicios fueron la función económica predominante.</p>

<h2>Torreón Población</h2>

<p>2020*: (estimación): 731,902</p>

<p>2010: 639,629 (1.35% tasa de crecimiento medio anual)</p>

<p>2000: 529,512 (1.90%)</p>

<p>1990: 464,825 (1.31%)</p>

<p>1980: 363,886 (2.47%)</p>

<p>1970: 250,524 (3.80%)</p>

<p>1960: 203,153 (2.11%)</p>

<p>1950: 147,233 (3.27%)</p>

<p>1940: 87,765 (5.3%)</p>

<p>1930: 74,906 (1.59%)</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li><p>INEGI. Censos y conteos de población y vivienda. Extraído de: https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2010/</p></li>
<li><p>CONAPO. (s.f.) Proyecciones de población. Extraído de: http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-poblacion-estimada.html</p></li>
<li><p>Plana, M. (1996). El Reino del Algodón en México. La estructura agraria de la Laguna (1855-1910). Universidad Autónoma de Nuevo León. Monterrey, Nuevo León.</p></li>
<li><p>Ramos, J. (2009). Entre el esplendor y el ocaso lagunero. Ensayo sobre el desarrollo urbano de Torreón. Consejo Editorial del Estado, Saltillo.</p></li>
<li><p>Unikel, L. y Garza, G. (1978). Una clasificación funcional de las principales ciudades de México. El Colegio de México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Valores Catastrales por Vialidades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-valores-catastrales-por-vialidades</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades/imagen.jpg"><br>

Valores de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón, Coahuila de Zaragoza para el Ejercicio Fiscal 2019.</a>]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
