<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 12:47:43 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Problemática del agua en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematica-del-agua-en-la-comarca-lagunera.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-problematica-del-agua-en-la-comarca-lagunera</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 14:55:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott, Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematica-del-agua-en-la-comarca-lagunera/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La Comarca Lagunera debe su nombre a las antiguas lagunas que se encontraban en la región,</strong> de las cuales sobresalía <strong>la laguna de Mayrán y la de Viesca,</strong> irrigadas por los <strong>ríos Nazas y Aguanaval</strong> respectivamente.</p>

<p>Grandes preguntas surgen en muchos habitantes de esta región: <strong>¿cómo fue que se secaron estas lagunas? ¿por qué el Río Nazas solo lleva agua hasta antes del área urbana de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML)? ¿qué implicaciones medio ambientales conlleva esto?</strong> Para intentar responder estas preguntas, es preciso comprender desde donde viene este importante recurso.</p>

<p>México se encuentra dividido en 731 cuencas hidrológicas. <strong>Una cuenca es un área geográfica por donde transita el agua hacia una corriente principal.</strong> Son las cuencas de los Ríos Nazas y Aguanaval las que irrigan la ZML. Ambas cuencas se dividen a su vez en cuenca alta, media y baja respectivamente.</p>

<p>El Río Nazas tiene su origen en la Sierra Madre Occidental donde confluyen los ríos Sextin, del Oro, Ramos-Potrillos, Tepehuanes y de Santiago. <strong>Es en esta cuenca alta, donde fue construida en 1946 la presa Lázaro Cardenas (El Palmito).</strong> Esta presa de tipo captadora, regula las aguas de los ríos Sextin y Ramos, y la deriva en lo que es el punto de origen del Río Nazas.</p>

<p>Posteriormente, <strong>el río sigue su cauce natural en su cuenca media, hasta llegar a la cuenca baja donde fue construida la Presa Francisco Zarco (Las Tórtolas) en 1968.</strong> Ubicada entre los municipios de Nazas, Cuencamé y Lerdo, esta presa se encarga de regular el caudal del río en su cauce natural, llegando hasta la represa San Fernando en el municipio de Lerdo, muy cerca del área urbana.</p>

<p>Es en este punto, donde <strong>el agua es derivada hacia una red de canales artificiales que se encargan de llevar el recurso de riego hasta las diferentes zonas agrícolas de la Comarca.</strong> Y es también en este punto, donde el Río Nazas deja de llevar caudal de manera regular, y se convierte en un lecho seco la mayor parte del tiempo; pasando por la zona urbana, hasta llegar a lo que fue la Laguna de Mayrán.</p>

<p>Asimismo <strong>el Río Nazas lleva agua en el área natural protegida el Cañón de Fernández todo el año.</strong> También es conocido como "Parque Estatal Cañón de Fernández" y fue declarado como Sitio Ramsar.</p>

<p><strong>La Zona Metropolitana de la Laguna se alimenta del agua contenida en el acuífero Principal de la Comarca.</strong> Éste acuífero permanece sobreexplotado, siendo que sus principales fuentes de recarga son el Río Nazas y el Aguanaval.</p>

<p>Es decir, <strong>su uso no es equilibrado. La extracción es mayor a la recarga estimada.</strong> Es de vital importancia que se recapacite en el uso que se le da al recurso, con el fin de garantizar el abastecimiento y la calidad del agua para el futuro.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematica-del-agua-en-la-comarca-lagunera/rio-nazas-mapa-hidrologia.jpg" alt="Río Nazas Mapa Hidrología"></p>

<h3>El déficit</h3>

<p><strong>La principal actividad económica por dedicación en La Laguna es el sector agropecuario, en el distrito de riego 017 existen cerca de 38 000 productores tanto del sector privado como ejidal.</strong> La existencia de este distrito de riego hace del sector agrícola el mayor consumidor de agua y productor de insumos para la industrialización de lácteos y otros productos agropecuarios, además de forrajes para mantener el ganado, producción de algodón, hortalizas y frutales.</p>

<p><strong>En la actualidad se sabe que la de La Laguna es la cuenca lechera más importante de México,</strong> además de la actividad agropecuaria, existen el sector agroindustrial y el textil, que también han aumentado la demanda de agua en la zona urbana. A esto se añade que la región de la Comarca es una zona árida con clima muy seco y escasa precipitación.</p>

<p><strong>El Programa Irritila, dedicado a conservar y restaurar la cuenca alta del Río Nazas, establece que  ésta representa la mayor fuente de agua de recarga para los acuíferos de la región.</strong> El objetivo del proyecto es mejorar la captación de escurrimientos de agua en el Río Nazas y con ello incrementar la recarga que recibe el acuífero principal.</p>

<p>Se estima que en esta zona el bosque tiene un alto grado de degradación y se encuentra en proceso de cambio de vegetación, además el pastoreo de ganado y la degradación de la cobertura vegetal están presentes en una parte importante de la superficie de la cuenca alta.</p>

<p><strong>De acuerdo con la Conagua en el documento  “Disponibilidad de Acuíferos” publicado en 2015, la recarga anual del acuífero principal es de 518.9 millones de metros cúbicos al año y la extracción total es de es de 1,221.8 millones de metros cúbicos al año,</strong> de los cuales 1,045.2 corresponden a uso agrícola, 127.8 a uso urbano y 23.1 a uso industrial.</p>

<p><strong>Existe un déficit muy considerable y ya no hay volumen de agua disponible para una mayor extracción. Todo esto ha ocasionado una tendencia hacia el abatimiento del nivel del agua subterránea, con el riesgo de que se incremente cada vez su deterioro.</strong></p>

<h3>Características de las presas</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Nombre Oficial</th>
  <th>Nombre Común</th>
  <th align="right">Capacidad al NAME (hm3)</th>
  <th align="right">Capacidad al NAMO (hm3)</th>
  <th align="right">Capacidad muerta (hm3)</th>
  <th align="right">Altura de la cortina (m)</th>
  <th align="right">Año de Terminación</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Lázaro Cárdenas</td>
  <td>El Palmito</td>
  <td align="right">3,336</td>
  <td align="right">3,336</td>
  <td align="right">95.00</td>
  <td align="right">104.70</td>
  <td align="right">1946</td>
</tr>
<tr>
  <td>Francisco Zarco</td>
  <td>Las Tórtolas</td>
  <td align="right">436</td>
  <td align="right">365</td>
  <td align="right">29.90</td>
  <td align="right">39.50</td>
  <td align="right">1968</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul>
<li>NAME: Nivel de Agua Máximo Extraordinario</li>
<li>NAMO: Nivel de Agua Máximo Ordinario</li>
<li>Fuente: CONAGUA</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/implan_torreon-agua_torreon-rio_nazas-presas-aguanaval-milenio_noticias-laguna_0_1054094610.html">Milenio - Problemática del agua en la Comarca Lagunera</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ordenamiento Ecológico Territorial de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ordenamiento-ecologico-territorial-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ordenamiento-ecologico-territorial-de-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 16:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Q.F.B. Susana Estens de la Garza</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ordenamiento-ecologico-territorial-de-torreon/parque-fundadores.jpg" alt="Parque Fundadores de Torreón"></p>

<p>Contrariamente a lo que se pueda pensar, el <strong>Ordenamiento Ecológico Territorial (POET)</strong> no se trata del controvertido uso de suelo dictado por el Plan Rector autorizado por los municipios.</p>

<p><strong>Los ordenamientos, como instrumentos de la política ambiental, son procesos de planeación impulsados por la SEMARNAT.</strong> Puede ser general (para el territorio nacional), marino, regional o local. <strong>El caso que nos ocupa es el local, ya que el Gobierno Municipal a través de la Dirección de Medio Ambiente es responsable de que se lleve a cabo.</strong></p>

<p><strong>Este ordenamiento local regulará los usos de suelo fuera de los centros de población y establecerá criterios y lineamientos dentro de los centros de población.</strong> Estos criterios y lineamientos se darán a través de un proceso y metodología ya establecida que considera la participación activa de la población en general. <strong>Para este proceso, y desde 2015, se han llevado a cabo reuniones informativas, talleres y mesas de trabajo.</strong> Estos trabajos se dividieron en <strong>cinco mesas: urbano, conservación, industrial, agricultura y ganadería, materiales pétreos y turismo de naturaleza.</strong></p>

<p>Se hizo la convocatoria e invitaciones a los grupos de interés y a la población en general con buena respuesta de parte de algunos sectores interesados. De otros sectores la representación ha sido escasa.</p>

<p>Estos talleres han servido como escenario para revisar los mapas de Torreón, definir atributos y aptitudes y llegar a conclusiones que se pueden plasmar en mapas (mapeables) para entonces poder definir las Unidades de Gestión Ambiental (UGA) del territorio municipal. <strong>Todo este proceso que confluye en una propuesta de Ordenamiento Ecológico Territorial, debe ser validado por la sociedad.</strong> De ahí la importancia de la participación de los diferentes grupos de interés para que se “maximice el consenso y minimice el conflicto entre los diferentes sectores sociales y las autoridades en una región”.</p>

<p><strong>Una vez que la propuesta haya sido validada por la consulta pública se deberá emitir un decreto que el Congreso del Estado deberá autorizar.</strong> El Ordenamiento Ecológico Territorial debe ser revisado de manera periódica por los diferentes actores: sociedad, OSCs y gobierno.</p>

<p>Para fines prácticos, <strong>las subsiguientes inversiones, proyectos y desarrollos de nuestra ciudad estarán obligados a consultar el documento de ordenamiento ecológico, para revisar que las actividades que se pretendan desarrollar no se contrapongan a los criterios y lineamientos ya acordados.</strong> Este instrumento de política ambiental, también le permitirá al municipio de Torreón calificar para futuros proyectos financiados por el gobierno federal.</p>

<p>El Programa de Ordenamiento Ecológico Territorial de Torreón puede ser consultado en la página del municipio <a href="http://www.torreon.gob.mx">www.torreon.gob.mx</a></p>

<p>Si Usted desea saber más de este instrumento de planeación, le recomendamos tomar el <a href="http://kinet.cuaed.unam.mx/educacion_continua/ordenamiento_ecologico/">curso en línea que la SEMARNAT en colaboración con la UNAM ofrece</a> a los distintos sectores (social, OSC y gobierno) interesados.</p>

<p>Comentarios a: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/&#x6d;&#97;i&#x6c;&#116;o&#x3a;&#115;u&#x73;&#97;n&#x61;&#101;s&#x74;&#101;n&#x73;&#64;h&#x6f;&#116;m&#x61;&#105;l&#x2e;&#99;&#111;&#x6d;">susanaestens@hotmail.com</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El IMPLAN y el Tec de Monterrey presentaron el Encuentro LagunaY2040</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-10-14-tec-de-monterrey-y2040.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2017-10-14-tec-de-monterrey-y2040</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 16:45:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-10-14-tec-de-monterrey-y2040/y2040-1.jpg" alt="Y2040"></p>

<p>El 6 de octubre se llevó a cabo la inauguración del encuentro <strong>Laguna Y2040 Youth Challenge</strong> organizado por el <strong>IMPLAN</strong> y el <strong>Tecnológico de Monterrey,</strong> con la participación de alrededor de 200 jóvenes estudiantes, miembros del programa de liderazgo <strong>Action Leadership for an Amazing World (ALFAW).</strong></p>

<p>Se contó con la presencia del director del Tec de Monterrey Campus Laguna, <strong>Carlos Bejos;</strong> del director del IMPLAN Torreón, <strong>Eduardo Holguín;</strong> y de <strong>Miguel Wong Sánchez,</strong> miembro del Consejo de Educación y Tecnología de la Laguna A.C.</p>

<p>En la bienvenida, el director del IMPLAN habló sobre la importancia de la participación ciudadana entre los jóvenes. Dijo que este tipo de encuentros como el LagunaY2040, permite que los jóvenes apliquen en situaciones reales los conceptos aprendidos en los libros, internet y el salón de clases.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-10-14-tec-de-monterrey-y2040/y2040-2.jpg" alt="Y2040"></p>

<p>Asimismo, señaló que esto permite que los sectores públicos y privados encargados de la toma de decisiones, escuchen las opiniones de los jóvenes y se pueden aprovechar sus ideas innovadoras para resolver problemas. Enfatizó en que estos ejercicios, empoderan a las nuevas generaciones.</p>

<p><strong>El objetivo del encuentro fue que los jóvenes pudieran analizar la realidad de su región y diseñar estrategias de desarrollo para un futuro mejor, en un horizonte de tiempo al 2040.</strong></p>

<p>La segunda sesión se realizó el 14 de octubre, con la bienvenida del director del Tec de Monterrey Campus Laguna, Carlos Bejos Acebo. El análisis de los estudiantes se realizó tomando como base los seis ejes del Plan Estratégico TRC2040: Buen Gobierno, Desarrollo Económico, Desarrollo Social, Entorno Urbano, Movilidad y Transporte y  Medio Ambiente y Sustentabilidad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-10-14-tec-de-monterrey-y2040/y2040-3.jpg" alt="Y2040"></p>

<p>La metodología, orientada por el IMPLAN y adaptada por el Tecnológico de Monterrey estuvo  dividida en cuatro partes: Diagnóstico, Visión, Estrategia y Mi Acción de Liderazgo. Los jóvenes determinaron en equipo los principales problemas del diagnóstico, seleccionaron un problema prioritario y generaron una visión hacia el 2040.</p>

<p>Los proyectos propuestos y puestos en marcha por los jóvenes serán publicados en breve en la plataforma del IMPLAN trcimplan.gob.mx como seguimiento del impacto del encuentro.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-10-14-tec-de-monterrey-y2040/y2040-4.jpg" alt="Y2040"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Podas, escombro y ciudadanos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/podas-escombro-y-ciudadanos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-podas-escombro-y-ciudadanos</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 11:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Q.F.B. Susana Estens de la Garza</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/podas-escombro-y-ciudadanos/rio-nazas-con-basura-y-escombro.jpg" alt="Río Nazas - Basura y Escombro en el lecho seco del río"></p>

<p>El municipio de Torreón cuenta con un servicio de limpieza (recolección de basura) que en las encuestas de percepción se considera bueno. Difiero. <strong>Por la cantidad de dinero que se paga mensualmente, podríamos y deberíamos tener una ciudad más limpia.  Sin embargo, no se trata solo de pagar.</strong> A fin de cuentas, las personas sacan a la banqueta la basura y el camión que pasa tres veces a la semana, se lo lleva. Fuera de vista, se terminó el problema.</p>

<p>¿Pero qué sucede si se hicieron podas o se cortó el césped? ¿Qué sucede si se hizo una pequeña remodelación que generó menos de un metro cúbico de escombro? <strong>La ley marca que el generador es responsable de sus residuos hasta la correcta disposición final.</strong> ¿Qué opciones damos a los ciudadanos que se encuentran en esta situación? ¿Qué es lo que hace el ciudadano? Es de todos conocido que lo más sencillo es contratar a un carromatero para que retire las podas o el escombro. ¿Y el carromatero dónde depositará estos residuos? También ya lo sabemos.  En cualquier parte: cauce del río, arroyos, lotes baldíos, espacios públicos y predios sin vigilancia. <strong>De esta forma todos estamos contribuyendo al problema. Y entre todos pagamos, ya que resulta oneroso para la ciudad estar limpiando lo que otros tiran y que luego también tapona el drenaje.</strong></p>

<p>Y eso sin siquiera tocar el tema del abuso que se hace de los animales de tiro. <strong>La solución que propongo en este breve escrito es que el municipio establezca un sistema a través del cual se pueda solicitar el servicio de retiro de podas o escombro cuando estos no excedan una cantidad,</strong> (2 m3 de escombro o de podas, por ejemplo). El servicio tendría un costo (que de hecho ya se encuentra en la Ley de Ingresos desde hace años), generaría empleos y abonaría a la responsabilidad ambiental que los ciudadanos debemos ejercer. El escombro tiene el potencial de ser transformado en materiales que se pueden usar nuevamente. Las podas se pueden convertir en composta. <strong>Ya se hace en otras ciudades. ¿Por qué en Torreón no?</strong></p>

<h3>Es frecuente la quema de residuos en el lecho del Río Nazas</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/podas-escombro-y-ciudadanos/rio-nazas-quema-residuos.jpg" alt="Quema de residuos en el lecho del Río Nazas"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Lluvia y la Basura</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-lluvia-y-la-basura.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-lluvia-y-la-basura</guid>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 10:36:00 -0500</pubDate>
      <author>Q.F.B. Susana Estens de la Garza</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-lluvia-y-la-basura/la-lluvia-y-la-basura.jpg" alt="La Lluvia y la Basura"></p>

<h3>¿Y si además de quejarnos contribuimos a la solución?</h3>

<p><strong>Los drenajes tapados no ocurren por casualidad. La basura no se produce por generación espontánea. Es el producto de lo que consumimos y de nuestras decisiones.</strong> Pero si pensamos que por sacar las bolsas de basura en los días y horarios establecidos, cumplimos, nos equivocamos. Si creemos que por tirar la basura en un terreno baldío, en un camellón o en la calle, la basura ya no será nuestro problema, nos equivocamos. Como un búmerang, regresará. Ya vimos estos (maravillosos) días de lluvia, como la basura taponeó el drenaje. Basura que tuvo dueño y que fue dejada en la calle o en sitios no permitidos, por las personas que ahora se quejan amargamente del agua que entra a sus casas.</p>

<p><strong>La mitad de la basura que producimos es reciclable, es decir el PET, aluminio, cartón, vidrio y papel son perfectamente reciclables. Ojo: limpio, seco y separado. Nadie debería tener que hurgar entre nuestra basura como forma de supervivencia.</strong></p>

<p>¿Y si la sacáramos de tal forma que un recolector (pepenador) se la lleve, sin tener que ensuciarse, para así ganarse unos pesos? Y más allá de esto, en vez de sentirnos generosos <strong>tendríamos que darnos cuenta que esto sería una parte de la responsabilidad ambiental que debemos asumir.</strong></p>

<p><strong>En Vancouver, Canadá, también hay pepenadores.</strong> Existe una iniciativa en la que los vecinos dejan las bolsas pre-seleccionadas y colgando de un gancho, para que el pepenador así se la lleve y no tenga que hurgar.</p>

<p><strong>En Torreón tenemos a ProInder. Un proyecto ambiental-social que apoya a los recolectores y los contacta con hogares, colonias y/o negocios para que se les entreguen los reciclables.</strong></p>

<p><strong>Tenemos más opciones para disminuir la basura que generamos al separarla de origen y encargarnos de que sea valorizada:</strong> la podemos entregar a una asociación para que recauden fondos, la podemos llevar a algún supermercado de los que tienen módulos para separar reciclables o entregarla a un pepenador. Lo que ya no debe ser opción es revolver todo, tirar en la calle y voltear a otro lado.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-lluvia-y-la-basura/si-cuidas-el-drenaje-1.jpg" alt="SIMAS Si cuidas el drenaje"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-lluvia-y-la-basura/si-cuidas-el-drenaje-2.jpg" alt="SIMAS Si cuidas el drenaje"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Jimulco: El paso del ferrocarril y su importancia para Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/jimulco-el-paso-del-ferrocarril-y-su-importancia-para-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-jimulco-el-paso-del-ferrocarril-y-su-importancia-para-torreon</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 08:26:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/jimulco-el-paso-del-ferrocarril-y-su-importancia-para-torreon/boca-de-picardias.jpg" alt="Boca de Picardías"></p>

<p><strong>La Reserva Ecológica Municipal Sierra y Cañón de Jimulco</strong> cuenta con una superficie de <strong>60,458.26 hectáreas</strong> y corresponde <strong>el 44.7% del territorio del Municipio de Torreón. Es la reserva ecológica municipal más grande de México.</strong></p>

<p>En la publicación anterior tratamos específicamente temas de la Reserva. En esta entrega, para ampliar el contexto, abordaremos su historia, su gente y <strong>cómo ha sido el paso del ferrocarril por Jimulco un componente determinante para el progreso de La Comarca Lagunera.</strong></p>

<h3>Los orígenes de Jimulco</h3>

<p>La muy antigua <strong>Hacienda de Jimulco</strong> fue construida por misioneros jesuitas. Se reconoce a <strong>Fray Agustín de Espinoza</strong> como el poseedor de las Haciendas Santa Ana de los Hornos y Jimulco.</p>

<p>Desde 1760 les quitaron a los jesuitas las tierras de la Real Hacienda de Jimulco y pasaron a ser propiedad de <strong>Don David Winfield,</strong> quien las vendió a <strong>Juan Gaidor;</strong> los cultivos de entonces eran escasos y se hacían con el agua que salía de los manantiales.</p>

<p><strong>Amador Cárdenas Ramón,</strong> nacido en Monclova, decidió establecerse en la Hacienda de Jimulco. En 1880 nació su hijo menor y le pidió a Juan Gaidor que lo bautizara; reafirmando con ello su amistad y confianza. Al fallecer Juan Gaidor dejó en herencia sus propiedades a su ahijado. <strong>Fue así como las tierras de Jimulco pasaron a ser propiedad de Amador Cárdenas, siendo el principal actor en el desarrollo histórico de la región.</strong></p>

<h3>El paso del Ferrocarril</h3>

<p>Al término del porfiriato había más de veinte mil kilómetros de vías férreas construidas en México. <strong>La Comarca Lagunera fue el punto ideal para ser un nodo ferroviario, por dos buenas razones, ser un gran productor de algodón y por la topografía plana.</strong> Si se hubiera trazado la vía por la capital de Durango, la serranía hubiera elevado mucho los costos de construcción.</p>

<p><strong>Don Amador Cárdenas vendió parte de sus tierras para se construyera la vía del ferrocarril.</strong> La construcción quedó a cargo de una empresa norteamericana; quedando establecida la estación Otto y talleres de servicio en Jimulco. En <strong>1883</strong> las vías del <strong>Ferrocarril Central Mexicano</strong> atravesaron la región lagunera, en donde <strong>se construyeron las estaciones de Jimulco, Torreón y Lerdo.</strong></p>

<h3>Mapa de 1885 (fragmento)</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/jimulco-el-paso-del-ferrocarril-y-su-importancia-para-torreon/mapa-1885.jpg" alt="Mapa de 1885"></p>

<p>Don Amador, quien tenía una fuerte amistad con Don Porfirio, <strong>consiguió que su amigo el Presidente programara una escala en Jimulco</strong> en el viaje rumbo a Ciudad Juarez, a bordo del tren presidencial y en esta importante vía.</p>

<p>En <strong>1909</strong> el <strong>Presidente Porfirio Díaz</strong> visitó la "Casa Grande", propiedad de <strong>Don Amador Cárdenas</strong> en <strong>La Flor, Jimulco.</strong> Se dice que la recepción fue en grande: desde el ferrocarril presidencial hasta la Casa Grande se colocó una alfombra y un arco hecho de pacas de algodón para proteger del Sol al Presidente.</p>

<h3>Mapa Reserva Ecológica Municipal Sierra y Cañón de Jimulco y vías férreas</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/jimulco-el-paso-del-ferrocarril-y-su-importancia-para-torreon/mapa-remsycj-vias-ferreas-usgs.jpg" target="_blank"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/jimulco-el-paso-del-ferrocarril-y-su-importancia-para-torreon/mapa-remsycj-vias-ferreas-usgs-baja-resolucion.jpg" alt="Vías Férreas en La Comarca Lagunera"></a></p>

<p><strong>¿Qué hubiera ocurrido si la ruta del Ferrocarril Central Mexicano hubiera pasado por Durango capital en vez de Torreón?</strong> En aquel entonces había mucho interés porque así se hiciera; puesto que la ciudad de Durango es la capital del estado, tiene industria minera y tres veces más población (en aquellos años) que La Comarca Lagunera. <em>Tal vez</em> Torreón continuaría sólo con su producción agrícola <em>y con poca diversidad</em> industrial, crecimiento económico y poblacional que hemos tenido en más de 110 años.</p>

<p>Se dice que para que la visita de <strong>Don Porfirio Díaz</strong> a <strong>Jimulco</strong> se documentara como "una visita a Torreón," se ordenó que Jimulco formara parte de éste Municipio; originando que el territorio municipal quedara formado por dos polígonos separados. <strong>Sea cierto o no, la histórica visita fue el impulso clave para el desarrollo de La Laguna.</strong></p>

<p>Posteriormente, <strong>la Comarca Lagunera tuvo su gran transformación urbana con el Ferrocarril Internacional Mexicano,</strong> comunicando Torreón con Monterrey y Tampico. Para <strong>1910</strong> se consolidaron Gómez Palacio y Torreón como centros reguladores; <strong>siendo Torreón quien tomó el papel de ciudad principal de la región.</strong></p>

<h3>Ferromex: Rutas Férreas con viajes regulares a EE.UU.</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/jimulco-el-paso-del-ferrocarril-y-su-importancia-para-torreon/vias-ferreas-cross-border.jpg" alt="Ferromex Rutas Férreas con viajes regulares a EE.UU."></p>

<p>Hoy en día vemos pasar trenes con vagones especiales para llevar automóviles. La industria automotriz que se encuentra en el centro del país fabrica vehículos para exportación. Los viajes <em>Cross Border</em> Silao - Cd. Juárez son de lunes a viernes según Ferromex. <strong>Torreón está muy activo en este medio de transporte, por lo que no deja de ser considerado como una ciudad competitiva para la inversión extranjera.</strong></p>

<h3>La Población de Jimulco</h3>

<p>En contraste, Jimulco es relativamente poco poblado. <strong>Se estiman más de cuatro mil habitantes en las principales poblaciones de Jimulco.</strong> La mayoría de las actividades económicas son relacionadas con la agricultura, siendo la siembra y recolección de orégano una de las más importantes.</p>

<p>Sus habitantes se distinguen por el amor a su tierra y la hospitalidad que brindan a los migrantes. <strong>Es tan grande su generosidad que ofrecen techo, alimentos y ropa a quienes arriesgan su vida abordando el tren</strong> para viajar a la frontera y buscar la oportunidad de cruzarla.</p>

<p>La forma de ser de la gente de Jimulco es el resultado de la combinación del bello entorno natural entre el Río Aguanaval y la sierra, el paso del ferrocarril y los extranjeros que llegaron desde la colonización.</p>

<h3>Datos del INEGI Censo de Población y Vivienda 2010</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Localidad</th>
  <th align="right">Clave Localidad</th>
  <th align="right">Población Total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Juan Eugenio</td>
  <td align="right">0165</td>
  <td align="right">1,821</td>
</tr>
<tr>
  <td>Jalisco</td>
  <td align="right">0162</td>
  <td align="right">685</td>
</tr>
<tr>
  <td>La Trinidad</td>
  <td align="right">0199</td>
  <td align="right">322</td>
</tr>
<tr>
  <td>Jimulco</td>
  <td align="right">0163</td>
  <td align="right">422</td>
</tr>
<tr>
  <td>La Flor de Jimulco</td>
  <td align="right">0158</td>
  <td align="right">695</td>
</tr>
<tr>
  <td>Doce de Diciembre</td>
  <td align="right">0155</td>
  <td align="right">47</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Descargar</h3>

<ul>
<li>Mapa Reserva Ecológica Municipal Sierra y Cañón de Jimulco y vías férreas: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/jimulco-el-paso-del-ferrocarril-y-su-importancia-para-torreon/mapa-remsycj-vias-ferreas-usgs.jpg">mapa-remsycj-vias-ferreas-usgs.jpg 1.6 MB</a></li>
</ul>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://148.206.53.84/tesiuami/UAM8147.pdf">Ángel González Morales - El Ferrocarril en La Comarca Lagunera - UAM8147.pdf 4.6 MB</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/273137.a-la-ciudadania.html">El Siglo de Torreón - La muy antigua Hacienda de Jimulco y sus posteriores y valiosas anexas - parte 1</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/274372.la-muy-antigua-hacienda-de-jimulco-a-la-ciudadania.html">El Siglo de Torreón - La muy antigua Hacienda de Jimulco y sus posteriores y valiosas anexas - parte 2</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1160215.la-comarca-lagunera-en-el-porfiriato-y-el-nacimiento-de-gomez-palacio-y-torreon.html">El Siglo de Torreón - La Comarca Lagunera en el Porfiriato y el nacimiento de Gómez Palacio y Torreón</a></li>
<li><a href="http://pacorolo.blogspot.mx/2010/03/jimulco-paso-de-migrantes.html">Francisco Rodríguez Lozano - Jimulco: Paso de migrantes</a></li>
<li><a href="http://www.ferromex.com.mx/ferromex-lo-mueve/sistema-ferromex.jsp">Ferromex ¿A dónde lo movemos?</a></li>
<li><a href="http://www.beta.inegi.org.mx/contenidos/proyectos/ccpv/2010/microdatos/iter/05_coahuila_2010_iter_zip.zip">INEGI Censo 2010 - Microdatos Coahuila de Zaragoza</a></li>
<li><a href="https://earthexplorer.usgs.gov/">U.S. Geological Survey - Earth Explorer - Landsat 8 / 2017-01-19</a></li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/reserva_ecologica_jimulco-canon_de_jimulco-implan_torreon-milenio_noticias-laguna_0_1040895937.html">Milenio - Jimulco: El paso del ferrocarril y su importancia para Torreón</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tendencia a la obesidad y diabetes en mujeres mayores de 40 años</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tendencia-a-la-obesidad-y-diabetes-en-mujeres-mayores-de-40-anos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tendencia-a-la-obesidad-y-diabetes-en-mujeres-mayores-de-40-anos</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 13:25:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tendencia-a-la-obesidad-y-diabetes-en-mujeres-mayores-de-40-anos/imagen.jpg"><br>

<p><strong>El sobrepeso, la obesidad y la diabetes son amenazas para la salud mundial.</strong> La diabetes es una de las principales causas de muerte en el mundo que en el 2014 ocasionó el fallecimiento de 4.9 millones de personas. Es decir, <strong>cada 7 segundos muere una persona por diabetes en el mundo.</strong></p>

<p>La Ciudad de Torreón fue beneficiada con el programa <strong>“Prevención de riesgo de diabetes en población susceptible (mujeres mayores de 40 años en situación de pobreza extrema)”,</strong> a través de la adquisición de un equipo de medición de riesgo de diabetes EZSCAN, como parte del programa federal <strong>“Entornos y Comunidades Saludables”,</strong> entre el 2014 y 2015.</p>

<p>Con este programa se logró analizar la salud de <strong>900 mujeres de Torreón,</strong> habitantes de colonias como Santiago Ramírez, Cerro de la Cruz, Carolinas, Compresoras, Ejido la Concha, Ejido el Perú, Ejido La Partida, entre otras. De acuerdo con la <strong>Dirección de Salud Municipal,</strong> se eligió a este grupo de mujeres ya que su actividad repercute en la educación alimentaria y hábitos saludables de sus familias, por lo tanto, el impacto se traduce en aproximadamente <strong>3,200 personas.</strong></p>

<p>De acuerdo con el diagnóstico realizado a través de la medición de Índice de Masa Corporal (IMC), <strong>43.3 % de las mujeres contaba con sobrepeso y obesidad,</strong> una prevalencia alta. Un 33 % de ellas, contaba con IMC normal. Sin embargo, el diagnóstico por porcentaje de grasa arrojó que un <strong>72% de ellas padece obesidad.</strong></p>

<p>Otros datos arrojaron que <strong>65.4% de estas mujeres nunca realiza la práctica de un deporte</strong> en la semana y sólo 8.4 % lo hace diariamente. Un indicador alto es la manera en la que ellas pasan su tiempo libre: 75.2 % lo utiliza viendo el televisor y 23.3% lo utiliza para las actividades domésticas. Asimismo <strong>57.4% de este grupo pasa de 1 a 3 horas viendo televisión.</strong></p>

<p>En general, un <strong>43.3% de estas mujeres se encuentra en un riesgo de padecer diabetes.</strong> Este estudio consistió también en una capacitación y concientización sobre lo importancia de los hábitos saludables en las mujeres, por lo que al final de la intervención, se presentaron ligeras disminuciones de peso en la población.</p>

<p>El peso promedio de la población de muestra fue de 78.4 kilos al inicio y al final disminuyó a 76.8, con una variación de -1.52.</p>

<h3>Consumo de refrescos</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Nunca</th>
  <th align="right">De 1 a 2 veces por semana</th>
  <th align="right">De 3 a 4 veces por semana</th>
  <th align="right">DIARIO</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">19.20 %</td>
  <td align="right">33.40 %</td>
  <td align="right">16.70 %</td>
  <td align="right">30.80 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Contexto</h3>

<p><strong>En México la Diabetes Mellitus (DM) es la sexta casa de muerte.</strong> Coahuila es el séptimo lugar a nivel nacional de casos nuevos de la enfermedad y ocupamos el lugar número 14 en muertes por DM a nivel nacional. Es la segunda causa de muerte en nuestro estado, junto con enfermedades cardiovasculares y cáncer. Al día, mueren 8 coahuilenses por causas relacionadas con diabetes y sus complicaciones; de acuerdo con datos otorgados por Salud Municipal en Torreón.</p>

<p>Además, Salud Municipal informó que <strong>los sistemas de salud en Coahuila invierten de 30 a 40 mil pesos anuales por cada uno de los 21 mil pacientes diabéticos registrados.</strong> En los últimos 10 años, el <strong>rango de edad de presentación de la enfermedad</strong> ha pasado de los 50 a 59 años, hasta presentarse en personas <strong>de 25 a 29 años de edad.</strong></p>

<p>El doctor <strong>Manuel de Jesús Morán,</strong> responsable de Sanidad en Torreón comentó que es un problema muy complejo combatir la obesidad y la diabetes:</p>

<blockquote>
  <p>“La diabetes ha acabado con el sistema de salud, porque tiene complicaciones de un alto costo financiero. No va a haber hospitales suficientes para atender las complicaciones de diabetes. Ahorita es una visión, pero se va a completar en un plazo no muy largo. Debemos buscar rutas de solución para establecer medidas de prevención”.</p>
</blockquote>

<p>Señaló que un paciente que no tengo asistencia social, se enferma por diabetes y se le complica en sus riñones, hay que dializarlo.</p>

<blockquote>
  <p>“Esto puede consumir entre 750,000 y un millón de pesos en un año. La diabetes como tal acaba con cualquier servicio médico, de cualquier país del mundo”.</p>
</blockquote>

<p>Dijo que por medio del equipo EZSCAN, se obtiene un modelo de semaforización en las personas a las que se aplican las mediciones, donde la calidad de los tejidos de las personas indica qué tanto debe cuidarse.</p>

<blockquote>
  <p>“En verde quiere decir que tus tejidos están bien, en amarillo que debes establecer medidas de precaución, en rojo que es urgente que intervengas en tu salud”.</p>
</blockquote>

<p>Agregó que el programa de prevención de diabetes, por medio del cual se obtuvo este nuevo equipo médico (que es único en el país), se realizó en el grupo de edad de mujeres mayores de 40 años, ya que existe un mayor riesgo de que en sus hogares exista inseguridad alimentaria.</p>

<p>A la fecha informó que continúan realizándose estas mediciones en distintos sectores de la población.</p>

<h3>Secretaría de Salud: Entre el sobrepeso y la obesidad...</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tendencia-a-la-obesidad-y-diabetes-en-mujeres-mayores-de-40-anos/secretaria-de-salud-entre-el-sobrepeso-y-la-obesidad.jpg" alt="Entre el sobrepeso y la obesidad"></p>

<h3>Fuente</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.torreon.gob.mx/torreon2014/salud.cfm">Dirección de Salud Municipal de Torreón</a></li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/implan_torreon-diabetes_torreon-obesidad-mujeres_40_anos-milenio_noticias-laguna_0_1036696351.html">Milenio - Tendencia a la obesidad y diabetes en mujeres mayores de 40 años</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Céntrico - TC1 Ficha Técnica: Calle Manuel Acuña entre Constitución e Independencia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-centrico-ct1-ficha-tecnica</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 10:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Patricio Ruiz</author>
      <description><![CDATA[<h3>PANORAMA GENERAL</h3>

<p>El día 3 de Agosto del 2017 a las 16:15 aproximadamente, <strong>Eduardo Rentería</strong> transitaba sobre la ruta Mariano Abasolo (AB) – Manuel Acuña (AC) – Blvd. Constitución (CN) cuando fue impactado por una camioneta repartidora en el cruce de AB y CN.</p>

<p>El Informe de Accidente número 64983 presentado en el <strong>Tribunal de Justicia Municipal del Ayuntamiento de Torreón</strong> reporta que ambos vehículos transitaban sobre AC hacia el Norte, y “pasando el camellón central [del Blvd. Constitución, la persona en bicicleta] vira a la izquierda e impacta con su costado delantero izquierdo (manubrio [en] el cual se encuentran marcas de desgaste por fricción) contra el costado delantero y medio derecho del vehículo Nissan el cual circula en la misma orientación (se encuentran partículas del manubrio del vehículo bicicleta en el costado derecho).”</p>

<h4>Croquis general</h4>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/01-croquis-general.jpg" alt=""></p>

<p><em>Céntrico/Google Earth</em></p>

<p>El conductor del vehículo Nissan atestiguó “circular por la C. Acuña y [al] pasar al camellón de Blvd. Constitución sentí un golpe en la puerta del copiloto y un golpe en el espejo lateral”. Con base en los testimonios del conductor del vehículo y de los agentes de tránsito presentes, se elaboró el croquis anterior.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/02-croquis-del-accidente.jpg" alt=""></p>

<p><em>Croquis del accidente / Ayuntamiento de Torreón</em></p>

<p>No se cuenta con un testimonio por parte de Eduardo pues el golpe le provocó la pérdida de consciencia. Las lesiones lo mantienen hospitalizado al día de hoy, después de dos intervenciones mayores.</p>

<p>A pesar de esto, sabemos que parte de su ruta diaria para ir del trabajo a su hogar es por Mariano Abasolo, dobla a la derecha para tomar Manuel Acuña, y luego dobla a la izquierda para continuar por el Blvd. Constitución hacia el poniente.</p>

<h3>PERTINENCIA DEL ANÁLISIS</h3>

<p>Si bien no se cuenta con el total de los elementos, el presente análisis busca conocer el lugar del choque, los elementos que componen el espacio vial, y los factores en este que elevan la gravedad de los choques y atropellamientos. Una vez detectados estos factores, se hace un reporte de la intervención realizada el 25 de agosto y se enlistan recomendaciones para incrementar la seguridad vial en este corredor.</p>

<p>Con base en la filosofía de la <strong>Organización Mundial de la Salud</strong> asentada en el <strong>Decenio por la Seguridad Vial</strong> al cual México está comprometido, el primer responsable de la Seguridad Vial es el gestor del sistema, en este caso las autoridades municipales encargadas del estado del espacio vial, como son <strong>Tránsito y Vialidad,</strong> así como la <strong>Secretaría de Obras Públicas</strong> con apoyo del <strong>Instituto Municipal de Planeación (IMPLAN Torreón).</strong></p>

<p>Este análisis está enfocado en este grupo de tomadores de decisiones y actores y propone los siguientes compromisos:</p>

<ol>
<li>Que en cada choque y atropellamiento (al menos donde hayan lesiones graves y muertes de peatones y ciclistas) se realicen análisis (peritajes) con un mínimo de información como la que a continuación se presenta, y que esta documentación sea pública, utilizando bases de datos públicas como Repubikla (Ciudata) y Mapillary.</li>
<li>Que en donde ocurran accidentes de gravedad se lleven a cabo la obra necesaria para modificar al espacio vial, con el objetivo de mejorar la seguridad de todas las personas que lo transitan.</li>
<li>Que con base en los datos estadísticos recopilados a lo largo del tiempo las intervenciones se vuelvan preventivas en vez de acciones reactivas.</li>
</ol>

<p>Elaborado por <strong>Arq. Patricio Ruiz,</strong> consultor en diseño vial. <a href="http://www.centrico.mx/">Céntrico</a>.</p>

<h3>1. CALLE MANUEL ACUÑA</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/03-calle-manuel-acuna.jpg" alt=""></p>

<p><em>Google Street View</em></p>

<h4>Elementos que componen la sección</h4>

<p>La sección presenta un ancho aproximado de 20 metros entre paramentos, con banquetas en ambos lados de 3.0 m en mal estado (sin accesibilidad universal, sin continuidad, con escalones, y losas fragmentadas), y un arroyo vehicular de 15 metros, sin balizamiento, donde usualmente se utilizan dos carriles para flujo continuo y un tercero para acumulación cuando el espacio del carril de la izquierda y el central se saturan.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/04-pavimento-calle-manuel-acuna.jpg" alt=""></p>

<p><em>Pavimento del “cuarto carril” y elementos de contención en la banqueta oriente de Acuña. Google Street View.</em></p>

<p>El espacio que podría considerarse cuarto carril (no existen autos estacionados ahí) presenta una alta irregularidad en su superficie, con varios registros y pozos de visita, uno de ellos presenta fragmentación y un bache que expone las varillas de la subestructura. La banqueta oriente presenta una barda discontinua de concreto, aparentemente a manera de muro de contención.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/05-carriles-calle-manuel-acuna.jpg" alt=""></p>

<p><em>Céntrico/Streetmix.net</em></p>

<h3>DINÁMICA DE LA CALLE</h3>

<p>La calle Manuel Acuña (MA) es una calle de tipo colector que funciona como primaria por su alto flujo vehicular. Atraviesa de sur a norte el poniente del primer cuadro de la ciudad, y en el tramo estudiado presenta un muy alto volumen de autobuses de transporte público (Cerca de la mitad del volumen total en la hora de máxima demanda –HMD- encontrada durante los aforos), puesto que forma parte de una ruta muy utilizada hacia la ciudad de Gómez Palacio, primero por el Blvd. Constitución y luego por el puente de Ramos Arizpe.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/06-dinamica-calle-manuel-acuna.jpg" alt=""></p>

<p><em>Intersección Acuña – Constitución / iDrone Laguna</em></p>

<p>Los autobuses suelen utilizar dos carriles para dar vuelta a la izquierda hacia Constitución. Como se puede observar en las fotografías aéreas, no existe definición del espacio vial más allá de las guarniciones y los semáforos pues el balizamiento y la señalética son inexistentes.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/07-dos-autobuses-dando-vuelta.jpg" alt=""></p>

<p><em>Conducta habitual: dos autobuses dando vuelta de manera simultánea en la intersección. Acuña – Constitución / iDrone Laguna.</em></p>

<h3>BLVD. CONSTITUCIÓN</h3>

<h4>Elementos que componen la sección</h4>

<p>El boulevard en esta intersección cuenta con una sección muy irregular (tanto por la falta de balizamiento, como de señalización) pero por su funcionamiento se identifica que cuenta con 2 carriles de aproximación y uno de desincorporación sentido oriente-poniente. En el sentido opuesto cuenta con dos carriles de aproximación y en ambos cuenta con cordón de estacionamiento.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/08-blvd-constitucion.jpg" alt=""></p>

<p><em>Vista del Blvd. Constitución hacia el Oriente. Google Street View</em></p>

<p>Puede apreciarse que la banqueta sureste presenta una elevación de más de 50 cm sobre el nivel del arroyo vehicular. Asimismo se percibe que la amplitud del crucero no brinda certeza en cuanto a los movimientos posibles, permitiendo el tránsito vehicular con trayectorias impredecibles y velocidades inadecuadas.</p>

<p>En la imagen siguiente se observa la banqueta Norponiente cuenta con elementos de contención.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/09-blvd-constitucion-banqueta.jpg" alt=""></p>

<p><em>Vista de la banqueta y elementos de contención en la acera norponiente. Google Street View.</em></p>

<p>Estos elementos denotan la inseguridad percibida y experimentada en este espacio.</p>

<p><strong>Dado que se conoce la ruta originaria del ciclista, de manera complementaria se analiza el cruce previo al del choque en búsqueda de factores que pudieron llevar a la colisión.</strong></p>

<h3>BLVD. INDEPENDENCIA Y MARIANO ABASOLO</h3>

<p>Este crucero tiene una mayor amplitud que el primero, y los volúmenes vehiculares son altos dado que el bulevar es una de las avenidas principales de la ciudad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/10-crucero-blvd-independencia-calle-abasolo.jpg" alt=""></p>

<p><em>Crucero Independencia-Abasolo-Acuña. Es posible percibir la amplitud de los movimientos vehiculares, lo cual promueve altas velocidades / iDrone Laguna.</em></p>

<h4>Independencia</h4>

<p>Tiene una sección de 45 metros, aproximadamente, con un arroyo vehicular de 41 metros y un camellón que varía en su sección, dependiendo de la existencia de retornos y vueltas a la izquierda.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/11-carriles-blvd-independencia.jpg" alt=""></p>

<p><em>Sección de Av. Independencia / Céntrico Streetmix</em></p>

<p>Esta sección implica una distancia de cruce entre banquetas de al menos 17 metros. En el costado poniente la distancia es el doble pues la isla separadora no se proyecta hasta el cruce peatonal.</p>

<h4>Mariano Abasolo</h4>

<p>La calle Mariano Abasolo cuenta con una sección similar a la de Manuel Acuña, pero no cuenta con banqueta en el costado Norte.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/12-calle-abasolo.jpg" alt=""></p>

<p><em>Vista a nivel desde Mariano Abasolo / Google Street View</em></p>

<p>Aunado a esto, una intersección en donde confluyen 4 sentidos distintos, eleva su complejidad, lo cual sin un diseño geométrico adecuado eleva el riesgo de accidentalidad. En concreto, los radios de giro holgados permiten los movimientos a velocidades más altas. Las geometrías reducidas en banquetas quitan visibilidad al peatón a punto de cruzar y quitan protección a ciclistas que se encuentran expuestos más tiempo durante cruce.</p>

<h3>SEMAFORIZACIÓN Y SEÑALIZACIÓN</h3>

<p>La falta de señalización promueve la confusión sobre los movimientos correctos para los vehículos y hace invisibles los espacios prioritarios para las trayectorias peatonales. Asimismo, de existir zonas de espera que brinden ventaja a peatones ciclistas, los riesgos de impacto serían menores.</p>

<p>En términos de tiempos semafóricos se detectaron dos fases asincrónicas:</p>

<p>Los tiempos no coinciden sino hasta cada 10 minutos puesto que los ciclos en Independencia sumaban 150 segundos, y en Constitución 120. La tabla muestra los tiempos originales y los tiempos propuestos:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/13-tabla-tiempos-semaforicos.jpg" alt=""></p>

<p><em>Tabla de tiempos semafóricos actuales y propuestos / Céntrico</em></p>

<p>Es recomendable contar con fases más cortas para priorizar a los cruces peatonales, reduciendo tiempos de espera para todos los usuarios.</p>

<h3>ESTADO PROPUESTO (INTERVENCIÓN)</h3>

<h4>Modelo hipotético:</h4>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/14-modelo-hipotetico.jpg" alt=""></p>

<p><em>Céntrico / Imagen Satelital de Digital Globe</em></p>

<p>Con base en la información disponible se tomaron las siguientes decisiones:</p>

<ul>
<li>Hacer una isla separadora para la calle de Uruguay con un solo carril.</li>
<li>Acortar todos los cruces peatonales</li>
<li>Redistribución de los tiempos semafóricos, coordinación en ambos cruces.</li>
<li>Reducir ancho de calle en Manuel Acuña entre los dos cruceros</li>
<li>Proyectar las narices de todos los camellones hacia los cruceros</li>
<li>Crear una bahía de parabús sobre Independencia al oriente.</li>
<li>Hacer una isla de refugio en el camellón de Independencia</li>
<li>Cerrar el radio de giro de Abasolo hacia Acuña</li>
</ul>

<h4>Resultados de la intervención del día 28 de agosto (conclusiones)</h4>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/15-resultado-intervencion-1.jpg" alt=""></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/16-resultado-intervencion-2.jpg" alt=""></p>

<p><em>Vistas aéreas de la intervención en ambos cruces / Alan Raúl González Espinosa.</em></p>

<ul>
<li>En términos de impacto en el flujo vehicular, no se registraron aumentos en acumulaciones vehiculares.</li>
<li>Se registraron reducciones de velocidad en los giros.</li>
<li>Se probaron las fases semafóricas con apoyo del Ing. Enrique Robledo, quien realizó seguimiento y determinó dejarlas permanentemente.</li>
<li>En recorridos a pie de las personas participantes cambió la percepción de seguridad.</li>
</ul>

<p>Se observó que sería posible profundizar en la intervención geométrica realizando un separador en Manuel Acuña que delimite aún más los movimientos de los autobuses (hacia la izquierda, sobre Constitución), y la necesidad de regularizar las paradas de autobuses después de dar vuelta, sobre Constitución. La definición de estos espacios requeriría de un levantamiento más preciso de las dimensiones del lugar.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/17-resultado-intervencion-3.jpg" alt=""></p>

<p><em>Espacio vial resultante que puede aprovecharse mejor / Ross Martínez.</em></p>

<p>Por lo anterior, se recomienda a las autoridades competentes proceder a la elaboración y construcción del proyecto geométrico de estos cruceros, enviando un mensaje a la población de responsabilidad y compromiso con la seguridad vial y la vida de todos las personas usuarias de la vía, dando prioridad a las más vulnerables.</p>

<p>Ciudad de México, a 1° de septiembre de 2017</p>

<h3>DESCARGAR</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/centrico-ct1-ficha-tecnica/centrico-ct1-ficha-tecnica.pdf"><i class="fa fa-file-pdf-o galeria-icono" aria-hidden="true"></i> Archivo centrico-ct1-ficha-tecnica.pdf de 1.1 MB</a></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
