<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 13:46:37 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Día Mundial del Hábitat: Un mundo libre de carbono.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-habitat-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-mundial-del-habitat-oct-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 09:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-habitat-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Cada año, el 1ero de Octubre se conmemora el Día Mundial del Hábitat, fecha establecida por las Naciones Unidas en 1985, con el fin de reflexionar acerca del estado y los aspectos a mejorar de nuestros poblados, tanto rurales como urbanos. Con el objetivo de encaminar esta mejora a la adaptación climática de nuestro hábitat, es que el tema del Día Mundial del Hábitat 2021 es Acelerar la acción urbana para un mundo libre de carbono. </p>

<p>En aras de reducir la emisión de gases efecto invernadero (GEI) y limitar el calentamiento global a 2 grados centígrados, es que se han firmado acuerdos internacionales como el Acuerdo de París (2015), el cual establece que las emisiones de CO2 y otros GEI, a nivel mundial, deben disminuir un 45% para el año 2030, y la meta para 2050 es cero emisiones. El compromiso de México es reducir entre un 25% y 40% sus emisiones para 2030.</p>

<p>Las ciudades juegan un papel importante en las emisiones de carbono, debido a que actualmente, según el Banco Mundial, es en las ciudades en donde se alberga mas de la mitad de la población y donde se genera 80% del PIB mundial. Según ONU Habitat, las ciudades son responsables del 70% de las emisiones de dióxido de carbono (CO2) del mundo, por lo tanto, promover la reducción de emisiones desde el ámbito urbano, nos asegura la reducción de la mayor fuente de emisiones.</p>

<p>Las principales fuentes emisoras en el entorno urbano corresponden a: el transporte, los edificios, la producción de energía y los residuos sólidos. Uno de los principales retos para las ciudades es el de ofrecer a través de su planificación; estrategias y políticas encaminadas a reducir su huella de carbono, iniciando por limitar su expansión. Una ciudad compacta facilita la oferta de infraestructura a su población, así como favorecer un manejo mas eficiente de los servicios públicos y a disminuir el consumo de energía.</p>

<p>En Torreón, durante los últimos 30 años se ha dado un crecimiento acelerado, la población ha aumentado un 57% mientras que la mancha urbana ha logrado duplicarse, cuando la relación recomendada por ONU Habitat es de 1:1. Teniendo como resultado una ciudad dispersa, que dificulta la eficiencia urbana.</p>

<p>Este modelo disperso a propiciado, por ejemplo, el aumento en la tasa de motorización. En el municipio, del año 2015 al 2020 el número de vehículos pasó de 210 por cada mil habitantes a 286. A nivel metropolitano se estima que para 2030 uno de cada dos habitantes realice sus traslados en automóvil particular.</p>

<p>De igual manera, el crecimiento acelerado nos ha llevado a una baja oferta de áreas verdes, zonas que se caracterizan por reducir el carbono en las ciudades. A nivel municipal contamos actualmente con 4m2 de área verde por habitante, cuando el estándar global según ONU Habitat es de 15 m2 por habitante.</p>

<p>Para reducir la huella de carbono de Torreón es necesario generar instrumentos que ofrezcan soluciones encaminadas a retener el crecimiento de la mancha urbana y que fomenten la densificación de nuestra ciudad. Así como políticas que mejoren la oferta de medios alternativos de transporte, como el transporte público, y el uso de medios no motorizados como la bicicleta y andar a pie. De igual manera, establecer estrategias para aumentar la presencia de vegetación y áreas verdes en nuestro municipio, las cuales ofrecen no solo servicios ambientales para la reducción de carbono, si no también son áreas de compensación que ayudan a mitigar los efectos inevitables del cambio climático.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li>ONU-HABITAT Los temas del Día Mundial del Hábitat y del Día Mundial de las Ciudades 2021</li>
</ul>

<p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-temas-del-dia-mundial-del-habitat-y-del-dia-mundial-de-las-ciudades-2021">https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-temas-del-dia-mundial-del-habitat-y-del-dia-mundial-de-las-ciudades-2021</a></p>

<ul>
<li>UNESCO</li>
</ul>

<p><a href="https://es.unesco.org/courier/2019-3/cero-carbono-empecemos-ciudades">https://es.unesco.org/courier/2019-3/cero-carbono-empecemos-ciudades</a></p>

<ul>
<li>Banco Mundial</li>
</ul>

<p><a href="https://www.bancomundial.org/es/topic/urbandevelopment/overview#1">https://www.bancomundial.org/es/topic/urbandevelopment/overview#1</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Consejo Visión Metrópoli presenta el libro “Graffiti & Arte Urbano en La Laguna”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-04-arte-urbano-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-10-04-arte-urbano-oct-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 01 de octubre de 2021.</p>

<h2>Consejo Visión Metrópoli presenta el libro “Graffiti &amp; Arte Urbano en La Laguna”.</h2>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-04-arte-urbano-oct-2021/ima01.jpg" alt="Arte Urbano 1"></center></p>

<ul>
<li><p>Se identificaron 219 obras en la Zona Metropolitana de La Laguna.</p></li>
<li><p>Se entrevistaron a 13 artistas urbanos de La Laguna.</p></li>
</ul>

<p>Desde abril del 2020 las consejeras y consejeros de Visión Metrópoli trabajaron en un esfuerzo por visibilizar el arte urbano, a través de una compilación de fotografías, diálogos y espacios por descubrir, entender y atesorar las manifestaciones urbanas que se encuentran plasmadas en la ciudad.</p>

<p>El proceso para la realización de dicho proyecto consistió en la identificación de obras, mapeo de las mismas, documentación profesional de obras con cámara fotográfica y entrevistas a artistas urbanos.</p>

<p>El periodo de identificación, georreferenciación y fotografía profesional a las obras fue de abril 2020 a junio 2021 y al momento se han identificado 219 obras en la Zona Metropolitana de La Laguna, de las cuales más de 150 se fotografiaron de manera profesional.</p>

<p>La identificación se dio por medio de un formulario de Google en donde la ciudadanía podía subir una foto de arte urbano, señalando la ubicación de la obra, posteriormente el equipo del Consejo Visión Metrópoli (CVM) e IMPLAN asignaba esta obra a un polígono para poder fotografiarse. Por medio de redes sociales, hubo diversas personas que se acercaron al CVM y quisieron sumarse tomando fotos de las obras mapeadas.</p>

<p>En la plataforma del IMPLAN Torreón, como parte del Sistema de Información Geográfica, dentro de los mapas de indicadores georreferenciados, se puede encontrar el mapa de Arte Urbano en La Laguna, en donde se muestran las ubicaciones, una foto de la obra, autor/a de la obra, año de la fotografía, créditos fotográficos, colonia y ciudad en donde se ubica. Se pretende que este mapa sea alimentado constantemente por la ciudadanía, y esté en constante actualización.</p>

<p>Los artistas urbanos que se entrevistaron fueron: «Anco», Diana Angón, «Dizpa», «Don Bong», «Drecx», Jesús Flores, «Guayo» Valenzuela, Ángel Muñoz, Eliuth Torres «Safos One», Lorena Barrera «Lorenarte», Luis Sergio Rangel «Máscara», Santiago Espericueta «Espericueta» y Valeria Chairez «Who is Val». La edición del libro estuvo a cargo de El Astillero, mismo que también estará disponible en la plataforma ISSUU, para su consulta digital. De igual forma, se pretende donar parte de los ejemplares a participantes, universidades, bibliotecas y el archivo histórico municipal.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-04-arte-urbano-oct-2021/ima02.jpg" alt="Arte Urbano 2"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-04-arte-urbano-oct-2021/ima03.jpg" alt="Arte Urbano 3"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-04-arte-urbano-oct-2021/ima04.jpg" alt="Arte Urbano 4"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Arte Urbano en la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/arte-urbano-en-la-zml-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-arte-urbano-en-la-zml-oct-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/arte-urbano-en-la-zml-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde mayo del 2020, el Consejo Visión Metrópoli ha estado trabajando en el tema de Arte Urbano en la Zona Metropolitana de La Laguna. La idea: establecer un diálogo con la ciudadanía y sus artistas urbanos/as, estableciendo una línea de comunicación, convivencia y visibilidad sobre los procesos artísticos que se dan en la ciudad. Al momento, se han realizado entrevistas a más de 11 artistas urbanos/as de la región, para entender más a fondo los cómos y por qués del arte urbano lagunero.</p>

<p>“El arte urbano inició con el graffiti, como protesta. Inició para darle voz a la gente que no tenía voz, por eso es sanador. Va más allá de lo estético, por eso es importante que el arte urbano se le dé su lugar a los mensajes de las comunidades”. (Lorena Barrera, 2020).</p>

<p>Dentro del arte urbano existen una gran diversidad de iconografía que se adhiere a la imagen urbana, desde murales, firmas, frases, stickers, elementos y personajes de todo tipo de temáticas. A pesar de que todos estos tipos de elementos otorgan un valor estético dentro de su individualidad; hablar de arte urbano generalmente representa un estigma muy grande que evoca una desencaminada idea de vandalismo.</p>

<p>“Es muy difícil separar al graffiti del arte urbano. Pero puede haber diferencias. Hay un dilema en la onda del arte legal e ilegal. Porque hay piezas de arte urbano que pueden ser legales o ilegales. Es difícil tener una respuesta a esto porque incluso los artistas lo estamos explorando”. (Valeria Chairez “Who Is Val”, 2020).</p>

<p>“Hay lugares donde el arte urbano y el graffiti son muy aceptados. Creo que en La Laguna no hemos llegado a ese punto, pero las condiciones son óptimas. Mucha gente agradece que se agregue valor estético a la ciudad a través del arte”. (Lorena Barrera, 2020).</p>

<p>A raíz de este proyecto, el IMPLAN Torreón presenta su primer mapa colaborativo con la ciudadanía, en donde, de abril del 2020, a junio del 2021, se han identificado 219 obras de arte urbano en la Zona Metropolitana de La Laguna, de las cuales se han fotografiado profesionalmente más de 150 obras, entre integrantes del Consejo Visión Metrópoli, funcionariado del IMPLAN Torreón y ciudadanos/as voluntarios/as que han querido sumarse al proyecto fotografiando el patrimonio artístico urbano que otorga la región. (Ver: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/arte-urbano-en-zona-metropolitana-laguna.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/arte-urbano-en-zona-metropolitana-laguna.html</a> ).</p>

<p>Desde el segundo semestre del 2020, se ha difundido un formulario en redes sociales para que la ciudadanía pueda identificar arte urbano, en donde dejan información sobre la ubicación de la misma, así como una foto de referencia, adicionalmente, si conocen el contexto de la obra y/o a su autor(a), también se puede plasmar en el formulario. Esto ha alimentado el mapa colaborativo de forma constante, además de que propios integrantes tanto de Visión Metrópoli, como el IMPLAN Torreón han ido georreferenciando y fotografiando obras que encuentran a su paso.</p>

<p>Reconocer que el arte también se puede encontrar en la calle y no sólo en una exposición, da una comprensión y una perspectiva diferente del medio que nos rodea, no por que el arte esté plasmado al aire libre, su mensaje es menos importante que aquel que se encuentra encriptado en las paredes de un museo; sigue siendo una expresión y una extensión de quien lo plasma. Poner atención al entorno, podría dar respuestas a preguntas que quizá ni siquiera habían sido formuladas.</p>

<p>“El graffiti no es pintura sobre un muro, es una expresión de un sector social que se siente marginado, entonces el hacer graffiti es un acto político totalmente. Es sorprendente que las autoridades no se den cuenta cómo evoluciona el mundo, hay que construir ciudadanía a través de estas manifestaciones culturales. Es un tema totalmente social”. (Luis Sergio “Máscara”, 2020).</p>

<h3><b>Libro de Graffiti &amp; Arte Urbano en La Laguna:</b></br></h3>

<p><a href="https://issuu.com/consejovisionmetropoli/docs/digital_graffiti-2021">https://issuu.com/consejovisionmetropoli/docs/digital_graffiti-2021</a>
</br></br></br>
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/arte-urbano-en-la-zml-oct-2021/ima01.jpg" alt="Arte Urbano"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Consejo Directivo del IMPLAN Torreón revisa avances de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-29-octava-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-09-29-octava-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 29 de septiembre de 2021.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-29-octava-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Octava Sesión de Consejo 2021"></p>

<h2>Consejo Directivo del IMPLAN Torreón revisa avances de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde.</h2>

<p>Se presentó el avance de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde.
Se presentó el libro Arte Urbano y Graffiti en La Laguna.</p>

<p>Durante la 8ª. Sesión de Consejo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentaron los avances de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde así como los detalles del Libro “Arte Urbano y Graffiti en La Laguna”, el cual fue realizado por el Consejo Visión Metrópoli, perteneciente al IMPLAN.</p>

<p>Normas Técnicas de Infraestructura Verde.</p>

<p>En el desarrollo del Plan de Infraestructura Verde se elaboró un diagnóstico en el cual se identificaron las principales problemáticas de la ciudad respecto a las temperaturas máximas urbanas y a la gestión del agua pluvial, siendo éstas las siguientes:</p>

<h3>Temperaturas máximas urbanas</h3>

<p>Las áreas carentes de vegetación de la Ciudad de Torreón y la falta de áreas verdes de mayor superficie sobre la mancha urbana, propician al fenómeno de islas de calor, por lo que para los periodos de retorno a 5, 10, 25 y 50 años de la zona, se espera un aumento en las temperaturas máximas de hasta 5 °C.</p>

<p>Inundaciones Pluviales</p>

<p>Se ha desarrollado una grave problemática respecto al fenómeno de inundaciones, debido principalmente a la poca permeabilidad del suelo urbano y su deterioro en la infraestructura hidráulica, generando problemas sociales y económicos.</p>

<p>Por este motivo, el IMPLAN se dio a la tarea de ir creando instrumentos que mitiguen estos efectos, alineándonos principalmente al Plan TRC 2040. Dentro de sus objetivos están el incrementar la superficie de áreas verdes conectadas a través de la Zona Metropolitana y crear instrumentos normativos para el fomento de infraestructura verde.</p>

<p>Como parte de las estrategias del Plan de Infraestructura Verde, se identificaron un total de 21 polígonos dentro de la mancha urbana en los cuales se deberán establecer acciones para mitigar las principales problemáticas climáticas.</p>

<p>A inicios de este año se comenzó un acompañamiento técnico para la elaboración del manual por parte de la agencia de cooperación alemana (GIZ, por sus siglas en inglés), la asesoría terminará en febrero del año que viene con la incorporación de la norma en instrumentos normativos locales.</p>

<p>El objetivo general de este instrumento es el de crear y otorgar al municipio una gama de instrumentos para la correcta aplicación de sistemas de Infraestructura Verde con el fin de ofrecer soluciones para la adaptación al cambio climático, tomando en cuenta las características físicas y naturales de la zona.</p>

<h3>Libro “Arte Urbano y Graffiti en La Laguna”.</h3>

<p>El periodo de identificación, georreferenciación y fotografía profesional a las obras fue de abril 2020 a junio 2021; al momento se han identificado 219 obras en la Zona Metropolitana de La Laguna; de las cuales más de 150 se fotografiaron de manera profesional.</p>

<p>La identificación se dio por medio de un formulario de Google en donde las personas podían subir una foto de arte urbano, señalando la ubicación de la obra, el equipo del Consejo Visión Metrópoli (CVM) e IMPLAN, después asignaba esta obra a un polígono para poder fotografiarse. </p>

<p>Por medio de redes sociales, hubo diversas personas que se acercaron al CVM y quisieron sumarse a tomar fotos de las obras mapeadas.</p>

<p>En la plataforma del IMPLAN Torreón, como parte del Sistema de Información Geográfica, dentro de los mapas de indicadores georreferenciados, se puede encontrar el mapa de Arte Urbano en La Laguna, en donde se muestran las ubicaciones, una foto de la obra, autor/a de la obra, año de la fotografía, créditos fotográficos, colonia y ciudad en donde se ubica. Se pretende que este mapa sea alimentado constantemente por la ciudadanía, y esté en constante actualización</p>

<p>Los artistas urbanos que se entrevistaron fueron: «Anco», Diana Angón, «Dizpa», «Don Bong», «Drecx», Jesús Flores, «Guayo» Valenzuela, Ángel Muñoz, Eliuth Torres «Safos One», Lorena Barrera «Lorenarte», Luis Sergio Rangel «Máscara», Santiago Espericueta «Espericueta» y Valeria Chairez «Who is Val»</p>

<p>La edición del libro estuvo a cargo de El Astillero, mismo que también estará disponible en ISSUU, para su consulta digital. De igual forma, se pretende donar parte de los ejemplares a participantes, universidades, bibliotecas y el archivo histórico municipal.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-29-octava-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Octava Sesión de Consejo 2021 2"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Información para prevenir el suicidio, escasa.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/informacion-para-prevenir-el-suicidio-escasa-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-informacion-para-prevenir-el-suicidio-escasa-sep-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Elí Castrejón Rodríguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/informacion-para-prevenir-el-suicidio-escasa-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p><b>Lic. Elí Castrejón Rodríguez</b></br>
Consejero de Visión Metrópoli</p>

<p></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Hablar del suicidio es complicado. Quién lo hace es sobreviviente, perdió a alguien, o por su trabajo ha debido informarse. Para el resto es un tema que se ignora, involuntariamente porque es una de esas cosas que sí pasan, pero nunca a uno; o conscientemente si se estigmatiza o se desinforma con juicios erróneos sobre las causas y las víctimas. Cada caso es diferente, pero encontramos rasgos similares como la falta de información sobre su prevención y la falta de tacto una vez que ha sucedido.</p>

<p>Entre los fundamentos de gobernanza de la Organización Mundial de la Salud (OMS) está que "la salud es un estado de completo bienestar físico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades.1 (OMS, 2014, 7)" Si pensáramos que la sociedad es un organismo vivo en el que podemos reconocer síntomas de malestar como el racismo y la violencia ¿por qué pasamos por alto los indicadores de la población en el tema del suicidio? Por ejemplo, a partir del 2006 el INEGI dejó de calcular las estadísticas sobre los intentos de suicidio y se concentró en las muertes por lesiones autoinfligidas (como también se le conoce al suicidio), solamente.</p>

<p>Sin embargo, es gracias a los últimos datos del INEGI en el tema (2018) a nivel nacional, que sabemos que por lo menos en los niños y niñas entre 10 y 17 años, el suicidio es la cuarta causa de muerte; así es, los casos comienzan a los 10 años de edad -y aquí es importante considerar que la idea de cometer suicidio no aparece en el transcurso de un par de horas, sino que toma meses o años, y en muchos casos, más de un intento fallido previo.</p>

<p>Si buscamos información local nos encontraremos con que, en los últimos veinte años completos, la tasa de suicidios anuales ha ido al alza hasta llegar a 53 el año pasado en Torreón, 27 en Gómez Palacio, y 13 en Ciudad Lerdo. En total se registraron 93 muertes por suicidio en el año 2020. Y en caso de que el número pueda parecer bajo comparado con la cantidad de habitantes de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), quizá sea necesario mencionar las estadísticas que se cruzan con estas. El mayor porcentaje de estas muertes ocurren entre los 20 y los 30 años de edad, pero también entre personas sin acceso a la educación media superior; ocurre más en hombres que en mujeres y la mayoría se trata de muertes violentas.</p>

<p>Si pensáramos que la sociedad es un tejido (social) en el cada quien es un hilo que forma parte de un patrón, entonces nos daríamos cuenta que cada suicidio era nuestro para prevenir, y cada suicidio es nuestro para lamentar. Si bien es cierto que las personas allegadas a las víctimas pueden llegar a sentir una enorme culpa que requiere tratamiento profesional, la pérdida de un hilo en el tejido hace a nuestra sociedad más frágil, inestable; difícil de reparar.</p>

<p>Conforme avanza el tiempo y las generaciones crecen, vamos entendiendo que todas y todos tenemos un papel que interpretar a favor o en contra de la violencia de género, el cambio climático, la explotación de los recursos, los abusos a derechos humanos, etc. También tenemos un rol en la prevención, discusión y superación del suicidio. Como activistas, docentes, periodistas, académicos, influencers, líderes religiosos, familiares... ¿qué papel jugamos, y cómo lo que hacemos, decimos o pensamos afecta los casos de suicidio?</p>

<p>Empecemos por hablar del suicidio en la primera persona del plural. Perdimos 93 habitantes el año pasado y tenemos casos registrados en lo que va de este año. En cada trinchera tenemos trabajo que hacer:</p>

<p>*En el 2020 se registraron 93 suicidios en tres ciudades de la ZML.</p>

<p>*El suicidio es la cuarta causa de muerte de niñas y niños mexicanos entre los 10 y 17 años de edad.</p>

<p>*El mayor porcentaje de suicidios en la ZML ocurre entre jóvenes de 21 a 29 años de edad.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>OMS. (2014). Documentos básicos. (48.ª ed.). Ediciones de la OMS. <a href="https://apps.who.int/gb/bd/PDF/bd48/basic-documents-48th-edition-sp.pdf?ua=1">https://apps.who.int/gb/bd/PDF/bd48/basic-documents-48th-edition-sp.pdf?ua=1</a></p></li>
<li><p>INEGI Comunicación social (Ed.). (2020, 8 de septiembre). Estadísticas a propósito del día mundial para la prevención del suicidio Datos nacionales. Comunicado de prensa núm. 422/20.</p></li>
<li><p>INEGI. (n.d.). Intentos de suicidio y suicidios. Registros Administrativos - Estadísticas. Revisado el 20 de septiembre de 2021. <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/suicidio/#Documentacion">https://www.inegi.org.mx/programas/suicidio/#Documentacion</a></p></li>
<li><p>Observatorio de La Laguna. (24 de febrero de 2021). Suicidios en Torreón. Observatorio de La Laguna. Revisado el 19 de septiembre de 2021. <a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-torreon/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-torreon/</a></p></li>
<li><p>Observatorio de La Laguna. (24 de febrero de 2021). Suicidios en Gómez Palacio. Observatorio de La Laguna. Revisado el 19 de septiembre de 2021. <a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-gomez-palacio/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-gomez-palacio/</a></p></li>
<li><p>Observatorio de La Laguna. (24 de febrero de 2021). Suicidios en Lerdo. Observatorio de La Laguna. Revisado el 19 de septiembre de 2021. <a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-lerdo/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-lerdo/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN invita a Foro: Los Retos de la Mejora Regulatoria: Perspectivas Administrativas, Legislativas y Académicas.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-24-foro-mejora-regulatoria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-09-24-foro-mejora-regulatoria</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 23 de septiembre de 2021.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-24-foro-mejora-regulatoria/ima01.jpg" alt="Foro Mejora Regulatoria"></center></p>

<h3>IMPLAN invita a Foro: Los Retos de la Mejora Regulatoria: Perspectivas Administrativas, Legislativas y Académicas.</h3>

<p>Con la reciente integración del IMPLAN Torreón en la Asociación Mexicana de Institutos Municipales de Planeación (AMIMP), el Arq. José Antonio Ramírez Reyes, director del Instituto de Planeación de Torreón, logró concretar la visita a nuestra ciudad del L.R.N. Felipe Salazar Correa, quien es el Director del Instituto Municipal de Planeación de Tepatitlán de Morelos, Jalisco; con el objetivo de presentar la conferencia “Simplificación Administrativa para el Desarrollo Urbano y la Gestión Catastral”, en donde presentará los detalles de su proyecto “Visor Urbano”.</p>

<hr />

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-24-foro-mejora-regulatoria/ima02.jpg" alt="Foro Mejora Regulatoria 2"></center></p>

<hr />

<p>El <strong>Lic. Felipe Salazar Correa</strong>, compartirá a la ciudadanía lagunera el <strong>proyecto “Visor Urbano”</strong> el cual no solamente ha servido como un proceso de consulta para las principales bases de datos del municipio hacia los ciudadanos, sino que ahora esa plataforma los ayudó para que se convirtieran en el tercer municipio del país, tan solo después de Mérida y de Guadalajara, en lograr trámites completamente en línea.</p>

<p></br></p>

<p>El <strong>director del IMPLAN Tepatitlán, Felipe Salazar Correa</strong>, es Licenciado en Relaciones Internacionales por el Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Occidente (ITESO) Guadalajara, estudió Comunicación Política en la Universidad Católica de Argentina, entre otros. En su experiencia en la función pública fue Secretario Técnico de la Comisión de Hacienda y Crédito Público y asesor de la Comisión de Economía del Congreso de la Unión, Asesor Parlamentario del Congreso del Estado de Zacatecas, Integrante del Consejo Consultivo para la Innovación, Crecimiento y Desarrollo Sostenible del Estado de Jalisco y Secretario General de la Asociación Mexicana de Institutos Municipales de Planeación. También se ha desempeñado como Profesor invitado en la Universidad de la Vera – Cruz y en el Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Occidente (ITESO) GDL.</p>

<p></br></p>

<p>Posterior a la conferencia, se contará con un panel de expertos, mismos que abordarán los retos de la mejora regulatoria en nuestra región. Estarán presentes el Lic. Enrique Mier Campos, director de Mejora Regulatoria y Competitividad de la Secretaría de Economía de Coahuila; el M.C. Lerins Varela Castro, Profesor Investigador de la Facultad de Ciencias Políticas y Sociales de la UA de C y el Lic. Abraham Salazar Valadez, director de Competitividad Sectorial del IMPLAN Torreón.</p>

<p></br></p>

<p>La conferencia se llevará a cabo este viernes 24 de septiembre a las 10:00 horas en el salón 3 de la Infoteca de la Ciudad Universitaria de la Universidad Autónoma de Coahuila y será transmitida en vivo a través de la página de Facebook del IMPLAN Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cambio Tecnológico en el Derecho a la Información</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cambio-tecnologico-en-el-derecho-a-la-informacion-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cambio-tecnologico-en-el-derecho-a-la-informacion-sep-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 15:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cambio-tecnologico-en-el-derecho-a-la-informacion-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Un momento significativo en la historia de la democratización de México se ha fincado en el derecho de acceso a la información. Con esta premisa, información obtenida vía transparencia del Instituto Coahuilense de Acceso a la Información Pública (ICAI) relativa a la operación de Infomex, resulta merecedora de un análisis detallado.</p>

<p>Considerando a la totalidad de los sujetos obligados a nivel estatal: ejecutivo, judicial y legislativo, organismos descentralizados, ayuntamientos, etc. del 2015 al 2020 se han interpuesto 75 mil 525 solicitudes de acceso a la información. Existe un promedio anual de 12 mil 587 solicitudes, con un máximo histórico en el 2016 de 19 mil 899 solicitudes; no obstante, tres de los últimos cuatro años han mantenido una tendencia descendente. En 2021, de enero a junio hubo 4 mil 772 solicitudes.</p>

<p>Hay una sección estadística donde se pregunta fecha de nacimiento, ocupación, nivel educativo, etcétera. Este conjunto de datos es un instrumento que, si bien es de alcance limitado (pues no todas las respuestas son obligatorias), alcanza a brindar algunos rasgos para asomarnos al perfil de las personas solicitantes.
Por ejemplo, para el Ayuntamiento de Torreón del 2015 al 2021 (este último al primer semestre) por cada mujer que solicitó información hubo 2.8 hombres. El promedio de edad oscila entre un mínimo de 33 años en 2016 y 2017 y un máximo de 37 en 2020.</p>

<p>Sobre el nivel educativo, de las 548 personas que respondieron esta sección, 392 tienen licenciatura, lo que representa el 71% del total; le siguen las personas con postgrado, con 86 solicitudes; y sólo tres solicitudes de personas con nivel secundaria. Desafortunadamente, ninguna persona con sólo nivel educativo de primaria ha realizado una solicitud en los últimos seis años y medio.</p>

<p>En torno a la ocupación, gran parte de las respuestas se concentran en “Otro”, por lo que resulta difícil hacer una clasificación exacta de las 311 respuestas de este tipo. El segundo grupo más numeroso son las y los estudiantes con 195 personas. 14 personas han dicho ser amas de casa, 83 comerciantes y 45 periodistas, etcétera.</p>

<p>En específico, según los reportes públicos de la Unidad de Transparencia de Torreón, de enero a agosto de este año las dependencias municipales con más solicitudes son, a saber: Tesorería, 454; Dirección General de Medio Ambiente, 325; y Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo, 235. El IMPLAN ha atendido siete solicitudes.</p>

<p>Todo lo anterior fue el punto de partida local para la siguiente fase, pues el 13 de septiembre de este año los sistemas estatales y federales de solicitudes de información se integraron en una sola plataforma: el Sistema de Solicitudes de Acceso a la Información (SISAI 2.0).</p>

<p>Según el comisionado del Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Información y Protección de Datos Personales (INAI), Francisco Javier Acuña, sus ventajas son, a saber: realizar solicitudes de forma múltiple a nivel estatal y federal, un catálogo de ocho mil instituciones públicas desde una sola cuenta y la conservación del historial de solicitudes efectuadas en Infomex (Acuña, 2021). También la posibilidad de realizar solicitudes vía telefónica y notificaciones del trámite por WhatsApp o mensaje de texto (Excélsior, 2021).</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Acuña, F. J. (07 de septiembre de 2021). El INAI y la plena era digital (del Infomex al SISAI 2.0). Obtenido de El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/francisco-javier-acuna/2021/09/07/el-inai-y-la-plena-era-digital-del-infomex-al-sisai-20/">https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/francisco-javier-acuna/2021/09/07/el-inai-y-la-plena-era-digital-del-infomex-al-sisai-20/</a></p></li>
<li><p>Excélsior. (05 de septiembre de 2021). Alistan inicio del SISAI 2.0; migra tu cuenta de Infomex a la PNT. Obtenido de Excélsior: <a href="https://www.excelsior.com.mx/nacional/alistan-inicio-del-sisai-20-migra-tu-cuenta-de-infomex-a-la-pnt/1469887">https://www.excelsior.com.mx/nacional/alistan-inicio-del-sisai-20-migra-tu-cuenta-de-infomex-a-la-pnt/1469887</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Internacional de la Paz, oportunidad para fortalecer los ideales de armonía.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-de-la-paz-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-internacional-de-la-paz-sep-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Sep 2021 09:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jorge Fernando del Moral Fraire</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-de-la-paz-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jorge-fernando-del-moral-fraire.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jorge-fernando-del-moral-fraire-top5.png" align="right" alt="Foto Jorge" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>Día Internacional de la Paz</strong> se conmemoró por primera vez en 1982, desde entonces la Asamblea General de las Naciones Unidas decidió que cada 21 de septiembre se dedique a reforzar los ideales de la paz en las naciones y pueblos del mundo.</p>

<p>Acompañando el fortalecimiento de ideales de paz, el día 21 de este mes también trae 24 horas de no violencia y cese al fuego en los conflictos de todo el mundo y exhorta a los países a abandonar las armas y así reafirmen su compromiso de convivir en armonía.</p>

<p><strong>En México</strong>, el Instituto para la Economía y la Paz (IEP) es el encargado de realizar el Índice de Paz en México, la cual la definen como “la ausencia de violencia o temor a la violencia” y utiliza principalmente los datos publicados por el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SESNSP).</p>

<p>El IEP contempla los homicidios, los robos, los crímenes de la delincuencia organizada, entre otros factores para realizar su medición de paz a nivel estatal y nacional el cual colocó al estado de Coahuila en el lugar 7 nacional en su clasificación de los estados más pacíficos de México mientras que Durango se encuentra en el noveno puesto.</p>

<p><strong>En la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML)</strong> para el periodo enero-julio de 2021 el número de robos marcó una disminución de 4.64% en comparación con el mismo periodo del año 2020. Lo mismo ocurrió con los homicidios, el cual registra un cambio de -19.90%.</p>

<p>El total de robos en la ZML se distribuyó en un 35.41% Gómez Palacio, 24.53% en Matamoros, 24.45% en Torreón y el resto en Lerdo y Francisco I. Madero. Para el caso de los homicidios la distribución fue de 43.64% de las incidencias en Matamoros, 23.64% en Torreón y 21.82% en Gómez Palacio.</p>

<p>Si bien, las órdenes de quedarse en casa a raíz de la pandemia de COVID-19 interrumpieron muchas actividades ilegales, delitos como la violencia familiar presentan menor incidencia desde el 2019 el cual registraba 4,135 casos en el periodo equivalente lo que significa una reducción de 4.01% en este delito.</p>

<p>En términos generales contemplando los 41 tipos de delitos que registra el SESNSP, en el periodo enero-julio de 2021 hubieron 1.19% menos delitos que en el mismo periodo del año 2019.</p>

<p>Estas cifras son importantes porque nos ayudan a identificar el nivel de paz que pudiera tener una zona, por lo tanto, su decremento trae una mejora en calidad de vida para estos últimos meses del año.</p>

<p>El Día Internacional de la Paz ofrece a las personas de todo el mundo una fecha común para fomentar la paz a través de la resolución de conflictos de forma pacífica adoptando así pequeñas medidas para formar parte de la solución evitando que sucedan injusticias en la comunidad mediante la denuncia de posibles delitos.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SESNSP), 2021. <a href="https://www.gob.mx/sesnsp">https://www.gob.mx/sesnsp</a></p></li>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas (ONU), 2021. <a href="https://www.un.org/es/observances/international-day-peace">https://www.un.org/es/observances/international-day-peace</a></p></li>
<li><p>Instituto para la Economía y la Paz (IEP) <a href="https://www.indicedepazmexico.org/">https://www.indicedepazmexico.org/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
