<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 11:36:07 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tenencia de la Tierra en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tenencia-de-la-tierra-mar-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:50:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En el 2018 el municipio de Torreón y la CERTTURC otorgaron a través de la Regularización de Asentamientos Humanos Urbanos (RAHU), un total de 148 escrituras en varias colonias: Ampliación Zaragoza Sur, Carmen Romano, Las Carolinas, La Unión, Las Julietas, José Luz Torres, etcétera.</p>

<p>Parte de la razón de ser de los gobiernos es proporcionar una solución efectiva que responda a las situaciones no deseadas de las y los habitantes de su territorio, por este motivo se originan estructuras específicas que tratan los distintos ámbitos y espacios de la realidad.</p>

<p>Cuando una de las instituciones públicas interactúa con otra, entonces puede hablarse de la existencia de relaciones intergubernamentales. Este tipo de vínculos ocurren todo el tiempo y son útiles para conjuntar recursos y facilitar la consecución de un objetivo compartido. Un ejemplo cercano a nuestra esfera local data del año 2018, cuando la Comisión Estatal para la Regularización de la Tenencia de la Tierra Urbana y Rústica en Coahuila (CERTTURC) y el municipio de Torreón suscribieron un convenio para atender a las personas que enfrentaban dificultades con la acreditación legal de la propiedad en la que vivían.</p>

<p>Los esquemas bajo los cuales operó esta intervención pública fueron, a saber: 1) Regularización de Asentamientos Humanos Urbanos (RAHU); 2) Regularización de Predios Rústicos (RPR); 3) Legalización de Predios Particulares (LPP) y 4) Regularización Colectiva (RC). Cada uno de ellos forma parte de las intervenciones rutinarias de la CERTTURC y su aplicación depende de las circunstancias. Todas estas modalidades buscan otorgar certeza jurídica a través del otorgamiento de una escritura privada o pública.</p>

<p>La de mayor número fue la Regularización de Asentamientos Humanos Urbanos (RAHU), en total fueron 148 escrituras entregadas en varias colonias: Ampliación Zaragoza Sur, Carmen Romano, Las Carolinas, La Unión, Las Julietas, José Luz Torres, etcétera. La RAHU ocurre sólo dentro del área urbana y se traduce en una escritura privada.</p>

<p>La Regularización de Predios Rústicos alcanzó 31 escrituras (aquí pueden ser públicas o privadas). El sitio donde más fue aplicada esta modalidad fue en el poblado El Tajito (13 escrituras) al norte de Torreón, también aparecen los ejidos Zaragoza, Santa Fe, Anna y La Rosita.</p>

<p>La Legalización de Predios Particulares sólo registró un evento, en la colonia Magisterio Sección 38. Para la LPP se precisa la intervención de un fedatario o fedataria pública que genere una escritura pública. Finalmente, en lo relativo a la Regularización Colectiva (esquema especialmente diseñado para tratar los asentamientos irregulares), se tradujo en 113 escrituras, todas pertenecientes a sólo dos colonias: Santiago Ramírez Sectores I y III, ambas ubicadas casi en el extremo sur de Torreón.</p>

<p>Pero más allá de prestar atención a las cifras, vale la pena cuestionarse sobre los factores que propician este fenómeno, es decir, ¿por qué existe la imposibilidad de acreditarse como propietaria o propietario legal del terreno en el que se vive? ¿qué elementos se han quedado pendientes? y ¿qué resultados ha obtenido?.</p>

<p>En suma, las regularizaciones en el municipio no son un fenómeno reciente, sino que el antecedente más remoto (al menos de la CERTTURC) se registró hace casi 30 años. Así las cosas, para los instrumentos de planeación urbana resulta ineludible el análisis de este problema, por lo que desde este punto se vuelve imprescindible contar con los fundamentos que permitan diseñar y ejecutar programas exitosos en la regularización de la tenencia de la tierra.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p><strong>Calderón Cockburn, J. (2011).</strong> Titulación de la propiedad y mercado de tierras. EURE Revista Latinoamericana de Estudios Urbano Regionales, 47-77.</p></li>
<li><p><strong>Torres, D., &amp; Ruiz-Tagle, J. (2019).</strong> ¿Derecho a la vivienda o la propiedad privada? De la política pública a la informalidad urbana en el Área Metropolitana de Lima (1996-2015). EURE Revista Latinoamericana de Estudios Urbano Regionales.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Empleos formales febrero 2021</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/empleos-formales-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-empleos-formales-mar-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Dr. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/empleos-formales-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>A un año del inicio de la pandemia en el país y de la pérdida generalizada de empleos, se tiene en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) una recuperación completa, al registrar para este mes 306 mil 5 personas aseguradas asociadas a un trabajo, solo 0.53% por debajo del mismo mes respecto al año pasado, un incremento del 0.62% respecto a enero del presente año y un incremento del 3.06% respecto al mes que menos trabajadores asegurados registró durante el 2020.</p>

<p>Para el caso de Torreón, esta cifra es similar, ya que se lograron los niveles del año pasado al registrar 204 mil 68 empleos para este mes, solo 0.12% por debajo del año pasado, lo que equivale a 239 puestos de trabajo y una recuperación del 3.45% respecto al mes más bajo del 2020. Desglosado por tipo de empleo, en cuestión de empleos permanentes ya se tiene el nivel del año pasado registrando 183,961 trabajadores, 8 más que el mismo mes del año pasado y 1,141 respecto al mes pasado.</p>

<p>En cuestión de empleos permanentes, Torreón se encuentra prácticamente con la misma cantidad de puestos de trabajo que el año pasado, con una variación de 0.0%, mientras que los trabajadores eventuales, que presentaron variaciones anuales a mediados del 2020 de hasta -11.45%, se mantienen por debajo de las cifras registradas el año pasado al presentar 2.21% menos trabajadores, equivalentes a 370 empleos, respecto al febrero del 2020.</p>

<p>Los sectores en Torreón que más han empleos han registrado respecto al mes más bajo del año pasado son las de Construcción (11.21%), Transformación (6.42%) y Servicios para empresas, personas y el hogar (4.23%). En si solo dos de los 9 sectores que registra el IMSS no han recuperado los puestos de trabajo que se perdieron, principalmente Agricultura (-10.48). Respecto al mismo mes del año pasado, solo la Industria de la Transformación (2.85%) y la Construcción (4.58%) han presentado recuperación total y los sectores más afectados son el de Comercio (-3.87%) y Servicios Sociales y Comunales (-2.83%).</p>

<p>Para el caso de la ZML, el sector con más recuperación respecto al año anterior es el de la Industria de la Transformación (1.49%) y el que menos se ha recuperado es el de Comercio (-2.35%) seguido de Servicios para empresas, personas y el hogar (-2.11%).</p>

<p>Cabe resaltar que estos resultados van conforme a lo estimado por el INEGI a través de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo, en donde se muestra la recuperación de los puestos de trabajo a nivel general.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La infancia en confinamiento</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-infancia-en-confinamiento-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-infancia-en-confinamiento-mar-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-infancia-en-confinamiento-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Censo de Población y vivienda 2020 registra en Torreón <strong>143,935 niños y niñas de 3 a 14 años</strong> en algún grado de estudio (preescolar, primaria y secundaria).</p>

<p>El cierre de escuelas, como principal medida reactiva para reducir los contagios por COVID-19, trajo consigo la modificación a una rutina en la vida de 143,935 niños y niñas de 3 a 14 años del municipio de Torreón. De acuerdo con el Censo de Población y Vivienda 2020, la población de 3 a 5 años en preescolar es de 19,200; para el grupo de 6 a 9 años 33,637 cuentan con algún grado aprobado en primaria, de la población de 10 a 14 años de edad 37,430 cuenta con algún grado de primaria y 20,976 con algún grado aprobado de secundaria.</p>

<p>Para Cifuentes-Faura (2020), el cierre de escuelas genera consecuencias como inseguridad alimentaria, desigualdad educativa, aumento en la brecha digital, trastornos del sueño, miedo, ansiedad, entre otras consecuencias físicas y psicológicas que se pueden agudizar según las condiciones  socioeconómicas de las familias.</p>

<p>El aumento en la desigualdad educativa, entendida como la exclusión a determinados individuos del acceso, permanencia y aprovechamiento del sistema educativo (Favila, 2017), es otra situación que se agudiza en la transición del sistema educativo presencial a virtual. En primer lugar por la capacidad del acceso a equipos de cómputo o dispositivos electrónicos, así como de una conexión a internet por lo que la brecha digital aumenta entre niños y niñas de niveles socioeconómicos bajos.</p>

<p>A esta situación se le suma el tiempo requerido entre miembros de la familia que toman clases o realizan algún trabajo virtual, así como el acompañamiento de una persona adulta en grados menores. Del municipio de Torreón, la población de 0 a 17 años en hogares censales es de 212,268 (107, 998 hombres y 104, 270 mujeres), de los cuales 67.9% vive con ambos padres, 21% reside con la madre, 1.9% reside con el padre y 3.6% no reside con ninguno.</p>

<p>En cuanto a los efectos físicos y psicológicos, el confinamiento puede provocar menor actividad física en los niños, donde es posible que la mayoría del tiempo se transcurra frente a una pantalla, consola o monitor, este cambio de rutina también puede modificar sus patrones irregulares del sueño; condiciones que se agravan si las actividades al aire libre se reducen, como la práctica de algún deporte, actividad cultural o de esparcimiento, que promovía la interacción con sus semejantes.  Es necesario la aplicación de políticas públicas que resuelvan los daños de corto plazo, así como de asegurar la disminución de las consecuencias en posteriores etapas de la vida.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p><strong>Cifuentes-Faura, Javiar. 2020.</strong> Consecuencias en los Niños del Cierre de Escuelas por Covid-19: El papel del Gobierno, Profesores y Padres. Revista Internacional de Educación para la Justicia Social, número extraordinario.</p></li>
<li><p><strong>Favila Tello, Antonio. 2017.</strong> Desigualdad educativa y su relación con la distribución del ingreso en los estados mexicanos. CPU-e. Revista de Investigación Educativa. No. 24 Xalapa.</p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. Censo de Población y Vivienda 2020.
</br></br></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Características de la Desigualdad de Género en la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/desigualdad-de-genero.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-desigualdad-de-genero</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2021 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica, Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/desigualdad-de-genero/características-de-la-desigualdad-de-genero-en-la-ZML.pdf">desigualdad de género</a> como archivo PDF de 449 KB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Toma protesta el nuevo presidente del Consejo Visión Metrópoli.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-03-02-toma-protesta-vm</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm/ima01.jpg" alt="Toma protesta VM 1"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 01 de marzo de 2021.</p>

<h2>Toma protesta el nuevo presidente del Consejo Visión Metrópoli.</h2>

<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo de Jóvenes “Visión Metrópoli”</strong>, llevó a cabo la toma de protesta del nuevo presidente.</p>

<p>Antes de iniciar la toma de protesta, los y las integrantes del Consejo Visión Metrópoli entregaron un reconocimiento a la familia del Lic. Eduardo Holguín, quien apoyó desde el inicio a la organización juvenil del IMPLAN.</p>

<p>Por su parte, <em>Omar Ortega Herrera</em>, presidente saliente señaló que durante los dos años que estuvo al frente del Consejo, desde su toma de protesta en febrero del 2019, se realizaron 24 sesiones ordinarias y 30 proyectos propuestos (ejecutados y/o en proceso). Algunos de los proyectos más destacados son:</p>

<ul>
<li><p><strong>Janes Walk “Pasos por la Historia”</strong>, mayo 2019. Caminata por el Centro Histórico de Torreón dirigida por el historiador Carlos Castañón.</p></li>
<li><p><strong>Seminario de Identidad Lagunera</strong>, septiembre - diciembre 2019. Siete sesiones con temáticas diversas, ponentes especializados y locaciones a lo largo de la Zona Metropolitana de La Laguna. El objetivo era explorar elementos de la región que construyen y enaltecen nuestra identidad.</p></li>
<li><p><strong>Visión Metrópoli X (VMx)</strong>, abril 2020. Espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para los ciudadanos de la ZML, a través de conferencias virtuales. La primera semana de pláticas se llevó a cabo del 6 al 10 de abril, a través de Facebook. Los videos ya se encuentran disponibles en la página del Consejo.</p></li>
</ul>

<p>Los consejeros y consejeras de Visión Metrópoli decidieron darle el voto de confianza a <em>Jorge Ángel Olvera Morales</em>, quien se ha desempeñado profesionalmente en Organizaciones de la Sociedad Civil.</p>

<p>Olvera Morales señaló: “Estamos buscando crear las condiciones necesarias para evitar la fuga de talentos que hay en la región y crear el bien común en la Zona Metropolitana de La Laguna para tratar de ofrecerle más a las generaciones que se están yendo de la ciudad, los jóvenes sabemos que no tenemos que quedarnos con los brazos cruzados ante los problemas de nuestra región”.</p>

<p>El Consejo Visión Metrópoli es una estrategia de participación ciudadana joven convocada por el IMPLAN Torreón. Conformada por 21 jóvenes entre 18 y 35 años, residentes del Área Metropolitana de La Laguna.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm/ima02.jpg" alt="Toma protesta VM 2"></center></p>

<div style="margin-top:8px; margin-bottom:16px;"><a href="https://issuu.com/consejovisionmetropoli/docs/informe_visi_n_metr_poli_2019_-_2021"><span style="font-size:32pt"><i class="fa fa-download" aria-hidden="true"></i></span> <span style="font-size:14pt">Da click para ver el archivo: <b> <big>Informe 2019-2021</big> </b>(versión web)</span></a></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Planeación Urbana con Perspectiva de Género, el Concepto de Ciudad Cuidadora</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero-mar-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 01:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planeacion-urbana-con-perspectiva-de-genero-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>“El objetivo del urbanismo debería ser poder vivir en barrios inclusivos que tengan en cuenta la diversidad real que caracteriza a los espacios urbanos, y así hacer posible que el derecho a la ciudad sea un derecho humano para todas las personas.” Z. MUXI et al.</p>

<p>La planeación urbana con perspectiva de género busca posicionar a las personas en el centro de la toma de decisiones. Para esto es preciso tomar en cuenta que vivimos en una sociedad diversa, que todos somos diferentes y entonces la forma en que habitamos la ciudad genera para cada uno de nosotros diferentes necesidades. Por este motivo es fundamental entender que la vida cotidiana se define por el conjunto de actividades que las personas realizamos para satisfacer nuestras necesidades, que incluyen las tareas productivas, reproductivas o de cuidado, las tareas propias y las comunitarias.</p>

<p>En Torreón, según datos del Censo de Población y Vivienda del 2020, el 42.5% de la Población Económicamente Activa es femenina. Esto nos habla sobre el importante papel que juegan las mujeres en las actividades económicas de la ciudad, sin embargo, en la ciudad actual se han privilegiado los espacios y las actividades relacionadas con la producción sin tomar en cuenta las actividades reproductivas relacionadas con el cuidado o domésticas. Éstas últimas históricamente asignadas y realizadas por las mujeres y abordan gran parte de su tiempo, de su vida cotidiana, por eso es importante visibilizar estas tareas y comenzar a abordar el tema de la ciudad tomando en cuenta que los movimientos diarios que generan estas actividades, obligan a la mujer a hacer mayor uso del espacio urbano.</p>

<h3>Ciudad Cuidadora</h3>

<p>Uno de los pilares de la ciudad cuidadora es la seguridad. Con base en datos del Programa Ciudades y Espacios Públicos Seguros para mujeres y niñas en el Municipio
de Torreón, Coahuila elaborado en 2017 seis de cada 10 mujeres señalaron sentirse inseguras transitando las calles y otros espacios públicos en la ciudad. Esto puede ser atribuible principalmente a las condiciones en que se encuentra el espacio público.</p>

<p>En los años 90 las mujeres de Montreal se organizaron para trabajar la seguridad en la ciudad y en el suburbio, a partir de sus experiencias, estableciendo seis principios para un entorno urbano seguro, estos principios han sido retomados por colectivos feministas para definir las características necesarias para que un espacio público sea seguro.</p>

<p>Los principios son: La señalización, Visibilidad, Concurrencia de personas, Vigilancia formal y acceso a la ayuda, Planificación y el mantenimiento de los lugares y la participación de la comunidad.</p>

<p>Una ciudad que cuida busca generar políticas y programas de vivienda que aseguren contratos de alquiler asequibles, que permitan a las mujeres acceder a una vivienda digna en condiciones económicas justas. Vivienda con acceso a servicios, medios de transporte, equipamiento.</p>

<p>Por este motivo, la estrategia debe acompañarse de un planteamiento de uso de suelo mixto, que fomente la distribución equitativa de servicios, equipamientos y comercios de proximidad, lo que da lugar a recorridos funcionales y minimiza el uso del vehículo particular. Otro aspecto importante es buscar la participación de las mujeres en la política pública. Es fundamental captar la información de las personas que viven y que además serán usuarios y usuarias del espacio resultante.</p>

<p>La Planeación Urbana con perspectiva de género busca construir una sociedad más justa basada en los ejes de una ciudad cuidadora que promueva y garantice el derecho a la ciudad a todas y todos.</p>

<h3>Datos:</h3>

<ul>
<li><p>En Torreón, según datos del Censo de Población y Vivienda del 2020, habitan un total de 720,848 personas de las cuales el 51.2% son mujeres.</p></li>
<li><p>En Torreón el 33.02% de los hogares tiene jefatura femenina. (Censo, 2020)</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Factor Cuarentena en la Seguridad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-factor-cuarentena-en-la-seguridad-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-factor-cuarentena-en-la-seguridad-mar-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jorge Fernando del Moral Fraire</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-factor-cuarentena-en-la-seguridad-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jorge-fernando-del-moral-fraire.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jorge-fernando-del-moral-fraire-top5.png" align="right" alt="Foto Jorge" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>“La tendencia a la baja se mantiene para este comienzo de 2021, siendo enero el mes del que se tiene información, se observa una diferencia de -12.59% y -9.70% para Torreón y la ZML respectivamente usando enero 2020 como referencia.”</p>

<p>El distanciamiento social fue la estrategia optada por las naciones del mundo para afrontar la pandemia ocasionada por el Covid-19, causando una reducción en los crímenes en los primeros meses en la mayoría de los países que implementaron dicha medida preventiva. El siguiente análisis muestra el efecto que tiene la cuarentena en la incidencia delictiva de Torreón y la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML).</p>

<p>Fue el 16 de marzo de 2020 cuando la Secretaría de Salud anunció la implementación de la Jornada Nacional de Sana Distancia como medida preventiva, suspendiendo de manera temporal las actividades no esenciales como los eventos que pudieran tener concentraciones masivas de personas y se redujo el número de personas que se observaban fuera de sus hogares. Con el análisis de los datos abiertos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SESNSP), se puede observar un decremento en la incidencia delictiva del mes de marzo al mes de abril de 2020 de 38.75% y una diferencia de -33.48% con abril del año anterior.</p>

<p>Para los siguientes meses, en la ZML, se mantiene la tendencia a la baja siendo que en mayo hubo una diferencia de -35.68% con el mismo mes del año anterior, para junio -16.16%, julio -8.42%, y agosto y septiembre -19.05% y -7.22% respectivamente.</p>

<p>Torreón ve un caso similar en sus registros siendo el cambio más grande el que se observa para el mes de mayo con una reducción de 30.85% de 2019 a 2020 y 17.22% en octubre utilizando los mismos parámetros de comparación.</p>

<p>Si bien la diferencia en crímenes de un año a otro se mantiene en decremento de mes a mes, cuando la población se fue acostumbrando a la pandemia y los casos se venían intensificando debido a una segunda oleada del virus, se empezaron a implementar más medidas de prevención para frenar la propagación del mismo y es en el periodo del mes de octubre a diciembre tanto en Torreón como en la ZML que ocurre un decremento grande en la incidencia delictiva, 19.40% y 21.69% respectivamente, observando el mismo fenómeno que se presentó cuando la Sana Distancia fue implementada a principios del año.</p>

<p>A lo largo de 2020 la tendencia que hubo en los delitos de manera particular fue a la baja por lo que la cantidad al finalizar el año fue menor a la que se tuvo en 2019 siendo un factor de cambio la cuarentena y el distanciamiento social de la población.</p>

<p>En términos generales la incidencia delictiva en la Zona Metropolitana de La Laguna tuvo una diferencia de -13.94% comparando el periodo anual (enero-diciembre) de 2019 y 2020, mismo efecto se encuentra reflejado para el municipio de Torreón, en donde la diferencia en la incidencia delictiva fue de -7.80% para los mismos periodos analizados.</p>

<p>La tendencia a la baja se mantiene para este comienzo de 2021, siendo enero el mes del que se tiene información, se observa una diferencia de -12.59% y -9.70% para Torreón y la ZML respectivamente usando enero 2020 como referencia, mes en el que aún no se contaba con las medidas sanitarias implementadas por las respectivas autoridades de las zonas.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-factor-cuarentena-en-la-seguridad-mar-2021/grafica1.jpg" alt="grafica 1"></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><p>Peterson, E., Buhayar, N., Kaske, M., Mitra, M.  (30 de marzo, 2020). Crime Drops in Lockdown, Domestic Violence Risk Climbs. Obtenido el 4 de marzo, 2021, del sitio web:  <a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-03-30/stuck-at-home-americans-get-robbed-less-often-but-fight-more">https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-03-30/stuck-at-home-americans-get-robbed-less-often-but-fight-more</a></p></li>
<li><p>Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública. (20 de febrero, 2021). Datos Abiertos de Incidencia Delictiva. Obtenido el 3 de marzo, 2021, del sitio web: <a href="https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva?state=published">https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva?state=published</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Teletrabajo: “Nuevas reglas del Derecho Mexicano”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/teletrabajo-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-teletrabajo-mar-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. María Teresa Sánchez Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/teletrabajo-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maria-teresa-sanchez-dominguez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maria-teresa-sanchez-dominguez-top5.png" align="right" alt="Foto Tere Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Iniciamos el 2021 con noticias en materia de derecho laboral, con la muy acertada pero ambigua <strong>reforma al artículo 311 de la Ley Federal del Trabajo</strong>, en materia de Teletrabajo, en donde se adiciona el capítulo XII BIS; la cual se publicó en el Diario Oficial de la Federación el día 11 de enero del 2021, pero antes de entrar en materia, debemos partir de lo básicamente importante.</p>

<p>El <strong>Teletrabajo o Home office</strong> son labores que se realizan fuera del espacio físico de la empresa, son actividades en donde se utilizan las nuevas tecnologías de información y la comunicación. El Home Office era una práctica que ya existía, aunque de una forma muy informal y tomó fuerza a partir de la pandemia, con muchas incógnitas en el aire tanto para el patrón y para el trabajador, esta reforma era necesaria y urgente para poder regular lo que tanto nos vino a cambiar la forma de trabajar en la vida diaria.</p>

<h3>¿Cuáles serán las nuevas condiciones en el Teletrabajo?</h3>

<p>Deberán  constar por escrito, por medio de un contrato y cada una de las partes tiene el derecho de conservar un ejemplar, especificando: nombre, nacionalidad, edad, sexo y domicilio de las partes, así como las características del trabajo a desempeñar, monto salarial, fecha y forma de pago, el contrato debe especificar que el equipo y los insumos de trabajo se entregarán al trabajador bajo la modalidad de Teletrabajo, el contrato debe especificar el monto que el patrón pagará al empleado por concepto de pago de servicios en el domicilio relacionado con el trabajo, pero… ¿Cómo sabrá el patrón cuánto pagar por este concepto?, Si bien es cierto que existen un sinfín de aplicaciones para poder medir el rendimiento de cada empleado, la Ley no marca cuál sería la parte proporcional de los servicios, y recordemos que existen organismos que no tienen destinado algún rubro en su presupuesto para cubrir este gasto, alguna opción pueden ser las tarjetas de vales para el “home office” que algunas empresas han sacado al mercado para que sea más fácil cubrir con este requisito.</p>

<p>Por otra parte, el trabajador tiene el derecho de que se le proporcionen las herramientas necesarias de trabajo para realizar sus actividades, tiene el derecho a que se le respeten las horas de desconexión al termino de la jornada laboral; entendamos que al terminar la jornada laboral el trabajador no tiene porque sufrir ninguna repercusión en su trabajo, ambas partes deberán entender los horarios establecidos y respetarlos.</p>

<p>En consecuencia, el patrón tiene la obligación de pagar oportunamente los salarios en la hora y las fechas pactadas, llevar registros de los insumos entregados al trabajador y capacitarlo  para la adaptación y aprendizaje de esta nueva modalidad; el trabajador tiene la obligación de cuidar los equipos proporcionados por el patrón, y deberá informar con oportunidad los costos pactados de los servicios de telecomunicaciones y atender las políticas y mecanismos de la protección de datos utilizados para desempeñar sus actividades.</p>

<p>Este cambio de actividad a la modalidad de Teletrabajo deberá ser de forma voluntaria, deberá constar siempre por escrito, y podrá ser reversible a la modalidad presencial, tampoco quiere decir que por el hecho de que el trabajador se encuentre en su hogar no podrá contar con seguro social, acceso a mejores condiciones laborales, capacitaciones y mejores remuneraciones.</p>

<p>Quienes juegan también un papel importante en esta modalidad son los inspectores de trabajo quienes tendrán atribuciones muy importantes como comprobar que los patrones lleven los registros de los insumos entregados y den cumplimiento a sus obligaciones de seguridad y salud en el trabajo, deberán vigilar que los salarios no sean inferiores a quienes trabajan en forma presencial con funciones iguales o similares. Lo anterior, con base al artículo adicionado 330-K de la Ley Federal del Trabajo.</p>

<p>Falta mucho por hacer en materia laboral, en el tema que nos ocupa, pero ya se dio un paso importante, ahora es turno de las autoridades ejecutoras hacer cumplir la Ley y respetar a ambas partes, porque recordemos, patrón y trabajador tienen el mismo valor humano, por lo tanto, ambos tienen derechos y obligaciones por igual.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
