<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 10:00:22 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Déficit de infraestructura en Torreón para atender la salud mental</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/deficit-infraestructura-en-torreon-para-atender-salud-mental-nov2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-deficit-infraestructura-en-torreon-para-atender-salud-mental-nov2019</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/deficit-infraestructura-en-torreon-para-atender-salud-mental-nov2019/imagen.jpg"><br>

<p>La depresión destaca en las enfermedades mentales, cifras de la OMS, establecen que es padecida por el 4% de la población. En México, ocupa el primer lugar de discapacidad en mujeres, y el noveno en hombres. Siendo una de las principales causas de incapacidad laboral, y, se estima que el 33% de los ingresos de aquellos que la padecen, es destinado a su tratamiento.</p>

<p>Datos del INEGI 2015, documentan que 34.85 millones de mexicanos se han sentido deprimidos, 41.54% representando población masculina y 58.45% femenina; donde el 4.68% se trata con antidepresivos, 75.61% correspondiendo al género femenino y 25.39% al masculino.</p>

<p>De las 432 unidades médicas de salud pública existentes en Coahuila, 381 son de consulta externa, 33 de hospitalización general y 18 de hospitalización especializada, de los cuales sólo 2 se especializan en la salud mental; el Centro de Salud Mental (CESAME) Saltillo y el Hospital Psiquiátrico de Parras (HPP).</p>

<p>Para el 2017, el total de consultorios médicos en Coahuila era de 1,902; donde el 3.5% se destinó a salud mental; 43 consultorios en psicología y 24 en psiquiatría. De estos últimos, el 35.82% se concentró en Saltillo, el 4.47% en Parras -a pesar de tener un hospital psiquiátrico-, y el 25% en Torreón.</p>

<p>En relación al personal médico existente, para el 2017 en el estado, se registraron un total de 4,409 médicos; de los cuales 43 son psiquiatras, representando un 0.97%. Se registraron 816 profesionistas, 12.62% especializados en el ámbito psicológico.</p>

<p>Es decir, por cada 700 coahuilenses, se encontraba a 1 médico en el sector público, 1 psicólogo por cada 71,810 habitantes y 1 psiquiatra por cada 29,979 en el 2017. Mientras que, por cada 100,000 torreonenses, se registraban 191.84 médicos; 3.08 psicólogos y 1.26 psiquiatras.</p>

<p>Los hospitales mencionados, son los únicos en Coahuila que pueden internar pacientes de condiciones psiquiátricas, en el sector público. El número de camas en el CESAME en el 2019 es de 58, mientras que en el HPP es de 70, lo que indica que sólo se pueden atender a 128 coahuilenses por día ante una crisis de condición mental, sin embargo, hay que destacar, que la estancia promedio de estos pacientes es de 49 días según datos de la Dirección General de Información en Salud.</p>

<p>A pesar de que son institutos de salud pública, el costo promedio por día de hospitalización es de $1,009.50 MXN, costo que no incluye alimentos ni medicamentos. Para que un paciente pueda ser internado en alguno de estos centros, primero deberá ser valorado por un psiquiatra del instituto, donde la consulta tiene precio de $247 MXN en Saltillo y $243 MXN en Parras.</p>

<p>En Torreón, no existe infraestructura alguna para tratar pacientes en condiciones graves mentales, en caso de quererlas tratar, se deberán trasladar a alguna de estas ciudades, sin embargo, hay una lista de espera promedio 1 a 3 meses para obtener una consulta de psiquiátrica, valoración en la cual se decidirá si hay que hospitalizar al paciente o no.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La sociedad del desempeño</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-sociedad-del-desempeno-nov2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-sociedad-del-desempeno-nov2019</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-sociedad-del-desempeno-nov2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El sujeto-de-rendimiento, más que una generación definida por letras y rangos de edad, es la persona predominante en estos tiempos. Caracterizado principalmente por el deseo insaciable de desempeño y la búsqueda de un éxito que no está claramente definido. Un individuo que nunca se detiene.</p>

<p>La persona como emprendedora-de-sí-misma, como lo describe Byung-Chul Han en el libro La sociedad del cansancio, es quien a través del “sí, se puede”, dedica su vida a proyectos y actividades sin fin que derivan en fatiga y propensión a padecer de problemas psicosociales como la depresión y ansiedad, consecuencia de una explotación laboral que, a diferencia de otras épocas, es una decisión personal.</p>

<p>Los motivos de dicha decisión pueden ser muchos, pero en México las condiciones del mercado laboral y el ingreso en los hogares son un factor determinante que la convierte en una obligación. La OCDE, en su Better Life Index, menciona que de los 37 países miembros, los mexicanos, con 45.2 horas semanales en promedio, son los que más trabajan. En La Laguna esto asciende a 41.37 horas por semana según la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE).</p>

<p>Pero trabajar más no necesariamente significa obtener un mayor ingreso. El Observatorio de Trabajo Digno, de la asociación Acción Ciudadana Frente a la Pobreza, estima que la mitad de los hogares en México tiene un ingreso insuficiente para cubrir la canasta básica. En La Laguna el 23% se encuentra en esta condición.</p>

<p>Esto se agrava dado que el 27% de los trabajadores a nivel nacional trabaja más de 48 horas por semana y el 7.7% se clasifica como subocupados. En La Laguna representan el 24.3% y 9.6% respectivamente. De estos últimos, poco más de un tercio quisiera trabajar más para obtener un mayor ingreso pero no le es posible. Adicionalmente, de las personas que trabajan más de 48 horas por semana en La Laguna, el 41.3% gana menos de 2 salarios mínimos.</p>

<p>Fuera del ambiente laboral, la OCDE posiciona a México en el penúltimo lugar, solo por encima de Colombia, en cuanto al tiempo disponible para esparcimiento y cuidado personal.
Con 12.4 horas, las cuales incluyen comida y sueño, esta disponibilidad del tiempo está condicionada también por género, ya que de acuerdo al mismo estudio, las mujeres dedican en promedio 4 horas más al cuidado del hogar que los hombres.</p>

<p>Conforme a la Encuesta Nacional sobre el Uso del Tiempo, elaborada por el INEGI en el 2014, a nivel nacional el 55% de los mexicanos mayores de 12 años quisieran dedicarle más tiempo a cuidar y apoyar a personas de su hogar y convivir con familiares y amigos, y el 58.2% a hacer lo que realmente les gusta.</p>

<p>Finalmente, el IMSS considera que el 75% de los mexicanos padece fatiga por estrés laboral, del cual define como causas, aparte del trabajo y problemas financieros, a la violencia, el tráfico vehicular y problemas de pareja o familiares.</p>

<p>Este problema, si bien puede ser atendido por nuevas reglas como la aprobación de la Norma Oficial Mexicana 035, referente a la obligación de las empresas de atender factores de riesgo psicosociales, debe de considerarse junto con los demás factores que contribuyen al estrés y las causas que lo originan.</p>

<p>Byung-Chul Han menciona que es necesario hacer una pausa en esta búsqueda interminable del desempeño. Pausa que atiende a un cansancio, permitiendo una vida contemplativa no necesariamente ociosa, y que deja a la persona, citando a Handke, tener un tiempo de paz.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La importancia del comercio local para el desarrollo barrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-del-comercio-local-para-el-desarrollo-barrial-nov2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-del-comercio-local-para-el-desarrollo-barrial-nov2019</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-del-comercio-local-para-el-desarrollo-barrial-nov2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El comercio es una actividad económica en la que se compran y venden productos, es importante porque de forma directa o indirecta todos participan en ella. Para la clasificación del comercio, se buscan semejanzas en productos para identificarlos y entenderlos con mayor facilidad.</p>

<p>La clasificación se da por la forma en la que los productos llegan al consumidor, ya sea directamente del productor, o a través de intermediarios; por mayoreo y/o menudeo.</p>

<p>En el consumo al por mayor, los intermediarios venden grandes volúmenes de mercancía a comerciantes para que se revenda en pequeñas cantidades. Ésta por lo general es encontrada en bodegas, como lo puede ser el Mercado de Abastos. Mientras que, al por menor, las mercancías se venden en cantidades pequeñas al consumidor final, quien utiliza el producto.</p>

<p>Generalmente, la mercancía se encuentra expuesta en mostradores y vitrinas, por ejemplo; las tiendas de autoservicio, la miscelánea del barrio. <strong>Según el Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE), con datos a noviembre del 2018, se dice que hay 2,929 comercios al por menor en Torreón (tiendas de abarrotes, misceláneas), en contraste con 554 comercios catalogados como minisúper (tiendas de conveniencia)</strong>.</p>

<p>En años recientes, las misceláneas de barrios se han visto afectadas por el crecimiento desmedido de tiendas de conveniencia y los grandes supermercados, lo que ha provocado el cierre de cientos de pequeños comercios que generan autoempleo y una seguridad económica familiar.</p>

<p><strong>La ciudad se ve tapizada con farmacias, supermercados, gasolineras con tiendas de autoservicio, con una alta proximidad entre ellas, en donde los pequeños comercios se ven afectados, tal y como lo son las carnicerías, panaderías, fruterías, papelerías locales, donde el dueño de ésta suele ser residente de la zona donde comercia, y ofrece productos locales y busca proveedores de la zona, fomentando una economía solidaria, generando empleabilidad en su entorno cercano</strong>.</p>

<p>Datos nacionales establecen que <strong>cada vez se instala una tienda de conveniencia, o de alguna cadena comercial de renombre, diez comercios locales quiebran</strong>.</p>

<p><strong>La ventaja del comercio local, es que genera comunidad, identidad y un sentido de pertenencia</strong>. La mayoría de las veces conocíamos al dueño de la tienda donde comprábamos, que a su vez era vecino de la cuadra, que generaba confianza mutua, por lo general siempre se conocen las personas que compran en el lugar, se dan dinámicas indirectas, como resultante, donde se percibe una mayor seguridad en el entorno tras conocer quién lo transita y lo vive diariamente.</p>

<p>Este tipo de comercio es un amortiguador social importante, al permitir a las personas puedan subsanar sus necesidades diarias de alimentación y/o limpieza, otorgando la facilidad de créditos personales, donde se abona de manera semanal o quincenal, según sean los acuerdos a los que lleguen el vendedor y el consumidor, facilidad y confianza que no es posible en tiendas de conveniencia al tratarse de un comercio totalmente formal y estricto, en donde no existe flexibilidad alguna dentro de los esquemas de pago del consumidor.</p>

<p>Hagámonos conscientes del poder de decisión que adquirimos como consumidores, al realizar compras, apoyando el comercio local. Tras adquirir productos en tiendas barriales, se fomenta una riqueza más equitativa y autosuficiente, mejorando las economías de aquellos negocios familiares, dándoles el sustento que necesitan.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales</guid>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 13:08:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN e INEGI firman convenio para implementar la “Oficina Virtual de Información Económica (OVIE)”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-10-31-decima-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima05.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 5"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 31 de octubre de 2019.</p>

<p>En la <strong>10ª. Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se realizó la firma del convenio de colaboración con el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), para implementar la Oficina Virtual de Información Económica (OVIE) para la ciudad de Torreón.</strong></p>

<p><strong>Este sistema</strong> de información geográfica desarrollado por el INEGI, <strong>permite analizar los aspectos socioeconómicos del municipio a nivel manzana, para la toma de decisiones empresariales y la implementación de políticas públicas</strong>.</p>

<p>A través de esta herramienta, los ciudadanos podrán acceder al mapa económico y conocer; el contexto social, económico y urbano de cualquier área de su interés; así como obtener información relevante para los diferentes tipos de negocios que existen. Lo que permitirá hacer aún más robusta la información estadística disponible para el municipio.</p>

<p><strong>El convenio fue firmado por  el Ing. Leobardo Gaytán Guzmán, Director Regional Noreste del INEGI; el Lic. Eduardo Holguín Zehfuss, Director del IMPLAN Torreón; el Lic. Emilio Barrera Martínez, Coordinador Estatal del INEGI en Coahuila y el Lic. Jorge Zermeño Infante, Alcalde de Torreón; fungiendo como Testigo de Honor.</strong></p>

<p>Además, se dio a conocer el avance del 1er. Seminario de Identidad Lagunera, mismo que es coordinado por el Consejo Juvenil “Visión Metrópoli”, perteneciente al IMPLAN.</p>

<p>En su <strong>primera sesión sobre Historia e Identidad Lagunera</strong>, celebrada en la Casa de Cantera; se realizó una introducción por parte de la Curadora Adriana Gallegos a temas relacionados con patrimonio tangible e intangible de la región, mediante la cual los asistentes pudieron adquirir más elementos para el trabajo que desarrollarán a lo largo del Seminario. También, basándose en los eventos históricos más relevantes del siglo XX, se abordaron temas relacionados con la identidad de La Laguna.</p>

<p><strong>Durante la segunda sesión</strong>, acerca de la Arquitectura y Arte; el profesor Jesús González Encina, ofreció un recorrido por el Museo de Arte Moderno de Gómez Palacio, Dgo., donde los participantes exploraron la identidad mexicana a través del arte expuesto en el museo, la arquitectura del propio edificio, así como una explicación sobre cómo llega la colección a La Laguna.</p>

<p>Para la <strong>tercera sesión denominada “Patrimonio Natural”</strong>, se realizó una excursión e conjunto con los asistentes al Encuentro BIODIVERSA, al Cañón de Fernández, por la ruta del Ejido Graseros. Durante la visita, se hizo hincapié en la flora y fauna del lugar,  además de que los asistentes pudieron degustar comida típica de la zona. Cabe mencionar que el dinero recaudado fue a beneficio de la Asociación Prodefensa del Nazas.</p>

<p>En la <strong>sesión cuatro sobre Urbanismo</strong>, los profesores Mauricio Rufino y Juan Antonio Rodríguez; llevaron a cabo un recorrido por el primer cuadro de la ciudad de Torreón (Av. Juárez, Av. Allende, Calle Zaragoza, Calle Blanco). Ahí, se habló del paisaje construido (edificios y ciudad) y se analizaron diferentes estilos arquitectónicos, y cómo estos han ido moldeando la identidad de la localidad.</p>

<p>En la <strong>próxima sesión del Seminario se realizarán pláticas y dinámicas referentes a los cuatro deportes de mayor arraigo en la región</strong>. Comenzando con el básquetbol, se expondrá información sobre la familia Ayup y su escuela en Matamoros, resaltando el impacto positivo que ha tenido sobre la juventud. Posteriormente, se hablará del béisbol y los referentes que ha tenido La Laguna en este deporte. Continuaremos con el fútbol y la historia del equipo que unificó a tres ciudades y dos estados en un solo corazón.</p>

<p>Finalmente, como cierre de esta sesión, se presentará el Maratón Lala, evento de medio día que se ha posicionado en la mira internacional. El enfoque de esta temática, tratará de hacer las conexiones para entender cómo el deporte ha unido a las ciudades que habitamos los laguneros.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 2"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima04.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 4"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 1"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima06.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 6"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incremento de la oferta educativa en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/incremento-de-la-oferta-educativa-en-la-laguna-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-incremento-de-la-oferta-educativa-en-la-laguna-oct2019</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/incremento-de-la-oferta-educativa-en-la-laguna-oct2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Para el Ciclo Escolar 2018-2019</strong>, de acuerdo con datos de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES), <strong>los alumnos matriculados en educación superior en La Laguna, ascienden a un total de 48,803</strong>. El crecimiento de este dato con respecto al año pasado fue de 6%. Los hombres forman parte de más de la mitad de la matrícula con el 51%. Esta información contempla estudios técnicos, educación normal y licenciaturas (incluyendo ingenierías); las cuales son demandadas por el 6%, 3% y 91% del total de matriculados respectivamente.</p>

<p><strong>De acuerdo con la Clasificación Mexicana de Programas de Estudio por Campos de Formación Académica (CMPE 2016) del INEGI, que agrupa los 5 niveles de estudios superiores en 10 campos de formación; los estudios ofertados en La Laguna para el ciclo escolar 2017-2018, se agrupan principalmente en el campo de Ingeniería, Manufactura y Construcción. Los temas específicos que se abordan en esta división son Manufacturas y Procesos, Arquitectura y Construcción, Ingeniería mecánica, Electrónica, Eléctrica y profesiones afines.</strong></p>

<p>Otros de los campos principales es el de Administración y Negocios que contemplan los temas de Administración y Gestión, así como Negocios y Contabilidad. El campo de Ciencias Sociales y Derecho, también se ubica dentro de los tres campos principales y agrupa los estudios referidos a Ciencias Sociales y Estudios del Comportamiento, Ciencias de la Información y Derecho, y Criminología.</p>

<p>Al contrario de las carreras relacionadas a servicios personales y deportes, servicios de transporte, seguridad para el trabajo y servicios de seguridad; agrupadas en el campo de Servicios, que son aquellas que menos oferta tienen.</p>

<p>Por otra parte, realizando una relación entre el número de matriculados en el ciclo escolar 2018-2019, con el número de egresados y titulados; los resultados arrojan que 16 de cada 100 matriculados son los alumnos que egresan, y 14 de 100, aquellos que se titulan; porcentajes que se han mantenido con respecto al año pasado. Cabe mencionar que las mujeres que egresan son menos en 4 puntos porcentuales respecto a los hombres de la ZML y las que se titulan también son menos en 10 puntos porcentuales, datos que permanecen sin cambios en comparación con el ciclo escolar 2017-2018.</p>

<p>La ANUIES también contempla datos sobre posgrados: especialidad, maestría y doctorado. Los resultados señalan que los estudios de maestría son los que cuentan con el 79% sobre el total de inscritos en posgrado; en segundo lugar están los estudios de doctorado, 15%; y en último lugar en alguna especialidad, 6%.</p>

<p>Respecto a la oferta de los estudios superiores en La Laguna, <strong>existen  62 instituciones</strong> que la ofrecen, 5 más con respecto al año antepasado (ciclo escolar 2016-2017). La distribución del total de Instituciones por municipio es la siguiente: En <strong>Torreón se ubican 41, en Matamoros 2, en Gómez Palacio 12 y en Lerdo 7</strong>. Las instituciones con mayor número de alumnos matriculados son públicas y se ubican en Torreón, Gómez Palacio y Lerdo; ocupando el primer lugar la Universidad Autónoma de Coahuila, seguida del Instituto Tecnológico de La Laguna, el Instituto Tecnológico Superior de Lerdo, la Universidad Tecnológica de Torreón y la Universidad Juárez del Estado de Durango. Juntas, agrupan el 52% de los estudiantes de educación superior de la región.</p>

<p>Si bien, es responsabilidad de los gobiernos, las universidades y el empresariado ofrecer las oportunidades suficientes para continuar y concluir con los estudios superiores; también lo es el garantizar educación y empleos de calidad en la región; no solo con la idea de brindar a los alumnos habilidades y conocimientos para laborar en otras ciudades o países, sino  con la visión de ser opción como región para el desarrollo del profesionista y que a su vez, la propia localidad pueda detonar su desarrollo.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Disminución de la Pobreza en Torreón, Hacia la Agenda 2030.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/disminucion-de-la-pobreza-en-torreon-hacia-agenda2030-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-disminucion-de-la-pobreza-en-torreon-hacia-agenda2030-oct2019</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/disminucion-de-la-pobreza-en-torreon-hacia-agenda2030-oct2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La pobreza</strong> es una problemática social ampliamente reconocida por sus dimensiones y consecuencias, tanto así que su eliminación es considerada como la principal prioridad a nivel mundial dentro de la Agenda 2030, debido a que no sólo afecta a las personas que la viven diariamente, sino a la sociedad en general al ser un factor importante para el surgimiento de otros problemas como la migración, la delincuencia, el rezago tecnológico, o la desnutrición.</p>

<p>Con la firma de la <strong>Agenda 2030</strong> en 2015, México y todos los países de la Organización de las Naciones Unidas (ONU), se comprometen a crear marcos jurídicos y políticas públicas encaminadas a disminuir y finalmente erradicar la pobreza. El acuerdo en sí implica un avance importante, pero su mayor logro radica en la aceptación de la corresponsabilidad que tiene el gobierno en sus distintos niveles, así como el sector social y el empresarial, mismos que deben coordinar esfuerzos. Esto se basa en el reconocimiento de que la pobreza no es una simple responsabilidad individual, sino que es causada por dinámicas socioeconómicas y modelos de desarrollo que históricamente han perpetuado desigualdades.</p>

<p>Según el reporte "10 años de medición de pobreza en México 2008-2018", publicado en agosto de este año por el Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social (CONEVAL), durante ese lapso se ha avanzado en la disminución de la pobreza en el país, pero su ritmo ha sido lento. El porcentaje fue de 44.4% a 41.9%, lo que anualmente se traduce en 0.24 puntos.</p>

<p>Los estados que tuvieron mayor disminución fueron Aguascalientes e Hidalgo con 11.4% menos, en Durango fue de 11.1% y en Coahuila del 10.2%; cabe destacar que hubo 7 estados que presentaron un aumento, siendo en Veracruz dónde se tuvo mayor porcentaje (10.6%). A nivel municipal sólo se cuenta con datos del 2010 y 2015, y en ese periodo se registra para Torreón una reducción del 3.9% en pobreza, pasando del 30.1% al 26.2%. Esto significa 0.78 puntos porcentuales menos por cada año, cifra superior a la que se tuvo a nivel nacional.</p>

<p>Si bien la meta es eliminar la pobreza en todos sus niveles y dimensiones, las acciones inmediatas van encaminadas a reducir la cantidad de personas en condición de pobreza extrema. Según las Naciones Unidas, para 2015 el 11% de la población mundial se encontraba en esta situación, lo que corresponde a más de 700 millones de personas, ubicadas sobre todo en Asia Meridional y África Subsahariana.</p>

<p>En el país, de 2008 a 2018 el porcentaje de personas en pobreza extrema pasó de 11.0% a 7.4%, lo que representa en una diferencia de menos 3.6%. Si bien en Coahuila la disminución de la pobreza en general puede considerarse alta en relación con otros estados de la república, la reducción se dio más en pobreza moderada (-8.3%) que en pobreza extrema (-1.7%). En cambio, en Durango, la pobreza extrema fue de -9.3% y la moderada de -1.9%.</p>

<p><strong>Para Torreón de 2010 a 2015, se observa una situación similar a la estatal</strong>, pues el porcentaje de personas en condición de pobreza extrema bajó menos de un punto porcentual (0.9%), y la pobreza moderada disminuyó 3.1%. Estas cifras indican un progreso, pero también significan que las estrategias empleadas favorecieron poco a la ciudadanía más pobre, y por lo tanto, que se deben emprender acciones focalizadas en ese sector para poder tener un municipio con desarrollo sostenible.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevas Tendencias del Fondo Metropolitano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-tendencias-del-fondo-metropolitano-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevas-tendencias-del-fondo-metropolitano-oct2019</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-tendencias-del-fondo-metropolitano-oct2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>El 26 de febrero de 2019 se publicaron en el Diario Oficial de la Federación los lineamientos para el Fondo Metropolitano, que de acuerdo a declaraciones del gobernador de Coahuila, Miguel Riquelme, en septiembre del presente año, se solicitaron fondos para las cuatro zonas metropolitanas del  Estado conformadas por Saltillo, Piedras Negras, La Laguna y Monclova por un monto total de 400 millones de pesos.</p>

<p>Según el Presupuesto de Egresos de la Federación para el Ejercicio Fiscal 2019, el Ramo 23 de Provisiones Salariales y Económicas se prevé una asignación de tres mil trescientos millones de pesos para el Fondo Metropolitano. Estos recursos serán destinados a proyectos de infraestructura pública, así como de equipamiento en servicios básicos, infraestructura vial, movilidad urbana y espacios públicos, así como para elaboración de evaluaciones costo beneficio o estudios de preinversión. Hasta el momento, la distribución de algunos recursos del gasto federalizado correspondientes a los Ramos 33 y 23 no aparecen distribuidos entre las entidades federativas.</p>

<p>De acuerdo a la estrategia programática del presupuesto de egresos de la federación para 2019, <strong>los recursos del Fondo Metropolitano</strong>, se destinarán a programas y proyectos de infraestructura, orientados a promover la adecuada planeación del desarrollo regional, urbano, el transporte público y la movilidad no motorizada y del ordenamiento del territorio para impulsar la competitividad económica, la sustentabilidad y las capacidades productivas de las zonas metropolitanas.</p>

<p>Conforme a los lineamientos publicados al inicio del año en curso, la aprobación de los programas y proyectos de infraestructura propuestos por las entidades federativas estará a cargo del Comité Técnico del fideicomiso, presidido por la Secretaría de Hacienda y Crédito Público, y que cuenta con la participación de las secretarías de Medio Ambiente y Recursos Naturales, y de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano.</p>

<p>El comité trabaja actualmente en criterios de evaluación de proyectos de interés metropolitano para valorar el impacto del proyecto y aprobar el recurso. Los lineamientos y criterios de cumplimiento se basan en tres grandes ejes, el primero es la gobernanza metropolitana, el segundo es la planeación metropolitana y el tercer eje es la sustentabilidad ambiental.</p>

<p><strong>La gobernanza metropolitana</strong> busca reafirmar el Art. 36 de la Ley General de Asentamientos Humanos, y que se consoliden comisiones de ordenamiento metropolitano o de conurbación y un consejo consultivo de Desarrollo Metropolitano, en el que se incluye figuras adicionales como asociaciones intermunicipales, institutos metropolitanos de planeación o agencias metropolitanas. Siempre y cuando existan mecanismos de verificación como Actas de comisión, Actas de consejo o Decretos de creación de las instancias antes mencionadas.
Así mismo se busca que los proyectos refuercen  temas de equidad e inclusión social, es decir que los proyectos, obras o acciones generen impacto en grupos sociales desfavorecidos, disminuya el rezago social, pobreza, promueva el empleo y se incluya la perspectiva de género. Se alienta a que los proyectos generen mecanismos que faciliten la transparencia de los procesos de selección y aprobación de los proyectos, así como rendición de cuentas. Es importante que los proyectos metropolitanos sean complementados con recursos adicionales a los fondos federales. Entre estos temas y otros como planeación metropolitana y sustentabilidad ambiental suman 17 criterios que esperan evaluar mediante una matriz de puntos, no obstante se continúa trabajando en sus modificaciones para presentar a finales de año.</p>

<p>De los fondos metropolitanos adquiridos en años pasados, el mecanismo de organización entre los estados de Coahuila y Durango ha sido dividir el recurso en partes iguales, por el contrario, se busca que los próximos fondos aprobados sean otorgados a través de proyectos de impacto metropolitano.</p>

<p>Hasta el momento, en la Zona Metropolitana de La Laguna, tal como se menciona en el Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano 2040, es importante optar por una gobernanza con Marco Jurídico Metropolitanos, en los que se proponen organismos públicos metropolitanos.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
