<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 13:23:02 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Disminuye tasa de desempleo en Torreón y su área metropolitana.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-02-17-ficha-enoe</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 17 de febrero de 2021.</p>

<h3>Disminuye tasa de desempleo en Torreón y su área metropolitana.</h3>

<p>La Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (Nueva Edición) (ENOE-N) del INEGI, publicó su reporte respecto al cuarto trimestre del año 2020. Por ello, se realiza una comparación con el periodo inmediato anterior, tercer trimestre de 2020, y el mismo periodo del año pasado (2019T4).</p>

<p>A continuación, se muestran los siguientes cambios para el área metropolitana de Torreón:</p>

<ul>
<li><p>El ingreso promedio mensual se ubicó en $8,844.82; un aumento de 2.44% respecto al segundo trimestre del año, cuando era de $8,633.88 y un aumento de 8.28% con respecto al cuarto trimestre de 2019 cuando el ingreso promedio mensual se ubicó en $8,168.26.</p></li>
<li><p>La tasa de desempleo se posicionó en 5.0%, disminuyendo respecto al 6.7% del tercer trimestre del 2020.</p></li>
<li><p>La tasa de subocupación en La Laguna pasó de 15.79% en el tercer trimestre del 2020 a 15.32% del cuarto trimestre del mismo año, manteniéndose para esta ocasión por arriba del 15.26% a nivel nacional y del 10.48% a nivel estatal en Coahuila.</p></li>
<li><p>Según la posición en la ocupación; 74.74% de la población ocupada <sup>1</sup> corresponde a trabajadores subordinados y remunerados <sup>2</sup>; 5.58% a empleadores y 17.43% son trabajadores por cuenta propia.</p></li>
<li><p>Excluyendo Gobierno y organismos internacionales, los cambios en población ocupada en los sectores con respecto al mismo trimestre del año 2019: la Industria extractiva y de la electricidad tuvo un aumento de 14.27%; Restaurantes y servicios de alojamiento una disminución de 20.44%; Servicios sociales tuvo un aumento de 7.06%; y Actividades de Agricultura, ganadería, silvicultura, caza y pesca un aumento de 20.59%.</p></li>
<li><p>Los sectores que más aumentaron en población ocupada respecto al 2020T3 fueron el de; Agricultura, ganadería, silvicultura, caza y pesca con 48.60%; Construcción, con 26.92%; y la Industria manufacturera con 16.56%.</p></li>
</ul>

<hr />

<p><sup>1</sup> Se refiere a todas aquellas personas que desempeñan actividades laborales tales como el trabajar por cuenta propia, empleador o subordinado.</p>

<p><sup>2</sup> Se refiere a todas aquellas personas que en el desempeño de su actividad reconocen depender de un jefe o superior recibiendo un salario como forma de pago.</p>

<hr />

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe/ima01.jpg" alt="ficha enoe 1"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe/ima02.jpg" alt="ficha enoe 2"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe/ima03.jpg" alt="ficha enoe 3"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe/ima04.jpg" alt="ficha enoe 4"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>De la realidad de las casas hogares y las adopciones en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/realidad-casas-hogares-y-adopciones-en-torreon-feb-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-realidad-casas-hogares-y-adopciones-en-torreon-feb-2021</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/realidad-casas-hogares-y-adopciones-en-torreon-feb-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><em>Datos del 2015 del CAAS, registran una media de 22 menores viviendo en casas hogares, en Coahuila, señalando 37 alojamientos, albergando a 824 menores. Para Torreón, se identificaron 13 casas hogares, con 367 menores, acercándose más a la media nacional, con 28 personas por alojamiento.</em></p>

<p>Satisfaciendo las necesidades de la niña, niño o adolescente, la adopción, como figura jurídica, surge como un instrumento que buscará siempre el “Interés Superior del Menor”, donde pueda hacerse un ejercicio pleno de todos sus derechos.</p>

<p>La <strong>Ley de Adopciones y Acogimiento Familiar para el Estado de Coahuila</strong> establece:</p>

<p>“[…] hoy se sabe con total evidencia que los procesos de institucionalización prolongados los dañan de forma severa […] La adopción y el acogimiento familiar son formas de restituirles ese derecho a vivir, crecer y desarrollarse dentro de un núcleo familiar”</p>

<p>Sin embargo, la adopción no es una práctica que abunde en el país. Según el Censo de Alojamientos de Asistencia Social (CAAS), con datos al 2015, en el país se registraron 25,667 menores viviendo en 879 casas hogares, dando una media equivalente de 29 personas conviviendo en el mismo alojamiento de asistencia social.</p>

<p>Si bien no todos los y las menores que se encuentran en casas hogares padecen una condición de orfandad, quienes se encuentran en estos lugares, han sufrido separaciones familiares por violencia o negligencia. Los datos del CAAS resultan importantes porque dan una aproximación, y acercan a la realidad de la cantidad de personas a las que de alguna forma se les está privando del derecho de vivir en un núcleo familiar sano.</p>

<p>Ahora, el Instituto Nacional de Estadística y Geografía define una casa hogar para menores, como todo aquel establecimiento de asistencia social que proporcione alojamiento, alimentación y otros servicios a menores. Se resalta que, en estos lugares se les puede cuidar la mayor parte de la semana o de manera continua.</p>

<p>Datos del 2015 del CAAS, registran una media de 22 menores viviendo en casas hogares, en Coahuila, señalando 37 alojamientos, albergando a 824 menores. Para Torreón, se identificaron 13 casas hogares, con 367 menores, acercándose más a la media nacional, con 28 personas por alojamiento. Para el municipio de Matamoros, no se encontraron registros de casas hogares para menores según este mismo censo.</p>

<p>De las y los 367 menores alojados en Torreón, se sabe que, 189 usuarias son mujeres, y 178, hombres. Los datos también indicaron que, 37 menores tenían de 0 a 4 años; 153 personas oscilaban entre los 5 y 9 años; 150 residentes tenían de 10 a 14 años; y, las 27 personas restantes, superaban los 15 años, a los datos del 2015.</p>

<p>También, el CAAS indica que, el 79.0% de las y los menores son nacidos en Coahuila, el 18.8% nacieron en otra entidad federativa, y del resto no se tienen datos.</p>

<p>Igualmente, se sabe que sólo el 88.6% de estas personas acuden activamente a la escuela.</p>

<p>De acuerdo a los datos que se registraron en este censo, en relación a las casas hogares, se sabe que 84.6% de éstas otorgan vestimenta y calzado a sus residentes; el 92.3% cuenta con algún tipo de servicio médico, ya sea dentro o fuera del alojamiento y, el 84.6% reúne las condicionantes necesarias en el lugar para que sus residentes realicen actividades de recreación y/o entretenimiento.</p>

<p>En el tema de asesoramiento por parte de estas casas hogares, se especifica que, el 76.9% da orientación en educación sexual y reproductiva; el 84.6% proporciona apoyo psicológico y, el 53.9% asesora en materia legal y jurídica.</p>

<p>Este último dato resulta especialmente relevante, porque, como se ha mencionado, son diversas las razones por la que una o un menor podría estar viviendo en una casa hogar, y, sin duda, existen casos con posibilidad de adopción, por lo que sería de vital importancia que el o la menor, conozca de lleno el proceso al que podría incursionarse.</p>

<p>Son diversos los institutos que se encargan de las adopciones en el país, mientras que, en CDMX, el órgano encargado es el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia (SNDIF), cada estado cuenta con un ente similar. Para Coahuila, quien se encarga del proceso es la Procuraduría para Niños, Niñas y la Familia (PRONNIF).</p>

<p>Para que se logre una adopción, en un primer encuentro se deberán de cumplir los requisitos establecidos por la Ley de Adopciones y Acogimiento Familiar para el Estado de Coahuila; enseguida habrá que iniciar un proceso administrativo ante la PRONNIF, presentando la documentación necesaria y cumpliendo con los requerimientos.</p>

<p>El expediente queda en lista de espera, para después pasar a un proceso de asignación de niñas, niños y adolescentes susceptibles de adopción, y, en caso de que las convivencias preadoptivas sean positivas y aprobados por el Consejo Técnico de Adopciones, se inicia el procedimiento judicial de adopción.</p>

<p>En el municipio de Torreón, durante el periodo 2014 - 2020, se registraron 56 adopciones según datos otorgados por el Poder Judicial del Estado de Coahuila, en donde 12 se dieron entre solteros/as, 41 entre parejas heteroparentales y 3 en parejas homoparentales.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/realidad-casas-hogares-y-adopciones-en-torreon-feb-2021/ima01.jpg" alt="Hogares y adopciones"></center></p>

<p><center>Elaboración propia con datos del Poder Judicial del Estado de Coahuila</center>
</br></p>

<p>Cabe mencionar, que, el 20 de octubre del 2020, la Ley de Adopciones y Acogimiento Familiar para el Estado de Coahuila, sufrió modificaciones, eliminando las pruebas de VIH/SIDA y el certificado médico de infertilidad como requisitos para llevar a cabo una adopción, por lo que se espera en los siguientes años, las adopciones en el estado de Coahuila vayan en aumento.</p>

<p>Coahuila finalizó el 2020 con 72 adopciones, y, según una nota de Vanguardia, al 1 de febrero del 2021, hay 181 familias en lista de espera para adoptar.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Casas, A. (1 de febrero de 2021). Esperan 181 familias para adoptar en Coahuila, tras reforma a ley. Obtenido de Vanguardia:
<a href="https://vanguardia.com.mx/articulo/esperan-181-familias-para-adoptar-en-coahuila-tras-reforma-ley">https://vanguardia.com.mx/articulo/esperan-181-familias-para-adoptar-en-coahuila-tras-reforma-ley</a></p></li>
<li><p>Congreso del Estado de Coahuila de Zaragoza. (20 de octubre de 2020). Ley de Adopciones y Acogimiento Familiar para el Estado de Coahuila. Obtenido de Congreso del Estado de Coahuila de Zaragoza: <a href="http://congresocoahuila.gob.mx/transparencia/03/Iniciativas-2018-2020/20200710_055_Ejec.docx">http://congresocoahuila.gob.mx/transparencia/03/Iniciativas-2018-2020/20200710_055_Ejec.docx</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía . (2015). Censo de Alojamientos de Asistencia Social. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística y Geografía : <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/caas/2015/">https://www.inegi.org.mx/programas/caas/2015/</a></p></li>
<li><p>Poder Judicial del Estado de Coahuila. (2020)
Televisa News. (2020 de octubre de 20). DIF aprueba adopción de 4 menores; dos de ellos por familias homoparentales. Obtenido de Televisa News: <a href="https://noticieros.televisa.com/historia/dif-aprueba-adopcion-de-4-menores-hubo-7-adopciones-en-mexico-en-2019/">https://noticieros.televisa.com/historia/dif-aprueba-adopcion-de-4-menores-hubo-7-adopciones-en-mexico-en-2019/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Se designa a nuevo Director Ejecutivo del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-06-nuevo-dir-implan.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-02-06-nuevo-dir-implan</guid>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-06-nuevo-dir-implan/ima00.jpg" alt="imagen sesión nuevo director"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 05 de febrero de 2021.</p>

<h2>Se designa a nuevo Director Ejecutivo del IMPLAN.</h2>

<p>El <strong>Lic. Jorge Zermeño Infante</strong> presentó la terna a los Consejeros y Consejeras.</p>

<p>El <strong>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</strong> es el <strong>nuevo Director General Ejecutivo del IMPLAN Torreón</strong>.</p>

<p>En Sesión Extraordinaria del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se designó al nuevo Director General Ejecutivo del Instituto, siendo el Arq. José Antonio Ramírez Reyes el elegido.</p>

<p>La bienvenida a la Sesión estuvo a cargo del Lic. Jorge Zermeño Infante, Alcalde de Torreón y Presidente del Consejo Directivo, quien ofreció unas palabras en memoria del Lic. Eduardo Holguín: “Yo creo que sobra reconocer su labor, nos hará falta, pero los hombres pasamos, las instituciones permanecen, y yo creo que los objetivos, los programas y los planes que se han trazado a lo largo esta administración y a lo largo de la duración del IMPLAN pues dan cuenta de la relevancia que tiene la participación de todos ustedes, de este consejo y de lo que se ha venido logrando a lo largo de la creación del IMPLAN que tanto le debe a Eduardo Holguín.”</p>

<p>Posteriormente se presentó la semblanza de cada integrante de la terna propuesta por el Alcalde de Torreón, en la cual se encontraban la Lic. Alicia Valdez Ibarra (Ex directora de Proyectos Estratégicos en el IMPLAN) y el Arq. José Antonio Ramírez Reyes (director de Planeación Urbana Sustentable en el IMPLAN), quienes tuvieron la oportunidad de exponer las razones por las cuales buscaban la Dirección General.</p>

<p>Al final de la intervención de los contendientes, los Consejeros y Consejeras ejercieron su voto, en donde por mayoría, se benefició al Arq. José Antonio Ramírez Reyes, quien resultó por ende, el nuevo Director del IMPLAN.</p>

<p>Por su parte, el Alcalde de Torreón, Lic. Jorge Zermeño Infante destacó el valor que tiene la continuidad, el conocimiento que hay dentro del Implan, de la manera en la que se ha venido trabajando y darle la oportunidad a la gente que se ha formado al interior del Instituto para que sepan también que hay oportunidades y que pueden servir como experiencia para que el servicio civil de carrera tenga razón de ser.</p>

<p>A la vuelta…</p>

<p>Finalmente, el nuevo Director del IMPLAN Torreón, Arq. José Antonio Ramírez Reyes, fue el encargado de clausurar la Sesión Extraordinaria del Consejo Directivo del IMPLAN, en donde recalcó el compromiso que se tendrá por parte de todo el equipo del Instituto al darle la continuidad a los proyectos ya trazados.</p>

<h2>SEMBLANZA:</h2>

<h3>C. José Antonio Ramírez Reyes</h3>

<p>Arquitecto egresado de la Universidad Autónoma de Coahuila, trabajó en diseño arquitectónico, análisis socioeconómicos y diseño urbano para Sadagovela Arquitectos, donde colaboró en proyectos en conjunto con el Instituto de Geografía de la Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM). Trabajó como coordinador de proyectos medio ambientales, de regeneración urbana y estudios en población vulnerable.</p>

<p>Cursó la Maestría en Urbanismo por la UNAM en el campo de Desarrollo Urbano y Regional y realizó una estancia de investigación en la Universidad Politécnica de Madrid en Estudios Urbanos.</p>

<p>Participó como Director de Competitividad Sectorial en este Instituto coordinando los trabajos del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción, Mejora Regulatoria, y reformas legislativas en el congreso local del Estado de Coahuila de Zaragoza.</p>

<p>Recientemente colaboraba como Director de Planeación Urbana Sustentable en el IMPLAN Torreón, liderando los trabajos de programas de desarrollo urbano.</p>

<p>Es académico en la Universidad Iberoamericana de Torreón en asignaturas como planeación, diseño urbano y temas selectos de urbanismo, así como revisor par-ciego de temas de investigación para la Pontificia Universidad Católica del Ecuador.</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-06-nuevo-dir-implan/ima01.jpg" alt="imagen sesión nuevo director 1"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-06-nuevo-dir-implan/ima02.jpg" alt="imagen sesión nuevo director 2"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Evaluación psicológica de las intervenciones urbanas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evaluacion-psicologica-de-las-intervenciones-urbanas-feb-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-evaluacion-psicologica-de-las-intervenciones-urbanas-feb-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evaluacion-psicologica-de-las-intervenciones-urbanas-feb-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Plan Estratégico para Torreón con enfoque metropolitano fue el primer instrumento de planeación que se elaboró en nuestro Instituto, la gestión de este plan fue con un gran impulso social, donde se involucró a los diferentes actores de la sociedad, en este sentido uno de los objetivos principales fue “Incorporar en su proceso de elaboración, instrumentación, evaluación y retroalimentación, al conjunto de agentes sociales, que a partir de metas y valores comunes, puedan asegurar el cambio en el rumbo del desarrollo de La Laguna”.</p>

<p>El resultado de estas mesas de consulta ciudadana en el eje de Entorno Urbano fueron las siguientes problemáticas estructurales:</p>

<ol>
<li><p>Infraestructura deficiente en ciertas zonas de la mancha urbana y zona metropolitana.</p></li>
<li><p>Falta de planes y reglamentos que rijan el entorno urbano, sobre todo en su aplicación cotidiana y control sobre la irregularidad.</p></li>
<li><p>Baja densidad urbana, que se ha ido generando por la dispersión del crecimiento y la fragmentación de la zona urbanizada.</p></li>
<li><p>Falta de espacios públicos, que se agudiza en las zonas marginales, donde los pocos existentes están vandalizados.</p></li>
<li><p>Abandono de barrios tradicionales, lo cual significa una pérdida de seguridad, empleo, capacidad comercial y lo más importante que es la identidad.</p></li>
</ol>

<p>¿Cómo se debe abordar esta problemática? ¿Con los recursos financieros, humanos, e institucionales de una administración municipal puede atender y cambiar las condiciones estructurales que dieron origen a la misma?</p>

<p>Si reconocemos esta problemática emanada de un ejercicio de consulta pública como problemas estructurales de nuestra ciudad la atención de la misma debe pasar por un enfoque interdisciplinario. Por su parte, Rolando García, epistemólogo y climatólogo argentino explica que “la interdisciplina supone la integración de diferentes enfoques disciplinarios, para lo cual es necesario que cada uno de los miembros de un equipo de investigación sea experto en su propia disciplina”. (García: 2006:33)
En este sentido, la problemática urbana no es solo dominio de ciencias como la arquitectura o la ingeniería civil. La ciudad al ser habitada (física y simbólicamente) por seres humanos y por la relación entre ellos incorpora las ciencias sociales para entender la problemática y plantear propuesta para una convivencia más armónica. En el estudio La habitabilidad del espacio público en las ciudades de América Latina. Avances en Psicología Latinoamericana (2018) se afirma que “El espacio público, como lugar donde se gestan prácticas sociales que contribuyen al encuentro de las personas, debe ser habitable y, por tanto, impactar en la calidad de vida urbana. Un espacio se considera habitable en tanto satisface necesidades humanas”.</p>

<p>Bajo esta visión, los estudiantes de la Escuela de Psicología de la Universidad Autónoma de Coahuila Jennifer Ayline Quiroz Pérez, Rachid Sayd Sánchez Ovalle y Daniela Trejo Simental realizaron con asesoría del IMPLAN un instrumento para analizar las afectaciones psicológicas que se presentan en un entorno urbano vulnerable, espacios abandonados y áreas desintegradas. Además de describir las consecuencias que surgen a partir de vivir en estos entornos. El instrumento propone los siguientes bloques:</p>

<p>● Bloque I: Necesidades del espacio público</p>

<p>● Bloque II Espacio público que se quiere ver</p>

<p>● Bloque III: Entorno urbano</p>

<p>● Bloque IV: Percepción de la inseguridad</p>

<p>● Bloque V: Delincuencia</p>

<p>● Bloque VI: Comentarios adicionales</p>

<p>Este enfoque permitirá, evaluar el impacto de las intervenciones urbanas en el espacio público desde el enfoque individual. Pues de acuerdo a la metodología CPTED (Prevención de la Delincuencia Mediante el Diseño Ambiental, por sus siglas en inglés) el confort y seguridad de los espacios públicos determinan la convivencia social y contribuye a la calidad de vida de las ciudades. (Rau &amp; Castillo, 2008)</p>

<p>Referencias:</p>

<ul>
<li><p>García, R. (2006). Sistemas Complejos. Barcelona: Editorial Gedisa, S.A.</p></li>
<li><p>Páramo, P., Burbano, A., Jiménez-Domínguez, B., Barrios, V., Pasquali, C., Vivas, F., Moros, O, Alzate, M., Jaramillo Fayad, J. C.&amp; Moyano, E. (2018). La habitabilidad del espacio público en las ciudades de América Latina. Avances en Psicología Latinoamericana, 36(2), 345-362. doi:</p></li>
</ul>

<p>http://dx.doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/apl/a.4874</p>

<ul>
<li>Rau, M., &amp; Castillo, P. (2008). Prevención de la violencia y el delito mediante el diseño ambiental en Latinoamérica y El Caribe:. Revista INVI, 169-189.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plan DN-III-E en tiempos de Covid-19</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Plan DN-III-E es el instrumento operativo fundamental de la Secretaría de la Defensa Nacional que establece los lineamientos generales a los organismos del Ejército y Fuerza Aérea Mexicanos para el auxilio a la población en casos de desastre, optimizando el empleo de los recursos humanos y materiales para brindar una atención oportuna, eficaz y eficiente, así como preservar la integridad física de las personas, sus bienes y su entorno.</p>

<p>A partir del 4 de mayo de 2020, los integrantes del Ejército y Fuerza Aérea iniciaron la aplicación del Plan DN-III-E COVID-19, adaptándolo a esta situación inédita que vive el mundo entero. Por lo que se establecieron 315 centros de coordinación del Plan DN-III-E en todo el país.</p>

<p>Del 5 al 8 de mayo del 2020, elementos del Ejército Mexicano repartieron 42,890 despensas en apoyo a los estados de Baja California Sur, Chihuahua, Coahuila, Guerrero, Quintana Roo, Tabasco y Yucatán.</p>

<p>Asimismo, a partir del 26 marzo, se ha proporcionado seguridad en 38 almacenes y 7 hospitales yuxtapuestos con un efectivo de 988 militares desplegados y se ha otorgado seguridad a 5 almacenes del IMSS que abastecen el valle de México.</p>

<p>Del 5 septiembre a la fecha, se han contratado 154 médicos especialistas, 1,340 médicos generales, 2,256 enfermeras generales, 130 enfermeras especialistas, 70 laboratoristas, 556 administrativos, 492 afanadores y 67 especialistas de Rayos X.</p>

<p>Por otra parte, se han empleado 1,757 vehículos militares, en 1,519 rutas logrando transportar 7,914 toneladas de equipo e insumos médicos, asimismo, se emplearon 13 aeronaves de carga de la Fuerza Aérea en 62 rutas aéreas, logrando trasladar 397 toneladas de insumos médicos, con un peso total de carga de 8,311 toneladas.</p>

<p>La fábrica de vestuario y equipo del Ejército (F.A.V.E.)  para satisfacer las necesidades de equipo de protección (batas, cubrebocas, gorros desechables para cirujano, zapatos, y uniformes quirúrgicos) ha confeccionado más de 2’906,000 artículos los cuales han sido distribuidos en los organismos hospitalarios que brindan atención a pacientes Covid.</p>

<p>La Fuerza Aérea Mexicana ha realizado 52 operaciones aéreas en cinco aeronaves sumando un total de 182:04 horas de vuelo, para el traslado humanitario de las personas civiles varadas en diferentes países, transportando a un total de 3,286 como sigue:</p>

<p>• 919 mexicanos repatriados que se encontraban en el extranjero.</p>

<p>• 2,367 Extranjeros de nueve países (Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Cuba, Perú, Uruguay y Venezuela) retornados.</p>

<p>El 27 de noviembre de 2020 la Secretaría de la Defensa Nacional informó que en atención a la emergencia de salud ocasionada por el COVID-19 y a fin de complementar las capacidades del Sistema Nacional de Salud, los elementos del Ejército Mexicano llevaron a cabo las siguientes acciones:</p>

<p>•    Se impartieron 135,198 consultas en el área de “Triage” dentro de las instalaciones militares de hospitalización, para identificar a pacientes con sospecha de SARS-COV-2.</p>

<p>•    Se brindó atención médica especializada a 33,738 pacientes que lo han requerido.</p>

<p>•    Como parte de las acciones de coordinación y apoyo a instalaciones sanitarias del IMSS, ISSSTE e INSABI y entre hospitales militares se realizaron 10,811 traslados.</p>

<p>•    Se activaron 116 instalaciones hospitalarias (militares, unidades operativas reconvertidas y hospitales del sector salud).</p>

<p>•    Se cuenta un total 4,348 camas (2,006 camas de terapia intensiva y 2,342 camas de hospitalización).</p>

<p>•    2,006 Ventiladores.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima01.jpg" alt="Fotografía DN-III"></p>

<p>El 17 de diciembre del 2020 autoridades de la Secretaría de Salud llevaron a cabo la primera capacitación para personal civil y militar responsable de la primera etapa de la vacunación planteada en la Política Nacional de Vacunación contra el virus SARS-CoV-2 para la prevención de la COVID-19 en el auditorio de la Unidad de Congresos del Centro Médico Nacional ‘Siglo XXI’.</p>

<p>De las 300 personas que se capacitaron, 76 eran de la Secretaría de Salud, 65 de SEDENA, 34 de la Secretaría de Marina, 81 del IMSS, 27 del ISSSTE y 17 de Pemex.</p>

<p>El lunes 28 de diciembre del 2020, se inició con las actividades de vacunación contra COVID-19 en Coahuila, como parte de la primera etapa del plan de vacunación en el país.</p>

<p>Aplicándose un total de ocho mil 775 vacunas a personal del Sector Salud y del Ejército Mexicano en cuatro sedes: Torreón, Saltillo, Monclova y Piedras Negras.</p>

<p>La tendencia actual que reflejan los países de Europa hace creer que es posible un rebrote para lo cual esta Institución tiene contemplada la contratación y abastecimientos que fuesen necesarios.</p>

<p>El Plan DN-III-E se continuará aplicando y tiene contemplado sumado a esto las siguientes acciones:</p>

<p>A.  Monitorización de los posibles brotes a nivel nacional.</p>

<p>B.  Continuar con la atención médico integral en cada uno de los escalones sanitarios e INSABI COVID-19.</p>

<p>C.  De manera paulatina regresarán a la atención medico integral de pacientes no Covid que requieren atención médica de urgencias, especialidad o rehabilitación respectivamente.</p>

<p>D.  Iniciar la vacunación anti Covid-19 a la población vulnerable una vez termine el personal de primera y segunda línea de atención.</p>

<p>E.  Continuar con el programa de vacunación nacional para la población más sensible a enfermedades contagiosas diferentes al covid-19 como Influenza.</p>

<p>El Ejército y Fuerza Área Mexicanos, es una Institución del pueblo y para el pueblo formada por mexicanos que por mandato constitucional y reglamentada la Ley Orgánica del Ejército y Fuerza Área Mexicanos tiene como misión auxiliar a la población civil en caso de desastres y/o emergencias,  con espíritu de lucha que está convencida que el apoyo a la población disminuirá o mermará las consecuencias de esta contingencia, pidiendo a la población en general que estén pendientes a las indicaciones emitidas por las autoridades correspondientes a fin  de colaborar con nuestro esfuerzo.</p>

<p>Total de ciudadanos atendidos por la SEDENA:</p>

<p><strong>Nivel Nacional:</strong></p>

<p>1,630,258 casos confirmados</p>

<p><strong>Nivel Regional:</strong></p>

<p>Coahuila de Zaragoza: 54,746</p>

<p>Chihuahua: 38,313</p>

<p>Haciendo un total de 93,059 casos confirmados a nivel regional.</p>

<p><strong>Nivel Local:</strong></p>

<p>Torreón: 13,517</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima02.jpg" alt="Fotografía 2 DN-III"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima03.jpg" alt="Fotografía 3 DN-III"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima04.jpg" alt="Fotografía 4 DN-III"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima05.jpg" alt="Fotografía 5 DN-III"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-dn-iii-en-tiempos-de-covid19-enero-2021/ima06.jpg" alt="Fotografía 6 DN-III"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Análisis de la oferta educativa de nivel superior en la Zona Metropolitana de La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>De acuerdo con el Anuario Estadístico de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES) correspondiente al ciclo escolar 2019 -2020, la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) tiene un total de 62 instituciones de educación superior, 40 en Torreón, 3 en Matamoros, 12 en Gómez Palacio y 7 en Lerdo. De las cuales 47 son instituciones privadas, y representan el 29% sobre la matrícula de la ZML.
El total de las instituciones considerando privadas y públicas, registran una cantidad de 51,394 matriculados, generando un incremento del 5% con respecto al ciclo 2018 -2019. El matriculado está conformado por 49% mujeres y 51% hombres.
Específicamente de los 8,007 egresados, 51% son mujeres y 49% hombres.  De los 6,811 titulados 48% son mujeres y 52% son hombres.</p>

<p> 
<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>.</th>
  <th>Variación</th>
  <th>2019 - 2020</th>
  <th>2018 -2019</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Matrícula Total</td>
  <td>5%</td>
  <td>51394</td>
  <td>48803</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matrícula Mujeres</td>
  <td>6%</td>
  <td>25356</td>
  <td>23837</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matrícula Hombres</td>
  <td>4%</td>
  <td>26038</td>
  <td>24966</td>
</tr>
<tr>
  <td>Egresados Total</td>
  <td>5%</td>
  <td>8007</td>
  <td>7659</td>
</tr>
<tr>
  <td>Egresados Mujeres</td>
  <td>11%</td>
  <td>4066</td>
  <td>3671</td>
</tr>
<tr>
  <td>Egresados Hombres</td>
  <td>-1%</td>
  <td>3941</td>
  <td>3988</td>
</tr>
<tr>
  <td>Titulados Total</td>
  <td>-3%</td>
  <td>6811</td>
  <td>7033</td>
</tr>
<tr>
  <td>Titulados Mujeres</td>
  <td>4%</td>
  <td>3285</td>
  <td>3159</td>
</tr>
<tr>
  <td>Titulados Hombres</td>
  <td>-9%</td>
  <td>3526</td>
  <td>3874</td>
</tr>
</tbody>
</table></p>

<p>Se registró un incremento del 5% en la cantidad de egresados, y a su vez la cantidad de mujeres egresadas aumentó un 11%. En el tema de los titulados, esta cifra presentó una disminución del 3%, viéndose afectada la cantidad de hombres, la cual reflejó una variación de -9%, por el contrario 4% más mujeres se titularon.</p>

<p>Las principales 5 instituciones de Educación Superior por número de matriculados son: Universidad Autónoma de Coahuila, Instituto Tecnológico de La Laguna, Instituto Tecnológico Superior de Lerdo, Universidad Tecnológica de Torreón y Universidad Juárez del Estado de Durango. Éstas conforman el 53% sobre el total de matriculados en la ZML con 27,021 registradas.</p>

<p> 
<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>.</th>
  <th>Matrícula Total</th>
  <th>Matrícula Mujeres</th>
  <th>Matrícula Hombres</th>
  <th>Egresados Total</th>
  <th>Titulados Total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD AUTÓNOMA DE COAHUILA</td>
  <td>10,605</td>
  <td>5,976</td>
  <td>4,629</td>
  <td>1,309</td>
  <td>1,088</td>
</tr>
<tr>
  <td>INSTITUTO TECNOLÓGICO DE LA LAGUNA</td>
  <td>5,682</td>
  <td>2,042</td>
  <td>3,640</td>
  <td>817</td>
  <td>1,052</td>
</tr>
<tr>
  <td>INSTITUTO TECNOLÓGICO SUPERIOR DE LERDO</td>
  <td>3,702</td>
  <td>1,028</td>
  <td>2,674</td>
  <td>1,104</td>
  <td>1,104</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD TECNOLÓGICA DE TORREÓN</td>
  <td>3,627</td>
  <td>1,000</td>
  <td>2,627</td>
  <td>383</td>
  <td>413</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD JUÁREZ DEL ESTADO DE DURANGO</td>
  <td>3,405</td>
  <td>1,758</td>
  <td>1,647</td>
  <td>559</td>
  <td>494</td>
</tr>
</tbody>
</table></p>

<p>En el ciclo escolar 2018 -2019 se registraron 179 matrículas de discapacitados, para el ciclo 2019- 2020 hubo un incremento del 60%. Torreón con 125, Matamoros con 82, Gómez Palacio con 66 y Lerdo con 14.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021/ima01.jpg" alt="Oferta Educativa 1"></p>

<p>Son 8 las instituciones de educación superior que registran matrículas de discapacitados, una más a diferencia del ciclo 2018 -2019, en ese ciclo, específicamente en el municipio de Matamoros ninguna institución de educación superior registró matrículas con estas características. Ahora en el 2019 – 2020 la institución que se agrega en la lista se ubica en dicho municipio, generando un incremento en el número de matrículas de discapacitados.</p>

<p><em>Principales universidades con discapacitados.</em></p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Institución</th>
  <th>Municipio</th>
  <th>Matrícula Discapacitados % 2019 -2020</th>
  <th>Matrícula Discapacitados % 2018 -2019</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>UAC</td>
  <td>Torreón</td>
  <td>41%</td>
  <td>45%</td>
</tr>
<tr>
  <td>CUC</td>
  <td>Matamoros</td>
  <td>29%</td>
  <td>0%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UJED</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td>22%</td>
  <td>44%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>El top 3 de instituciones de educación superior con matrículas de discapacitados se vio modificado.</p>

<p>En 2018 - 2019 se conformaba por la Universidad Autónoma de Coahuila en primer lugar, la Universidad Juárez del Estado de Durango en segundo lugar y en tercer lugar la Universidad Tecnológica de Torreón. Es importante resaltar el incremento de porcentaje que ocupa el tercer lugar del listado, es decir, en 2018 -2019 la UTT presentaba un 4%, 18% menos a diferencia del tercer lugar del ciclo 2019 – 2020, ocupado por la Universidad Juárez del Estado de Durango.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-oferta-educativa-de-nivel-superior-zml-enero-2021/ima02.jpg" alt="Oferta Educativa 2"></p>

<p>En la tabla anterior se muestra el listado de ambos ciclos, en este caso el comparativo se realiza en base a la cantidad de alumnos por institución. Mostrando el incremento de alumnos en las principales instituciones de educación superior con estas características.</p>

<p>Además del comparativo con el ciclo anterior, es importante visualizar el alcance que presentan las propias instituciones de manera individual, por ello se desarrolló la siguiente tabla con el porcentaje de matrículas de discapacitados sobre la matrícula total de cada institución.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>2019 - 2020</th>
  <th>Matrícula Discapacitados</th>
  <th>% sobre matrícula total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD AUTÓNOMA DE COAHUILA</td>
  <td>117</td>
  <td>2%</td>
</tr>
<tr>
  <td>CENTRO UNIVERSITARIO COAHUILENSE</td>
  <td>82</td>
  <td>17%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD JUÁREZ DEL ESTADO DE DURANGO</td>
  <td>64</td>
  <td>4%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD TECNOLÓGICA DE LA LAGUNA DURANGO</td>
  <td>11</td>
  <td>2%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD TECNOLÓGICA DE TORREÓN</td>
  <td>8</td>
  <td>1%</td>
</tr>
<tr>
  <td>INSTITUTO TECNOLÓGICO SUPERIOR DE LERDO</td>
  <td>3</td>
  <td>0.48%</td>
</tr>
<tr>
  <td>DIVISIÓN DE ESTUDIOS SUPERIORES INSTITUTO 18 DE MARZO</td>
  <td>1</td>
  <td>0.15%</td>
</tr>
<tr>
  <td>UNIVERSIDAD LA SALLE, A.C. - LAGUNA</td>
  <td>1</td>
  <td>1%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La cantidad de estudiantes con discapacidad ha ido aumentando, paralelo a las instituciones que presentan alumnos con estas características. Las instituciones que conforman el top 5 por número de matrículas generales en la Zona Metropolitana de la Laguna, también forman parte del grupo de universidades que cuentan con matrículas de discapacitados, a excepción del Instituto Tecnológico de La Laguna (Torreón, Coahuila).</p>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presentó los grandes proyectos para el 2021</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-12-14-novena-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo/ima00.jpg" alt="imagen 9na. sesión consejo 2020"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 14 de diciembre de 2020.</p>

<h2>IMPLAN Torreón presentó los grandes proyectos para el 2021.</h2>

<p>En la Novena Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentaron los proyectos que se estarán realizando el próximo año en cada dirección del Instituto.</p>

<h3>Dirección de Investigación Estratégica:</h3>

<ul>
<li><p><strong>Actualización del Sistema Metropolitano de Indicadores Monitores Metropolitanos Indicadores Básicos por Colonia</strong>. Algunos de los Monitores que se actualizarán son: Seguridad, Economía, Empleo, Negocios, Vivienda, Género, Salud, Ingresos, Sustentabilidad y Medio Ambiente y Comercio Exterior.</p></li>
<li><p><strong>Análisis y Estudios</strong> de: Costo de la ciudad, su objetivo es determinar la habitabilidad de una zona por medio del acceso al transporte, infraestructura social, caminabilidad e infraestructura verde; Rutas de Transporte, se analizará basándose en los indicadores de demanda potencial de usuarios, forma de la ruta e indicadores de desempeño; y el Indicador de Actividad Económica Local, se integrará con información sobre Licencias mercantiles, Trabajadores asegurados del IMSS, Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo, Inventario y financiamientos de vivienda y la Densificación de la mancha urbana.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Proyectos Estratégicos:</h3>

<p>Sistema Municipal de Evaluación y Gestión de Proyectos: Consiste en dar Asesoría a dependencias del Ayuntamiento sobre formulación de proyectos, Adiciones y actualizaciones a la plataforma del IMPLAN referente al Sistema Municipal de Evaluación, Actualización del catálogo de convocatorias para procuración de fondos, Atender solicitudes de procuración de fondos y Actualización del monitor de obra.</p>

<ul>
<li><p><strong>Multi-City Challenge 2020: “Establecimientos sanitariamente responsables”</strong>. El objetivo es impulsar el proyecto elaborado en conjunto con el equipo de “Establecimientos Sanitariamente Responsables” y la 2da. Regiduría del Ayuntamiento de Torreón.</p></li>
<li><p><strong>Plan de Política Industrial</strong></p></li>
<li><p><strong>Consejo Visión Metrópoli</strong>: El Consejo de Jóvenes del IMPLAN concluirá y dará seguimiento a los siguientes proyectos: Comedor Santa Cecilia, Arte Urbano, Corredor Cultural, Monumento Vivo, Podcast.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Planeación Urbana Sustentable:</h3>

<ul>
<li><p><strong>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón</strong>. Sus principales aportaciones son en Seguridad Hídrica; Inclusión, seguridad, resiliencia y sostenibilidad; Protección del ambiente para la salud; Prosperidad económica y Regulación del territorio. El siguiente año se realizarán todas las etapas de socialización y promoción para su publicación.</p></li>
<li><p><strong>Programas Parciales de Desarrollo Urbano</strong>: Se actualizarán con los hallazgos del Atlas Municipal de Riesgos de Torreón y promoverán su publicación oficial.</p></li>
<li><p><strong>Programa Sectorial de Movilidad Sostenible de Torreón</strong>: Con este programa se pretende instrumentar la Política Pública con la cartera de programas y proyectos que dirija a corto, mediano y largo plazo la movilidad de Torreón hacia un enfoque sostenible.</p></li>
<li><p><strong>Programa Sectorial de Red de Espacios Públicos</strong>: Se le dará continuidad a la segunda fase del proyecto que se elaboró con el Mtro. Bernd Pfannenstein.</p></li>
<li><p><strong>Análisis de Impacto de Ciclovías Emergentes</strong>: Su objetivo es analizar el uso de la ciclovía emergente por modos de micromovilidad como alternativa de transporte en medio de la contingencia.</p></li>
<li><p><strong>Multi-City Challenge 2020 “Vive Tu Acera”</strong>: Siguiendo con el proceso establecido por la Universidad de Nueva York, se deberá implementar este proyecto elaborado en conjunto con el equipo de Vive Tu Acera, 11ª y 6ª Regiduría del Ayuntamiento de Torreón, Dirección de Centro Histórico y Coordinación de Paseo Morelos.</p></li>
<li><p><strong>Sistema de Información Geográfica</strong>: con este sistema se pretende actualizar toda la batería de mapas digitales disponibles en el sitio web con los resultados del Censo de Población y Vivienda 2020 - INEGI.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Competitividad Sectorial:</h3>

<ul>
<li><p><strong>Estudio del Impacto Regulatorio del Trámite “Constancia de Alineamiento y Número Oficial”</strong>:  La constancia de alineamiento y número oficial es el documento que expide la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo donde se señalan los límites internos de un predio con sus colindancias que definen los límites de la propiedad que señalan las escrituras además de la asignación de un número que facilita la localización e identificación de la vivienda. Para el próximo año propondremos un estudio comparativo donde analizaremos las mejores prácticas y consultaremos a los ciudadanos que realizan dicho trámite para generar una propuesta de simplificación administrativa que facilite la expedición del número oficial.</p></li>
<li><p><strong>Programa de Actualización de la Normatividad Urbana</strong>: El próximo año entraremos en un proceso de socialización del Plan Director de Desarrollo Urbano. Este instrumento además de señalar las políticas de crecimiento y consolidación de la ciudad. Propondrá una actualización de las normas del desarrollo urbano, por lo tanto, habrá que preparar una propuesta de actualización del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción para alinear ambos instrumentos.</p></li>
<li><p><strong>Análisis y Estudios Urbanos para la Competitividad Sectorial</strong>: En este componente se propone elaborar estudios, planes, programas y sistemas de información sobre los factores que inciden en la competitividad urbana. El objetivo de estos estudios es mejorar las calificaciones que emite el Instituto Mexicano de la Competitividad (IMCO).</p></li>
</ul>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen 9na. sesión consejo 2020 1"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="imagen 9na. sesión consejo 2020 2"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-12-14-novena-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="imagen 9na. sesión consejo 2020 3"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Grandes Retos Del Futuro De La Ciudad De Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Eduardo Holguín Zehfuss</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020/imagen.jpg"><br>

<p>La vida de las ciudades es una ecuación que suma el presente con el pasado para obtener un resultado que hoy no conocemos, pero podemos suponer.
Como pasado, nuestra ciudad surge con las grandes políticas del desarrollo industrial y comercial, actividades económicas que posicionaron al Rancho de Torreón y al Rancho La Unión para convertirlos en la Villa de Torreón a finales del siglo XIX.</p>

<p>Una vez declarada como ciudad, la Villa de Torreón, tuvimos grandes arquitectos y urbanistas que desarrollaron una traza urbana con una simetría digna de valor estético.
Después con el boom económico de los años 50´s y con el boom demográfico de los años 70´s y 80´s la ciudad creció con una velocidad de la mano entre la mancha urbana y el crecimiento poblacional.</p>

<p>Ya para finales de los años 90´s incorporamos el suelo ejidal al desarrollo urbano y tuvimos buenos esquemas de planeación y de edificación de vivienda, ejemplos notables son los ejidos California y La Merced.</p>

<p>Sin embargo, con la llegada del nuevo milenio, en términos urbanos perdimos la traza simétrica, la mancha urbana duplicó su extensión territorial y se agudizaron las diferencias sociales que permitía contener una ciudad compacta con la prestación de bienes y servicios concentrados en el centro de la urbe.</p>

<p>El presente de nuestra ciudad también nos representa grandes retos. Por ejemplo, nunca pensamos en la vulnerabilidad de nuestra ciudad por depender tanto de los combustibles fósiles, pero con la crisis de abastecimiento de gasolina en enero de 2019 nos dimos cuenta que no hemos hecho lo suficiente para buscar modelos alternativos de movilidad.</p>

<p>Por otro lado, <strong>la situación de la pandemia SARS Covid-19</strong> nos ha llevado a replantear temas que dejaron de valorarse dentro de la planeación urbana como la salud pública, la vivienda digna o el acceso a servicios públicos de calidad.</p>

<p>Recientemente, ONU-Habitat junto con la Organización Mundial de la Salud (OMS) publicó el libro Integrating health in urban and territorial planning donde proporciona una gran cantidad de información útil sobre cómo garantizar que la salud humana sea una consideración clave para la planificación urbana.</p>

<h3>¿Cuál ha sido el efecto del Covid-19 en nuestra ciudad?</h3>

<p>Al día de hoy llevamos 11032 casos acumulados de contagios con 931 defunciones.</p>

<p>Al respecto el IMPLAN georreferenció el comportamiento de casos contagiados y con planos de calor identificamos las zonas de mayor concentración. Por lo que propusimos la sanitización focalizada tanto de áreas públicas como de rutas de transporte.</p>

<p>Otra reflexión que me gustaría hacer es sobre el eslogan que imperó sobre todo al inicio de la declaración de la fase tres de la pandemia, que fue el slogan “quédate en casa” yo me preguntaría cuál casa, bajo qué condiciones de habitabilidad. En la ciudad tenemos un total de 1,258 viviendas sin acceso a agua potable o alcantarillado sanitario.</p>

<p>Otro de los grandes problemas que enfrentamos las ciudades, es el cambio climático. Que en términos muy sencillos nos referimos a la variación global del clima en nuestro planeta, variación que se reproduce en todos los aspectos climáticos como la temperatura, las precipitaciones, las sequías, etc.</p>

<h3>¿Cuál es el efecto del cambio climático en Torreón?</h3>

<p>En el 2018 nuestra ciudad tuvo dos declaraciones de emergencia por temperaturas extremas, donde alcanzamos los 44.8 grados.</p>

<p>De acuerdo a datos del sistema meteorológico nacional, la tendencia de crecimiento de la temperatura desde 1971 hasta 2003 no ha cambiado y es cada vez más extrema. Es hasta finales de 1990 que rompemos la barrera de los 40 grados. Mientras las temperaturas frías que se registraron durante los años 70 no se han vuelto a alcanzar.</p>

<p>Con base al análisis que realizamos en nuestro Atlas de Riesgos donde se calculó la proyección de las variables de las temperaturas máximas con el método Gauss Gumble con un periodo de retorno de 5, 10, 25 y 50 años de seguir con las mismas políticas de gestión urbana llegaremos a temperaturas medias de 32.5 grados y a temperaturas máximas de 47.3 grados, es decir, aumentaremos 5 grados la temperatura superficial.</p>

<p>Por último, otro gran reto al que nos enfrentamos, es el de la <strong>competitividad urbana</strong>.</p>

<p>Las ciudades en México son el motor de la actividad económica de acuerdo a datos del Banco Mundial, el 75 % del PIB mundial se concentra en las ciudades.</p>

<p>Los factores más importantes para tener ciudades competitivas que atraigan y retengan la inversión y los talentos son la infraestructura, los servicios especializados y el desarrollo de las tecnologías de la información y la comunicación.</p>

<p>De acuerdo al Índice de Competitividad Urbana 2020, Torreón junto con la Zona Metropolitana de La Laguna se encuentra en el lugar 13 en la categoría de ciudades de más de un millón de habitantes. Nuestros rivales más cercanos son Tijuana, Puebla y Toluca.</p>

<p>Las ventajas competitivas de Torreón son:</p>

<ul>
<li><p>Un sistema de derecho confiable que se basa en un entorno de seguridad pública con buena percepción de seguridad y baja tasa de incidencia delictiva y la seguridad jurídica que garantiza el complimiento de contratos de inversión.</p></li>
<li><p>Un sistema político estable y funcional donde el eje fundamental es la participación ciudadana en la agenda pública.</p></li>
<li><p>Un gobierno municipal eficiente que promueve políticas públicas orientadas a fomentar el desarrollo económico local, con acciones como la capacidad para generar ingresos propios y la calidad de la información de las finanzas públicas.</p></li>
<li><p>Y un mercado de producción que aprovecha la ubicación y la diversificación de las ramas productivas, así como la mano de obra de calidad.</p></li>
</ul>

<p>Sin embargo, también tenemos desventajas competitivas como:</p>

<p>El costo y la calidad en las obras de construcción, de acuerdo al Doing Bussines 2016 se destina el 1.8 % del valor de la obra para cubrir los gastos de permisos y autorizaciones, mientras que el promedio nacional es del 0.96 %</p>

<p>Otra desventaja es el Registro de una Propiedad, donde se requieren 6 trámites, 24 días en promedio y el costo oscila el 4.5 % del valor de la propiedad.</p>

<p>Por último, en el 2015, el índice de Ciudades Prósperas calificó a Torreón con un 55.5% de una escala de 100 donde indicadores como: los mecanismos de participación y rendición de cuentas, la densidad de población, la infraestructura en comunicaciones, la cobertura de transporte público masivo, la producción de energías renovables y la eficiencia en el uso de suelo son los indicadores con calificaciones reprobatorias.</p>

<p>Ante estos grandes retos ¿qué estamos haciendo desde el IMPLAN para construir una ciudad resiliente, incluyente y con perspectiva sustentable? ¿Cuál es el futuro de Torreón?</p>

<p><strong>1)</strong> El Plan de Espacios Públicos es un instrumento que tiene como objetivo proponer políticas de recuperación de vivienda sobre la situación de segregación socio-espacial, fragmentación y funcionalidad urbana con un enfoque de espacio público en nuestra ciudad.</p>

<p>Primero realizamos un análisis macro del municipio donde se identificaron:</p>

<ul>
<li><p>427 urbanizaciones cerradas</p></li>
<li><p>68 zonas de vivienda social</p></li>
<li><p>6 zonas de asentamientos humanos irregulares</p></li>
<li><p>1073 espacios públicos</p></li>
</ul>

<p>¿Cuál es la importancia de identificar estos espacios en la ciudad?</p>

<p>El espacio público, es en gran medida, la respuesta ante la pandemia del Covid-19. Tanto para limitar la expansión del virus como para generar equipamientos y servicios para la ciudadanía como el abastecimiento de agua, la entrega de productos de limpieza y el esparcimiento con medidas de sana distancia.</p>

<p><strong>2)</strong> El Plan de Infraestructura Verde tiene como finalidad mitigar las principales problemáticas respecto a las inundaciones pluviales y altas temperaturas que afectan a nuestro Municipio.</p>

<p>Este concepto consiste en el uso de vegetación, suelos y procesos naturales para mejorar las funciones ambientales como la gestión del agua de lluvia y la creación de ambientes más saludables.</p>

<p>Se proponen una serie de acciones, que, de seguirlas, evitaremos el escenario catastrófico del aumento de temperatura en nuestra ciudad, incluso se disminuiría 2.6 grados.
Para esto, se proponen 22 polígonos de áreas verdes con una superficie de 3.2 millones de m2, ubicados estratégicamente en los puntos de mayor temperatura superficial
Otra política propuesta en este Plan, es la de densificar con vegetación las áreas verdes existentes y aprovechar los equipamientos públicos existentes con acciones de implementar vegetación para disminuir la temperatura superficial</p>

<p><strong>3)</strong> En mayo de este año se autorizó el nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón.</p>

<p>Este instrumento se alinea a los lineamientos de ONU-Habitat y las leyes de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano tanto federal como estatal.
Uno de los temas de mayor incidencia en la economía de la ciudad es la sobrerregulación, el tiempo y el costo del trámite que genera mayor derrama económica, que es el permiso de construcción.</p>

<p>Desde un enfoque de mejora regulatoria, disminuimos los tiempos de respuesta de los trámites como la constancia de uso de suelo, la constancia de número oficial, las terminaciones de obra y la licencia de construcción.</p>

<p>Estos cambios normativos reducen de 94 a 63 días el tiempo global para la expedición del permiso de construcción.</p>

<p>Con estas acciones tratamos de asegurar el futuro de las generaciones o al menos multiplicar los términos del presente en la incógnita, es decir, el futuro de la ecuación urbana.</p>

<p>Concluyo con esta reflexión que hizo el Arquitecto Leon Krier “La arquitectura y el urbanismo tradicionales no definen una ideología, una religión, o un sistema transcendental. Son parte de la tecnología más que del estilo; son un cuerpo de conocimientos técnicos que nos permiten construir ciudades y estructuras agradables y satisfactorias desde el punto de vista práctico, estético, social, y económico. Tales estructuras no aseguran felicidad, sino que facilitan ciertamente la búsqueda de la felicidad para una gran mayoría de gente.”</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020/ima01.jpg" alt="imagen 1"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020/ima02.jpg" alt="imagen 2"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-grandes-retos-del-futuro-de-la-ciudad-de-torreon-dic-2020/ima03.jpg" alt="imagen 3"></center></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
