<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 11:00:55 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Se registra ligero aumento en la oferta educativa de la ZML.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/oferta-educativa-en-la-zml-ene-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-oferta-educativa-en-la-zml-ene-2022</guid>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/oferta-educativa-en-la-zml-ene-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>De acuerdo con el Anuario Estadístico de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES) correspondiente al <strong>ciclo escolar 2020 -2021</strong>, la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) tiene un total de <strong>62</strong> instituciones de educación superior, 42 en Torreón, 2 en Matamoros, 11 en Gómez Palacio y 7 en Lerdo. De las cuales 48 son instituciones privadas, y representan el 30% sobre la matrícula de la ZML.</p>

<p>El total de las instituciones considerando privadas y públicas, registran una cantidad de 52,905 matriculados, generando un incremento del 3% con respecto al ciclo 2019 -2020. El matriculado para el 2020-2021 está conformado por 51% mujeres y 49% hombres.  A su vez, 17 de cada 100 egresaron y 13 de cada 100 se titularon, dando un total de 8,984 egresados y 6,880 titulados.</p>

<p>Las principales 5 instituciones de Educación Superior por número de matriculados son: Universidad Autónoma de Coahuila, Instituto Tecnológico de La Laguna, Universidad Tecnológica de Torreón, Universidad Juárez del Estado de Durango e Instituto Tecnológico Superior de Lerdo. Éstas conforman el 51% sobre el total de matriculados en la ZML con 27,209 registradas.</p>

<p>La matrícula de estudiantes con discapacidad registró un incremento del 49% en comparación con en el ciclo escolar anterior. El total de 427 matrículas se distribuye de la siguiente manera: Torreón con 295, Matamoros con 30, Gómez Palacio con 97 y Lerdo con 5.</p>

<p>Son 11 las instituciones de educación superior que registran matrículas de discapacitados, tres más a diferencia del ciclo anterior. Específicamente en el municipio de Torreón, las instituciones que se integran en la lista son Universidad del Valle de México y el Instituto en Criminalística y Ciencias Policiales Alfonso Quiroz Cuarón. La tercera institución que se integra es la Universidad Politécnica de Gómez Palacio.</p>

<p>Las tres principales universidades con estudiantes con discapacidad son la Universidad Tecnológica de Torreón, Universidad Autónoma de Coahuila y Universidad Juárez del Estado de Durango. Éstas representan el 35%, 29% y 13% de la matrícula de estudiantes con discapacidad, respectivamente.</p>

<p>En el nivel de <strong>Posgrados</strong> en La Laguna, la oferta de éstos asciende a 110 estudios diferentes, se registraron 16 doctorados, 83 maestrías y 11 especialidades.</p>

<p>2,977 es el total de matriculados de posgrados, las mujeres forman parte de más de la mitad con el 56%.  A su vez, 39 de cada 100 matriculados egresaron y 28 de 100 se titularon. Tanto para la ZML como para Torreón, el mayor porcentaje de egresados lo conforman las mujeres, lo mismo sucede con el porcentaje de titulados. A diferencia del “nivel superior” en el nivel de posgrados no se encontró registro de estudiantes con discapacidad.</p>

<p>Son 34 instituciones las que ofrecen estudios de posgrados: En Torreón se ubican 17, en Matamoros 1, en Gómez Palacio 10 y en Lerdo 6. De las cuales 24 son instituciones privadas, y representan el 57% sobre la matrícula de posgrados de la ZML.</p>

<p>La institución con mayor número de alumnos matriculados es la Universidad Autónoma de Coahuila, seguida por instituciones privadas, tales como la Universidad Autónoma de La Laguna y la Universidad Iberoamericana – Torreón. Juntas agrupan el 32% de los estudiantes de posgrados de la región.</p>

<p>Los principales posgrados por matrícula en la ZML son: Maestría en Educación, Maestría en Educación con Campo Práctica Educativa, Maestría en Administración y Alta Dirección, Maestría en Derecho y Maestría en Educación en Competencias.</p>

<p>En este ciclo escolar concluido, la cantidad de instituciones educativas de nivel superior se mantuvo. A su vez, la matrícula reflejó un comportamiento positivo con un incremento del 3%. En el nivel de posgrados se registraron 110 diferentes tipos de estudios entre doctorados, maestrías y especialidades, en los cuales se encuentran registrados 2,977 alumnos de posgrados.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li>Superior, A. N. (noviembre de 2021). ANUIES. Obtenido de <a href="http://www.anuies.mx/informacion-y-servicios/informacion-estadistica-de-educacion-superior">http://www.anuies.mx/informacion-y-servicios/informacion-estadistica-de-educacion-superior</a></li>
</ul>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Renacimiento de la Conectividad Aérea en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/renacimiento-de-la-conectividad-aerea-en-comarca-lagunera-enero-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-renacimiento-de-la-conectividad-aerea-en-comarca-lagunera-enero-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 03 Jan 2022 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Gilberto Eduardo Rios Buendia</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/renacimiento-de-la-conectividad-aerea-en-comarca-lagunera-enero-2022/imagen.jpg"><br>

<p>Por Gilberto Eduardo Rios Buendia</p>

<p>Consejero Visión Metrópoli IMPLAN Torreón.
</br></br></br></br></p>

<p>El Aeropuerto Internacional de Torreón “Francisco Sarabia”, es considerado como el más importante del Estado de Coahuila, es el único en el estado que cuenta con vuelos comerciales internacionales, así como también con vuelos nacionales y de carga, la ubicación privilegiada, así como la cercanía con Estados Unidos, está convirtiendo a la región en un importante centro estratégico para el transporte de pasajeros, tanto en el aspecto comercial, como el ejecutivo, así como para la aviación carguera, la ubicación de una de las cuencas lecheras más importantes de Latinoamérica, así como la pujante industria metalúrgica, textil, y agrícola, hacen de la región un atractivo a nivel nacional.</p>

<p>Antes de la emergencia sanitaria originada por la pandemia de Covid-19, el puerto aéreo tenía un crecimiento constante, el cual, en el año 2019, recibió la cantidad de 708,563 pasajeros.</p>

<p>Al entrar la emergencia sanitaria, el panorama era incierto para la Comarca Lagunera, el paro global en la aviación puso al Aeropuerto en una situación desfavorable, que, por la falta de demanda, las aerolíneas se vieron obligadas a suspender sus vuelos, quedando a menos de la mitad de los niveles registrados antes de la pandemia, durante 2020, se registró una afluencia de pasajeros de 320,820; una reducción de más del 50%, algo nunca visto en la región.</p>

<p>Poco a poco, durante el segundo semestre de 2020, y durante todo el 2021, la región fue recuperando la conectividad perdida, aunque, de manera optimista, se espera que durante este año se recupere a niveles de los años 2016 o 2017 con aproximadamente 600,000 pasajeros, sin duda un número alentador. A principios de este año, Ricardo Dueñas, director general del grupo aeroportuario centro norte (OMA), anunció una remodelación total al aeropuerto para llevarse a cabo en los próximos 5 años. Desde 2003, las instalaciones no habían recibido algún tipo de remodelación o ampliación, y se espera que la Comarca Lagunera tenga un crecimiento exponencial en cuanto a conectividad aérea se refiere durante esta década.</p>

<p>Actualmente, el Aeropuerto Internacional de Torreón, cuenta con vuelos directos Internacionales, a una de las ciudades más importantes de los Estados Unidos que es Dallas/Fort Worth, Texas e indirectos a San Diego, California, vía Tijuana/Cross Border Xpress, y a Mc Allen, Texas, vía Monterrey, así como varias frecuencias diarias a las ciudades más importantes del país, como, por ejemplo, Ciudad de México, Tijuana, Guadalajara, Monterrey, Ciudad Juárez, Cancún y Querétaro, y se espera que nuevas rutas se sumen en el futuro cercano, algo que también llama la atención es el crecimiento de trafico de carga aérea, donde ya dos aerolíneas tienen frecuencias diarias.</p>

<p>La Zona Metropolitana de La Laguna, necesita más que nunca, fortalecer su conectividad aérea, que será en el futuro cercano uno de los factores más importantes para el crecimiento de la región, buscar la reanudación de vuelos suspendidos, como el vuelo a Houston, Texas; además de seguir sumando rutas a las ciudades más importantes del país, y consolidar a la región como un centro estratégico de conexiones para carga aérea, ya que a falta de un recinto fiscal en las instalaciones, y además de las limitaciones del propio aeropuerto, impide recibir carga en grandes cantidades o volumen. A pesar de ciertos proyectos, que sugieren la reubicación del puerto aéreo, es cierto que es de los pocos aeropuertos en el país donde, lo céntrico de su ubicación, permite llegar de manera rápida y económica desde cualquier punto de la Zona Metropolitana, aunque también el que la mancha urbana haya alcanzado a este mismo, conlleva algunas desventajas.</p>

<p>Un Aeropuerto con mucha historia, que, en el futuro, y con la remodelación próxima, se espera que se encuentre a la altura de una región que crecerá en todos los aspectos, será necesaria la coordinación de las autoridades federales, estatales, municipales, y responsables del grupo aeroportuario, para que el Aeropuerto Internacional de Torreón, se consolide como uno de los más importantes en el norte del país.
</br></br></p>

<ul>
<li><p><a href="https://www.sct.gob.mx/transporte-y-medicina-preventiva/aeronautica-civil/5-estadistica/53-estadistica-operacional-de-aerolineas-traffic-statistics-by-airline">https://www.sct.gob.mx/transporte-y-medicina-preventiva/aeronautica-civil/5-estadistica/53-estadistica-operacional-de-aerolineas-traffic-statistics-by-airline</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.eleconomista.com.mx/empresas/OMA-prepara-inversion-historica-CEO-20210119-0017.html">https://www.eleconomista.com.mx/empresas/OMA-prepara-inversion-historica-CEO-20210119-0017.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1742169.se-reactivan-vuelos-en-aeropuerto-de-torreon.html">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1742169.se-reactivan-vuelos-en-aeropuerto-de-torreon.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/torreon-ya-requiere-de-un-aeropuerto-de-24-horas-clip-3214455.html">https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/torreon-ya-requiere-de-un-aeropuerto-de-24-horas-clip-3214455.html</a></p></li>
</ul>

<p></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Importancia de la Participación Ciudadana, una visión por La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-de-la-participacion-ciudadana-dic-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-importancia-de-la-participacion-ciudadana-dic-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2021 10:40:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jorge Ángel Olvera Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-de-la-participacion-ciudadana-dic-2021/imagen.jpg"><br>

<p>Al hablar de <strong>participación ciudadana</strong> se abordará un modelo llamado “Redarquía”; el cual ha tomado bastante relevancia en los últimos años, dado a su tendencia a la interconexión de actores, la eficiencia y agilidad para abordar los problemas que suceden dentro de las organizaciones, llámense empresas, escuela, instituciones de gobierno pero también en la sociedad como un todo, algo que es conocido como Ecosistema Social; la Redarquía está basada en el trabajo de redes de colaboración entre los distintos actores que conforman un sistema, en la Comarca Lagunera el Consejo Visión Metrópoli es un claro ejemplo de trabajo en “Redarquía” ya que está conformado por jóvenes laguneros y laguneras de distintos sectores del ecosistema social de La Laguna como lo es el sector académico, de la sociedad civil organizada, consejos empresariales y activistas independientes que en conjunto suman esfuerzos para realizar acciones e iniciativas en beneficio de la sociedad lagunera gracias a esta diversidad de pensamientos, profesiones, formas de ser; pero que tenemos en común el amor hacia nuestra Comarca y que buscamos aportar nuestro granito de arena para seguir fortaleciéndola.</p>

<p>Como Comarca Lagunera y de cara al futuro se debe de comenzar a pensar y trabajar en redarquía; refiriéndose a que sin importar en cual de los sectores de la sociedad pertenezcamos, no se debe de olvidar que al final de cuentas todos y todas somos ciudadanos, y si nos toca aportar desde la academia, la iniciativa privada, el sector público, alguna de las muchas ONG´s que hay en nuestra región, se debe de comenzar a trabajar los unos con los otros en busca de lograr objetivos y metas que mejoren la calidad de vida de nosotros como laguneros; justo es eso, una de las frases que alguna vez escuché decir a un gran líder lagunero fue que debemos de dejar de ser solo habitantes de un espacio en común, y debemos de convertirnos en Ciudadanos, comprometidos con nuestro entorno, con quienes formamos parte de él mostrando y ejerciendo muestras de empatía para hacer frente a las problemáticas que tenemos como sociedad; olvidar de que lado del lecho del río vivimos, seamos de Durango o residamos en Coahuila, todos y todas somos Laguneros y Laguneras, tenemos que comenzar a pensar de una manera metropolitana como lo demarca nuestra geografía y desde luego debemos de trabajar de una manera colaborativa los unos con los otros.</p>

<p>El trabajo en redes bajo este modelo de redarquía nos permitirá fortalecer nuestro Ecosistema Social, reforzando la interconexión de todos nosotros como actores sociales y propiciando una mayor participación ciudadana; la cual es uno de los pilares más importantes para seguir construyendo una comunidad cada día más sólida, motivando a crear junto con esto un sentido de identidad hacia nuestra comunidad que nos permitirá e irá de la mano con una característica sumamente importante la cual es la “Pertenencia”, misma que desde años y años atrás, describiría que desde nuestros inicios incluso ha estado presente, pero que si seguimos fortaleciendo y que es importante porque un ciudadano que se siente “parte de” que forma y es pieza importante de su propia comunidad, será un ciudadano que estará interesado en participar activamente en ella, que estará interesado en cuáles son las maneras de superar los retos que tenemos como comunidad y formará parte del planteamiento de metas de cara al futuro.</p>

<p>Lo comenzamos a vivir en nuestra Laguna, pero debemos de seguir trabajando en colaboración, en equipo sumando esfuerzos desde nuestros sectores en la comunidad para navegar por decirlo así hacia un mejor futuro como sociedad, al fin y al cabo, bien lo dice, Somos de la Tierra de los Grandes Esfuerzos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:40:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial/presentacion-politica-industrial-2017-05-25.pdf">presentación Política Industrial</a> como archivo PDF de 7.3 MB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Afe Integración de la Norma Técnica de Infraestructura Verde para Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/integracion-norma-tecnica-infraestructura-verde-torreon-dic-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-integracion-norma-tecnica-infraestructura-verde-torreon-dic-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Estefanía Rodríguez Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/integracion-norma-tecnica-infraestructura-verde-torreon-dic-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/estefania-rodriguez-schott.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-estefania-rodriguez-schott-top5.png" align="right" alt="Foto Estefanía" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>De acuerdo a los problemas globales relacionados al cambio climático, el IMPLAN detectó una serie de problemáticas locales, establecidas en el Atlas Municipal de Riesgos de Torreón. Como lo son, la presencia de ondas cálidas que inciden en las temperaturas máximas urbanas en la zona los próximos años, 47.6% de probabilidad de sequías e inundaciones por la poca permeabilidad de suelo y la carencia de áreas verdes en el municipio. Este Instituto busca dar solución, desarrollando la estrategia de crear un conjunto de instrumentos para implementar la infraestructura verde en la ciudad.</p>

<p>La Infraestructura Verde es una red de áreas naturales y seminaturales que busca generar un equilibrio en el ecosistema y ofrecer una serie de servicios ambientales, tales como: generación de oxígeno, filtración de contaminantes, regulación de temperaturas, recuperación de los mantos freáticos, entre otros, y tiene como principal objetivo mejorar la calidad de vida de la ciudadanía.</p>

<p>El conjunto de instrumentos en los que trabaja el IMPLAN inicia con el Plan de Infraestructura Verde, documento que consiste en trabajar de manera puntual las problemáticas plasmadas en el Atlas Municipal de Riesgos y dar solución a las inundaciones que vulneran al municipio, esto a través de una línea de estrategias orientadas a la gestión del agua pluvial, por lo que propone densificación de las áreas verdes ya existentes, así como nuevos predios en zonas estratégicas de la ciudad, con el fin de consolidar e implementar todo un sistema a corto, mediano y largo plazo.</p>

<p>El proceso da continuidad a través de la elaboración del Manual de Infraestructura Verde para el municipio de Torreón. Este instrumento se elabora a partir de la colaboración con la Cooperación Alemana al Desarrollo Sustentable (GIZ) en México, donde se obtuvo asesoría técnica por el director de EET Climate Change Estudio, Gustavo Madrid y por el director del Taller de arquitectura y paisaje, Jaime Schmidt.</p>

<p>Este manual facilitará a la ciudadanía la información necesaria para ejecutar, tanto en el espacio público como privado, 8 técnicas de Infraestructura Verde a micro escala y 10 a macro escala en el contexto de Torreón. Las técnicas pueden implementarse de manera individual y en conjunto para crear una red de nodos y corredores sistémicos. Buscando ofrecer una solución local, se realizó un inventario de 63 especies de flora propias de la región y su caracterización para fomentar su implementación en los sistemas.</p>

<p>Se está trabajando en la transición de este Manual de Infraestructura Verde a la Norma Técnica de Infraestructura Verde. El Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción indica que se tiene que hacer Infraestructura Verde, por lo que la Norma Técnica de Infraestructura Verde es una segunda fase que ya indica el cómo.</p>

<p>Parte de la colaboración dentro del Programa Ciclim, está la asesoría jurídica por parte de la consultora Urbanística para la correcta implementación de la norma en el marco jurídico local y así asegurar la función de los sistemas que se apliquen. Esta norma buscará a través del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción establecer para los distintos actores, tanto directores de dependencias municipales, como constructores privados, desarrolladores inmobiliarios y a toda persona que pretenda implementar Infraestructura Verde.</p>

<p>Dentro de la Norma de Infraestructura Verde se establecen lineamientos técnicos de diseño e ingeniería dentro de un marco regulatorio, autoridades encargadas de su implementación y seguimiento, así como instrumentos de monitoreo, financiamiento y mantenimiento. La información se muestra en elementos gráficos que facilitan los procesos de construcción, revisión, aprobación de proyectos y toma de decisiones.</p>

<p>La elaboración de estos instrumentos, es con el fin de encaminar a la Zona Metropolitana de La Laguna a un desarrollo sostenible para aportar beneficios de ámbito ambiental, social, económico y de salud de manera equitativa, viable y vivible.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>IMPLAN Torreón. (2020). Atlas Municipal de Peligros y Riesgos de Torreón. Torreón.</p></li>
<li><p>IMPLAN Torreón. (2020). Plan de Infraestructura Verde para la ciudad de Torreón. Torreón.</p></li>
<li><p>IMPLAN Torreón. (2021). Manual de Infraestructura Verde para la ciudad de Torreón. Torreón.</p></li>
<li><p>Cooperativa Alemana GIZ y Urbanística. (2021). Norma Técnica del Municipio de Torreón, Coahuila, para el establecimiento de lineamientos técnicos del diseño, monitoreo y financiamiento a la Infraestructura Verde.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Salud Mental y Adicciones</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salud-mental-y-adicciones-dic-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-salud-mental-y-adicciones-dic-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 10:50:00 -0600</pubDate>
      <author>Mtro. Omar Ortega Herrera</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salud-mental-y-adicciones-dic-2021/imagen.jpg"><br>

<p>Uno de los proyectos prioritarios en el Plan 2040 desarrollado por el IMPLAN Torreón, dentro del eje de Desarrollo Social es el generar una campaña de prevención de adicciones y violencia en educación media superior, parece que es el mejor momento para comenzar, si no es que ya vamos retrasados.</p>

<p>A nivel nacional existen diversas encuestas destinadas a identificar el consumo de sustancias adictivas, estas son la Encuesta Nacional de Adicciones (ENA), la Encuesta Nacional de Drogas, Alcohol y Tabaco (ENCODAT) y la Encuesta Nacional de Consumo de Drogas en Estudiantes (ENCODE), sin embargo, éstas ya no se han realizado desde hace algunos años, los últimos datos de ENA fueron en el 2011, ENCODAT en el 2017 y ENCODE en el 2014.</p>

<p>Los datos ofrecidos nos brindan la siguiente información: a partir de 5to y 6to de primaria comienzan los primeros consumos; de todos los encuestados, el 4.7% de hombres y el 3.9% de mujeres, mencionó haber consumido en el último año.</p>

<p>Gracias a la ENA, ENCODAT y ENCODE, se ha podido identificar que la primera droga ilícita que se utiliza es el cannabis y posteriormente la cocaína. De igual manera se ha identificado que el cannabis es el número uno en droga en un 32% con la que los estudiantes inician su camino de consumo, aunque en el tema de consumo, el alcohol tiene un 40% de prevalencia en los encuestados, todo esto a nivel nacional, específicamente de ENCODE.</p>

<p>Mucho se ha hablado en los medios, respecto al impacto que están teniendo las sustancias adictivas en la calidad de vida de las ciudadanas y los ciudadanos. Estas evolucionan, de cigarros a vaporizadores; de lo “natural” a lo sintético, siendo esto último más adictivo y más perjudicial.</p>

<p>Los Centros de Integración Juvenil (CIJ) liderados por la Mtra. Patricia Ruvalcaba (Lerdo) y            el Mtro. Rafael Mora (Torreón) han hecho un trabajo excelente, en atender, acompañar, educar y tratar. Ellos estaban destinados a únicamente a atender situaciones relacionadas con el tema de adicción y drogadicción, sin embargo, se ha vuelto también un espacio en donde personas que tienen necesidad de acompañamiento psicológico, asisten. Su capacidad operativa por supuesto queda sobrepasada, requieren del apoyo de la ciudadanía para abordar este tema tan complejo y multifactorial.</p>

<p>En una investigación realizada por el CIJ Torreón, en 2016, se constató que los datos nacionales eran diferentes a los locales, en efecto la primera droga ilícita consumida por quienes atienden en el CIJ es la mariguana, sin embargo, la prevalencia no es de un 32%, si no de un 48.3%.</p>

<p>Según el Observatorio Mexicano de Salud Mental y Consumo de Drogas en secundaria existe una prevalencia nacional del 40% de consumo de alcohol alguna vez en la vida, en bachillerato existe una prevalencia nacional del 73.9% y por mencionarlo, en primaria, 16.9%.</p>

<p>De igual manera, el mismo Observatorio tiene estadísticas referentes a la mortalidad respecto a sustancias psicoactivas, estas estadísticas están contempladas entre el año 1998 y el 2017 y fueron categorizadas considerando los trastornos enunciados por el CIE-10. El trastorno con mayor cantidad de muertes en el periodo mencionado es el de trastorno mental con 65,672, y de comportamiento debido al uso del alcohol.</p>

<p>Por ello, una intervención social es necesaria y urgente, según la investigación realizada por Arabinaga (2002) los principales factores de protección se encuentran dentro de casa y en las aulas. Se pueden identificar 8 variables significativas consideradas como pautas, conductas y experiencias emocionales que permiten tener una distancia con las sustancias adictivas.</p>

<p>Éstas son (1) apego familiar, la (2) existencia de normas claras en el seno familiar, (3) miedo a las drogas, (4) un alto rendimiento en la escuela, (5) cumplimiento de normas como ciudadano, (6) normas claras en la escuela, (7) valorar positivamente lo formación de la escuela y la (8) búsqueda de consejo en la familia para la realización de nuevas actividades. Crear estrategias para el fortalecimiento de estas 8 variables se ha convertido en una urgencia.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Arbinaga, F. (2002). Factores de protección ante el uso de tabaco y alcohol en jóvenes menores de edad. Clínica y Salud, 13(2),163-180.</p></li>
<li><p>CONADIC (2019) Informe sobre la Situación del Consumo de Drogas en México – Secretaria de Salud. México.</p></li>
<li><p>IMPLAN (2016) Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano 2040 - Cartera Prioritaria. Recuperado de: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/pet/cartera-prioritaria.html">http://www.trcimplan.gob.mx/pet/cartera-prioritaria.html</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Psiquiatría Ramón de la Fuente Muñiz; Instituto Nacional de Salud Pública; Secretaría de Salud. (2017) Encuesta Nacional de Consumo de Drogas, Alcohol y Tabaco 2016-2017: Reporte Alcohol.</p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Psiquiatría Ramón de la Fuente Muñiz; Instituto Nacional de Salud Pública; Secretaría de Salud (2012) Encuesta Nacional de Adicciones 2011: Reporte de Drogas. México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Aumento del Índice de Competitividad Urbana de La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/aumento-del-indice-de-competitividad-urbana-nov-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-aumento-del-indice-de-competitividad-urbana-nov-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 13:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/aumento-del-indice-de-competitividad-urbana-nov-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Instituto Mexicano para la Competitividad recién publicó su <strong>Índice de Competitividad Urbana 2021</strong>, en donde <strong>La Laguna pasó del lugar 13 en el 2018 al lugar 11 en el 2021</strong> en ranking de la categoría “Ciudades con más de un millón de habitantes”.</p>

<p>De manera periódica el Instituto Mexicano para la Competitividad realiza el Índice de Competitividad Urbana (ICU), esto con el fin de medir factores específicos que convierten una ciudad en una ciudad competitiva en la atracción de talento y de inversión.</p>

<p>El ICU está compuesto por 44 zonas metropolitanas y 25 zonas urbanas relevantes en tema de economía o de población, de tal manera que se evalúan 69 ciudades conformando un total 370 municipios que concentran el 63% de la población nacional, el 86% del Producto Interno Bruto (PIB) y el 88% de la inversión fija bruta. Este índice se compone a su vez en 10 subíndices, que aglomeran 69 indicadores.</p>

<p>En cuanto al ranking general se posiciona La Laguna como el lugar 11 dentro de 15 ciudades con más de 1 millón de habitantes, esto viniendo del lugar 13 en el año 2018 cuando se realizó por última vez esta evaluación. De manera general el IMCO posiciona a La Laguna en el lugar 35 de 69 ciudades evaluadas.</p>

<p>Los primeros lugares en la categoría de ciudades de más de un millón de habitantes es el Valle de México y Guadalajara. Para la categoría de ciudades de 500 mil a 1 millón de habitantes los primeros puestos los ocupa Saltillo y Culiacán.</p>

<p>En ciudades de 250 mil a 500 mil, Los Cabos y Puerto Vallarta ocupan los primeros puestos y finalmente para ciudades con menos de 250 mil habitantes, Piedras Negras y Manzanillo encabezan la lista.</p>

<p>La categoría en la que más destaca La Laguna es en el subíndice de Gobiernos en el que la ciudad se posiciona en primer lugar dentro de la categoría ciudades con más de un millón de habitantes. Este subíndice se refiere textualmente según el IMCO a “la forma en que los gobiernos municipales son capaces de influir positivamente en la competitividad de sus ciudades”. De manera específica analiza la capacidad de generar ingresos propios, a la calidad de la información de finanzas públicas y al impacto del gasto público para generar un desarrollo urbano ordenado.</p>

<p>Así mismo, mientras que existe un ranking para ordenar las ciudades evaluadas en niveles de competitividad, este a su vez es determinado por una puntuación ponderada en distintos subíndices. Los principales avances en dichos subíndices del año 2018 al 2021 para La Laguna son; Gobiernos Eficientes y Eficaces, pasando del lugar 16 al 4; Sistema Político Estable pasando del lugar 16 al 5 e Innovación de los Sectores Económicos pasando del lugar 53 al 41.</p>

<p>Por otra parte, el subíndice en el que se disminuyó posiciones, es en Precursores, donde se involucran variables sobre sectores financieros, telecomunicaciones y de transporte, y que resultó en un reposicionamiento de la región del lugar 37 en el 2018 lugar 63 en el 2021.</p>

<p>Aunque el objetivo de estos indicadores por parte del IMCO es medir la competitividad urbana, a su vez se permite por medio de los diferentes temas analizados, tener un panorama nacional acerca de la situación en que se encuentran cada una de las ciudades. Así como identificar áreas de oportunidad que puedan existir y temas en los que se requiere de un mayor fortalecimiento para dichas áreas.</p>

<h3>Fuente:</h3>

<ul>
<li>Índice de competitividad Urbana 2021. Liga: <a href="https://imco.org.mx/indice-de-competitividad-urbana-2021/">https://imco.org.mx/indice-de-competitividad-urbana-2021/</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ingreso promedio aumenta y desempleo disminuye en Torreón y el Área Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-11-23-comunicado-enoe.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-11-23-comunicado-enoe</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2021 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes, Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 22 de noviembre del 2021.</p>

<h2>Ingreso promedio aumenta y desempleo disminuye en Torreón y el Área Metropolitana de La Laguna.</h2>

<p>La Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (Nueva Edición) (ENOE-N) del INEGI publicó su reporte respecto al tercer trimestre del año 2021. Por ello, se realiza una comparación con el periodo inmediato anterior, el segundo trimestre del 2021, y con el tercer trimestre del 2020.</p>

<p>A continuación, se muestran los siguientes cambios para el área metropolitana de Torreón:</p>

<ul>
<li><p>Para el tercer trimestre del 2021 el ingreso promedio mensual se ubicó en $9,440.91; un incremento de 3.23% respecto al segundo trimestre del año 2021, cuando se ubicó en $9,145.24 y un aumento de 10.10% con respecto al tercer trimestre de 2020 cuando el ingreso promedio mensual se situó en $8,574.54.</p></li>
<li><p>La tasa de desempleo se posicionó en 4.07%, disminuyendo respecto al 4.23% del segundo trimestre del 2021.</p></li>
<li><p>La tasa de subocupación en La Laguna pasó de 12.68% en el trimestre previo a 9.57% en el tercer trimestre del 2021, manteniéndose para esta ocasión por debajo del 12.92% a nivel nacional y por arriba del 7.15% a nivel estatal en Coahuila.</p></li>
<li><p>Según la posición en la ocupación, 74.04% de la población ocupada <sup>1</sup> corresponde a trabajadores subordinados y remunerados <sup>2</sup> , 5.65% a empleadores y 18.17% son trabajadores por cuenta propia.</p></li>
<li><p>Los sectores que más aumentaron en población ocupada en el <strong>tercer trimestre de 2021</strong> respecto al <strong>segundo trimestre del 2021</strong>: Industria extractiva y de la electricidad con 21.73%; Servicios diversos con 11.22%; y Restaurantes y servicios de alojamiento con 7.94%.</p></li>
<li><p>Los principales cambios en población ocupada por sector, con <strong>respecto al tercer trimestre del 2020</strong> fueron: Industria extractiva y de la electricidad con un aumento 27.08%, Restaurantes y servicios de alojamiento con un incremento de 25.38%, y la Industria manufacturera incrementando también en un 23.74%.</p></li>
</ul>

<h3>Nota:</h3>

<p>Las variables utilizadas en las estimaciones, se tomaron redondeadas a un decimal.</p>

<p><sup>1</sup> Se refiere a todas aquellas personas que desempeñan actividades laborales tales como el trabajar por cuenta propia,
empleador o subordinado.</p>

<p><sup>2</sup> Se refiere a todas aquellas personas que en el desempeño de su actividad reconocen depender de un jefe o superior recibiendo un salario como forma de pago.</p>

<h3>Indicadores de empleo al tercer trimestre del 2021</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Indicador</th>
  <th>Torreón y Área Metropolitana</th>
  <th>Saltillo y Área Metropolitana</th>
  <th>Durango</th>
  <th>Coahuila</th>
  <th>Nacional</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Tasa de desempleo</td>
  <td>4.07</td>
  <td>4.99</td>
  <td>4.21</td>
  <td>4.93</td>
  <td>4.24</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de subocupación</td>
  <td>9.57</td>
  <td>6.85</td>
  <td>7.33</td>
  <td>7.15</td>
  <td>12.92</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de condiciones críticas de ocupación <sup>3</sup></td>
  <td>18.20</td>
  <td>12.74</td>
  <td>21.83</td>
  <td>18.40</td>
  <td>24.48</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de informalidad</td>
  <td>40.40</td>
  <td>27.09</td>
  <td>51.34</td>
  <td>35.99</td>
  <td>56.30</td>
</tr>
<tr>
  <td>Ingreso mensual promedio</td>
  <td>9,440.91</td>
  <td>11,230.31</td>
  <td>8,082.11</td>
  <td>10,016.16</td>
  <td>8,680.65</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (Nueva Edición) (ENOE y ENOE-N), INEGI.
Tercer trimestre 2021.</p>

<h3>Indicadores de empleo Torreón y Área Metropolitana de La Laguna</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Indicador</th>
  <th>Tercer trimestre 2020</th>
  <th>Segundo trimestre 2021</th>
  <th>Tercer trimestre 2021</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Tasa de desempleo</td>
  <td>6.71</td>
  <td>4.23</td>
  <td>4.07</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de subocupación</td>
  <td>15.79</td>
  <td>12.68</td>
  <td>9.57</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de condiciones críticas de ocupación</td>
  <td>17.52</td>
  <td>18.70</td>
  <td>18.20</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de informalidad</td>
  <td>38.42</td>
  <td>41.00</td>
  <td>40.40</td>
</tr>
<tr>
  <td>Ingreso mensual promedio</td>
  <td>$8,574.54</td>
  <td>$9,145.24</td>
  <td>$9,440.91</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (Nueva Edición) (ENOE y ENOE-N), INEGI.
Segundo y tercer trimestre 2021, tercer trimestre de 2020.</p>

<hr />

<p><sup>3</sup> Tasa de condiciones críticas de ocupación. Porcentaje de la población ocupada que representan los ocupados que se encuentran trabajando menos de 35 horas a la semana por razones de mercado, los que trabajan más de 35 horas semanales con ingresos mensuales de hasta un salario mínimo y los que laboran más de 48 horas semanales ganando más de uno hasta dos salarios mínimos.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
