<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 03 Sep 2020 13:03:46 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevas herramientas de gestión catastral</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En pleno Siglo XXI debemos visualizar a los catastros municipales como oficinas que recauden todavía más que el impuesto predial. Si bien es cierto que el impuesto más importante que tienen los municipios en nuestro país es el predial, en México, según datos de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos​ (OCDE), solo se recauda el 0.2 % del PIB, por lo que somos uno de los países con más bajo cobro en América Latina y el problema recaudatorio no es por cuestiones legales sino por problemas administrativos y tecnológicos.</p>

<p>En este sentido, Mónica Unda investigadora del Centro de Estudios Demográficos, Urbanos y Ambientales en el 2018 realizó un estudio de caso en seis municipios urbanos de nuestro país donde analizó los factores que influyen en el nivel de recaudación predial y una de las conclusiones principales fue que, a mejores niveles de recursos humanos, materiales y tecnológicos, es decir, mayor capacidad institucional es mayor la recaudación.</p>

<p>Por esta razón, los catastros tienen una gran oportunidad para hacerse de herramientas de generación de información que definan las políticas de suelo como la inversión de la obra pública o financiación urbana.</p>

<p>Una buena opción es migrar de herramientas manuales a sistemas de gestión catastral que sean interoperables con las dependencias, incluso con el INFONAVIT y no solo con el Registro Público de la Propiedad.</p>

<p>Precisamente, el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO) en su estudio sobre el Índice de Competitividad Estatal propone sistemas digitales para la tramitología, dice “YA NO MÁS TRÁMITES EN PAPEL”. Para darnos una idea, el archivo muerto de la SEP en 2016 generó 16 toneladas de papel para reciclaje.</p>

<p>Por otro lado, el panorama de los catastros en todo el país tiene muchas dificultades. El Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México 2019 nos proporciona los siguientes datos:</p>

<ul>
<li><p>El 65.85 % de los municipios no cuentan con un programa de capacitación del personal de catastro.</p></li>
<li><p>El 62.67 % de los municipios no tiene manuales de procedimientos catastrales.</p></li>
<li><p>El 55.13 % de los municipios no tiene una cartografía catastral.</p></li>
<li><p>El 55.41% de los municipios no hace inspecciones en campo por parte de la oficina catastral y el 24.09 % lo hace sólo al momento de realizar un trámite o servicio catastral.</p></li>
</ul>

<p>Con respecto a esto último, el Banco Mundial en el Estudio Doing Bussines 2019: Preparando la Reforma propone el uso de Modelos de Información Inteligentes por medio de software que use cartografía digital e imágenes de drones que faciliten el mapeo con fotos de 360 grados para producir modelos 3D georreferenciados en tiempo real. Así ya no dependeríamos de inspecciones físicas que implican costos en tiempo y dinero.</p>

<p>Al respecto, John Wihbey profesor de la Universidad Northeastern afirma que “los drones se están convirtiendo en una herramienta esencial para garantizar los derechos territoriales, actualizar los mapas en línea en tiempo real y comprender los patrones de los asentamientos no planificados” (Wihbey, 2017).</p>

<p>Por último, el gran debate de la modernización catastral es el tema de la Valuación pues es necesario migrar de métodos de cálculo “clásicos” donde el valor del inmueble únicamente se cotiza por la localización, las dimensiones y la calidad de los materiales de construcción para incorporar nuevas categorías como la disponibilidad de agua, la cercanía a medios alternativos de movilidad, la seguridad o la calidad ambiental. Al respecto Fitch, Soto y Garza (2013) proponen “conceder" mayor importancia a la localización de actividades, a los sistemas de transporte público y a los espacios abiertos” para definir los valores inmobiliarios.</p>

<h3>Puntos:</h3>

<ul>
<li><p>El 65.85 % de los municipios no cuentan con un programa de capacitación del personal de catastro.</p></li>
<li><p>El 62.67 % de los municipios no tiene manuales de procedimientos catastrales.</p></li>
<li><p>El 55.13 % de los municipios no tiene una cartografía catastral.</p></li>
<li><p>El 55.41% de los municipios no hace inspecciones en campo por parte de la oficina catastral y el 24.09 % lo hace sólo al momento de realizar un trámite o servicio catastral.</p></li>
</ul>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Development, I. B. (2019). Doing Business 2019. Training for Reform. Washington D.C.</p></li>
<li><p>Fitch, J., Soto, K., &amp; Garza, R. (2013). Valuación de la calidad urbano-ambiental. Una modelación hedónica: San Nicolás de los Garza, México. Estudios Demográficos y Urbanos, 383-428.</p></li>
<li><p>Instituto Mexicano para la Competitividad, A.C. (2020). Que no vuelva a pasar. Estados prevenidos valen por dos.</p></li>
<li><p>Unda Gutiérrez, M. (2018). Los límites de la recaudación predial en los municipios urbanos de México: un estudio de casos. Estudios Demográficos y Urbanos, 601-637.</p></li>
<li><p>Wihbey, J. (2017). La revolución de los drone. Revista Land Lines , 16-21.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN presentó a su Consejo Directivo los grandes proyectos para el 2021.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-31-quinta-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 31 de agosto de 2020.</p>

<h3>IMPLAN presentó a su Consejo Directivo los grandes proyectos para el 2021.</h3>

<p>Durante la <strong>Quinta Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong>, la cual se realizó de manera virtual, se presentó a las Consejeras y Consejeros los grandes proyectos para el próximo año.</p>

<p>La <strong>dirección de Proyectos Estratégicos, la cual está a cargo de la Lic. Frida García</strong>, destacó:</p>

<ul>
<li><p>La <strong>Convocatoria Multi- City Challenge</strong>. Torreón ha sido uno de los cuatro ganadores de la convocatoria Multi-City Challenge. Esta convocatoria es promovida por el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO), The Governance Lab de la Universidad de Nueva York, la Fundación Tinker y el Consejo Nuevo León. El Multi-City Challenge 2020 promoverá Ciudades Sostenibles, el Objetivo de Desarrollo Sostenible 11 de las Naciones Unidas. Específicamente buscará soluciones para mejorar la movilidad, reducir el impacto ambiental de las ciudades y aumentar el acceso al espacio público.</p></li>
<li><p>Sistema Municipal de Evaluación y Gestión de Proyectos.</p></li>
<li><p>Plan de Política Industrial.</p></li>
<li><p>Documental Graffiti y Arte Urbano.</p></li>
<li><p>Consejo Visión Metrópoli.</p></li>
<li><p>Plataforma VMX.</p></li>
<li><p>3ª. Edición Manos a la Cebra.</p></li>
</ul>

<p>Por su parte, el <strong>Lic. Iván de Luna director de Investigación Estratégica</strong>, presentó los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Sistema Metropolitano de Indicadores.</p></li>
<li><p>Actualización Oficina Virtual de Información Económica.</p></li>
<li><p>Actualización de Monitores.</p></li>
<li><p>El Costo de la Ciudad desde la perspectiva del ciudadano.</p></li>
</ul>

<p>El <strong>Lic. Abraham Salazar, director de Competitividad Sectorial</strong>, estará trabajando en los proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Estudio del Impacto Regulatorio del Trámite “Constancia de Alineamiento y Número Oficial”.</p></li>
<li><p>Análisis y Estudios Urbanos para la Competitividad Sectorial.</p></li>
<li><p>Programa de Actualización de la Normatividad Urbana.</p></li>
</ul>

<p>La <strong>dirección de Planeación Urbana Sustentable</strong>, dirigida por el Arq. José Antonio Ramírez Reyes, tiene programado los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Socialización del Plan Director de Desarrollo Urbano.</p></li>
<li><p>Programa Parcial de Desarrollo Urbano Distrital.</p></li>
<li><p>Programa para la Regeneración del Tejido Social.</p></li>
<li><p>Actualización del Marco Estadístico Nacional.</p></li>
<li><p>Integración del Atlas de Riesgos al Sistema de Información Geográfica del IMPLAN.</p></li>
</ul>

<p>Existieron <strong>3 propuestas</strong> por parte de consejeras y consejeros para que se incluyeran dentro del plan de trabajo del IMPLAN en el 2021; el <strong>primer proyecto fue propuesto por la consejera Susana Estens</strong> la cual solicitó que se incorporaron una serie de indicadores medioambientales dentro de los diferentes indicadores que el IMPLAN publica.</p>

<p>El <strong>segundo proyecto fue solicitado por el consejero Edgar Salinas</strong> quien pidió que se contemplara como una prioridad para el 2021 elaborar la agenda 2030 municipal, de tal manera que Torreón pueda contribuir al cumplimiento de los objetivos y las metas que marca la Organización de las Naciones Unidas (ONU) en sus 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible.</p>

<p>Otro <strong>proyecto que fue sugerido por el consejero Edgar Salinas</strong>, fue una vinculación IMPLAN-Academia para que las universidades a través de la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), pudieran ofrecer clases y asignaturas de manera gratuita a las y los integrantes del IMPLAN para que se les capacite en diversos temas.</p>

<p>Finalmente, el <strong>Lic. Jorge Zermeño Infante, Alcalde de Torreón</strong>, reconoció el trabajo que ha realizado el equipo del IMPLAN, así como el esfuerzo que se imprime en cada proyecto llevado a cabo, destacando el compromiso y la vinculación con la administración municipal.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen 5ta sesión consejo 2020"></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="imagen2 5ta sesión consejo 2020"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón: Regreso a Clases a Distancia.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p><b>Escuchar el Programa de radio de este Tema</b></br>
<a title="ir a Programa de Radio" href="https://t.co/elp0G7BJfX"> 1ra. parte 🔊   .</a>
<a title="ir a Programa de Radio" href="https://t.co/vamlVFgG66"> 2da. parte 🔊</a></p>

<hr />

<p>El escenario actual de una pandemia ha obligado a modificar las rutinas de las y los estudiantes y sus familias. El alumnado que había concluido su año escolar anterior en un formato a distancia, con clases a través de la televisión, enviando y recibiendo tareas en redes sociales y estableciendo videollamadas en diversas plataformas, inician este ciclo escolar bajo las mismas condiciones.</p>

<p>No es necesario profundizar sobre porque se han tomado estas decisiones, pues la enfermedad de la Covid-19 nos ha colocado a prueba a todas y todos. Después de semanas de resguardo, hemos recobrado poco a poco nuestras actividades habituales, pero ahora bajo nuevas reglas de limpieza y sanitización, y en su caso de prevención, como ocurre en esta modalidad educativa a distancia.</p>

<p>Sin embargo, diversos investigadores han señalado las posibles complicaciones que entraña un modelo educativo de estas características, por ejemplo, el doctor Fernando Escalante Gonzalbo, académico de El Colegio de México, advierte que “la necesidad de mantener a los niños en casa, y continuar de alguna manera la educación en casa, reduce a la escuela al ámbito privado, es decir al ámbito de la desigualdad”. Y añade que “en un salón de clases puede atenuarse un poco la diferencia que hay entre una familia y otra”.[ CITATION Esc20 \l 2058 ]</p>

<p>Entre tanto, Blanca Heredia, profesora investigadora del Centro de Investigación y Docencia Económicas, señala que la escuela a distancia “es una opción mucho menos buena que la educación presencial (…) porque priva a educadores y educandos de los nexos sociales y afectivos de carácter presencial”.[CITATION Her20 \l 2058 ]</p>

<p>En este contexto, el municipio de Torreón registraba al período escolar 2019- 2020, 872 escuelas de educación básica escolarizada (preescolar, primaria y secundaria), siendo 508 (58.25%) de sostenimiento público y 364 (41.74%) de tipo privado. La población estudiantil ascendió a 137,266 personas, desagregada en 69,599 alumnos y 67,667 alumnas.[ CITATION Dir20 \l 2058 ]</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima01.jpg" alt="imagen 1"></p>

<p>Gráfica 1. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima02.jpg" alt="imagen 2"></p>

<p>Gráfica 2. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p>De lo anterior, se desprende que 97,050 personas se encuentran en la educación básica de sostenimiento público, divididas en 47,927 alumnas y 49,123 alumnos. Por su parte, el estudiantado de escuelas de control privado representaba a 40,216 personas, divididas en 19,740 estudiantes mujeres y 20,476 estudiantes hombres.[ CITATION Dir20 \l 2058 ]</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima03.jpg" alt="imagen 3"></p>

<p>Gráfica 3. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima04.jpg" alt="imagen 4"></p>

<p>Gráfica 4. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p>Entre tanto, para la educación media superior escolarizada, considerando los niveles de bachillerato y profesional técnico, se reporta la existencia de 175 instituciones, 47 de ellas de sostenimiento público (26.85%), y 128 de tipo privado (73.14%) con una población total de 14,833 alumnas y 14,838 alumnos, en total, 29,671 alumnas y alumnos.[ CITATION Dir20 \l 2058 ]</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima05.jpg" alt="imagen 5"></p>

<p>Gráfica 5. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima06.jpg" alt="imagen 6"></p>

<p>Gráfica 6. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa</p>

<hr />

<p>En una separación más específica, el estudiantado de bachilleratos y/o profesionales técnicos escolarizados de sostenimiento público es de 13,580 personas en total, dividas en 6,470 alumnas y 7,110 alumnos. Entre tanto, la educación media superior escolarizada de tipo privada, suma una población de 16,091 personas, de las cuales 7,728 son hombres y 8,363 son mujeres.[ CITATION Dir20 \l 2058 ]</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima07.jpg" alt="imagen 7"></p>

<p>Gráfica 7. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima08.jpg" alt="imagen 8"></p>

<p>Gráfica 8. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p>Las cifras anteriores nos permiten vislumbrar la magnitud de la población local que experimentará este fenómeno inusitado. El impacto en sus vidas probablemente será permanente o de gran duración, por lo que será necesario el diseño e implementación de políticas públicas que traten esta situación.</p>

<p>En el corto plazo existen varias medidas que pueden ser útiles, el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF México) recomienda a padres y madres que no traten de convertirse en maestros o maestras, sino que sean acompañantes en el proceso de aprendizaje, faciliten la designación de un lugar y momento específico para la educación a distancia, y presten atención a la salud mental de sus hijos e hijas.[ CITATION UNI20 \l 2058 ]</p>

<p>Para las y los adolescentes, UNICEF México les exhorta a reconocer sus emociones y a compartirlas con sus amigas y amigos.[ CITATION UNI201 \l 2058 ] Por su parte, la Organización Mundial de la Salud, ha emitido una serie de recomendaciones a la población en general, y que también pueden ser aplicables a la juventud, a saber: limitar el tiempo para escuchar o ver noticias, mantener un estilo de vida saludable y contactar a familiares y/o amistades.[ CITATION Org20 \l 2058 ]</p>

<p>La educación a distancia también ha contribuido a transformar diversos fenómenos urbanos, verbigracia, según estimaciones de ONU Habitat México, el programa de Naciones Unidas para los asentamientos urbanos, la movilidad se ha visto drásticamente reducida. Junto con ello, las escuelas en su calidad de espacios públicos deberán ahora garantizar el distanciamiento físico, por lo que deberán ser adaptadas y así consolidar su relación con la salud pública.[ CITATION ONU20 \l 2058 ]</p>

<p>En resumen, el reto de la educación a distancia no es menor, e implica una corresponsabilidad entre profesorado, estudiantado, padres y madres de familia, autoridades gubernamentales y sociedad en general.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Arnold, P., Lazarte Hoyle, A., &amp; Arredondo Ruiz, S. (Agosto de 2020). Guía Metodológica de Recuperación Socioeconómica Municipal en contexto de COVID-19 (Cuaderno Técnico) . Obtenido de ONU HABITAT: <a href="http://70.35.196.242/onuhabitatmexico/Guia-Covid-Cuaderno-Tecnico.pdf">http://70.35.196.242/onuhabitatmexico/Guia-Covid-Cuaderno-Tecnico.pdf</a></p></li>
<li><p>Centro de Investigación y Docencia Económicas A.C. (2020). Profesores. Obtenido de CIDE: <a href="https://www.cide.edu/nosotros/comunidad/profesores/perfil/?id=111">https://www.cide.edu/nosotros/comunidad/profesores/perfil/?id=111</a></p></li>
<li><p>Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa. (2020). Sistema Interactivo de Consulta de Estadística Educativa. Obtenido de Secretaría de Educación Pública: <a href="https://www.planeacion.sep.gob.mx/principalescifras/">https://www.planeacion.sep.gob.mx/principalescifras/</a></p></li>
<li><p>El Colegio de México. (2020). Centro de Estudios Internacionales. Obtenido de El Colegio de México: <a href="https://cei.colmex.mx/es/personal-academico/fernando-escalante">https://cei.colmex.mx/es/personal-academico/fernando-escalante</a></p></li>
<li><p>Escalante Gonzalbo, F. (12 de agosto de 2020). Milenio Opinión. Obtenido de Milenio:
<a href="https://www.milenio.com/opinion/fernando-escalante-gonzalbo/entre-parentesis/el-tiempo-perdido">https://www.milenio.com/opinion/fernando-escalante-gonzalbo/entre-parentesis/el-tiempo-perdido</a></p></li>
<li><p>Heredia Rubio, B. (12 de agosto de 2020). El Financiero Opinión. Obtenido de El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/blanca-heredia/como-evitar-que-la-escuela-a-distancia-sea-un-desastre-total">https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/blanca-heredia/como-evitar-que-la-escuela-a-distancia-sea-un-desastre-total</a></p></li>
<li><p>ONU Habitat. (10 de juniio de 2019). ONU-Habitat - El Programa de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos. Obtenido de ONU Habitat México: <a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/sobre-onu-habitat">https://onuhabitat.org.mx/index.php/sobre-onu-habitat</a></p></li>
<li><p>ONU Habitat México. (30 de junio de 2020). Espacio Público y COVID-19. Obtenido de ONU HABITAT: <a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/espacio-publico-y-covid-19https://onuhabitat.org.mx/index.php/espacio-publico-y-covid-19">https://onuhabitat.org.mx/index.php/espacio-publico-y-covid-19https://onuhabitat.org.mx/index.php/espacio-publico-y-covid-19</a></p></li>
<li><p>Organización Panamericana de la Salud/ Organización Mundial de la Salud. (2020). Infografía: Lidiar con el estrés durante el brote de 2019-nCoV. Obtenido de OPS: <a href="https://www.paho.org/es/documentos/infografia-lidiar-con-estres-durante-brote-2019-ncov">https://www.paho.org/es/documentos/infografia-lidiar-con-estres-durante-brote-2019-ncov</a></p></li>
<li><p>UNICEF. (2020). Preguntas frecuentes. Obtenido de UNICEF : <a href="https://www.unicef.org/es/acerca-de-unicef/preguntas-frecuentes#1">https://www.unicef.org/es/acerca-de-unicef/preguntas-frecuentes#1</a></p></li>
<li><p>UNICEF México. (2020). Educación en tiempos de COVID-19. Obtenido de Unicef México: <a href="https://www.unicef.org/mexico/educaci%C3%B3n-en-tiempos-de-covid-19">https://www.unicef.org/mexico/educaci%C3%B3n-en-tiempos-de-covid-19</a></p></li>
<li><p>UNICEF México. (2020). Salud mental de las y los adolescentes ante el COVID-19. Obtenido de UNICEF México: <a href="https://www.unicef.org/mexico/educaci%C3%B3n-en-tiempos-de-covid-19">https://www.unicef.org/mexico/educaci%C3%B3n-en-tiempos-de-covid-19</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón participa en mesa de análisis “Segregación y Fragmentación Urbana: acciones desde gobiernos locales”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-19-segregacion-y-fragmentacion-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-19-segregacion-y-fragmentacion-urbana</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 19 de agosto de 2020.</p>

<h2>IMPLAN Torreón participa en mesa de análisis “Segregación y Fragmentación Urbana: acciones desde gobiernos locales”.</h2>

<p>El director del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), Eduardo Holguín, participó en la mesa de análisis: <strong>“Segregación y Fragmentación Urbana: acciones desde gobiernos locales”</strong>, evento a nivel nacional organizado por Centro Urbano, un grupo multiplataforma de comunicación especializado.</p>

<p>Participaron en la mesa de análisis: <strong>Lic. Armando Ayala Robles, Presidente Municipal de Ensenada, Baja California, Lic. Eduardo Holguín, Director General IMPLAN Torreón, Bernd Pfannenstein, Académico y Especialista en Geografía Urbana y Horacio Urbano, Presidente de grupo Centro Urbano</strong>.</p>

<p>“Si queremos ser competitivos, si queremos atraer inversiones, requerimos una ciudad limpia, una ciudad con agua suficiente y de alta calidad, aire con alta calidad, una ciudad con buenos centros de educación, con cultura, servicios públicos necesarios y suficientes” indicó Eduardo Holguín.</p>

<p>El director del IMPLAN Torreón también señaló que se está trabajando en levantar la competitividad de la ciudad resolviendo los grandes problemas estructurales, uno de esos problemas es el modelo de desarrollo de vivienda, es uno de los problemas estructurales serios que tiene la ciudad, que ha implicado una gran segregación de la población, se trata de fraccionamientos cerrados, fraccionamientos hermosos por dentro, pero no por fuera.</p>

<p>Eduardo Holguín comentó: “Hay otros problemas graves con los fraccionamientos nuevos, como las inundaciones, el cambio climático ha implicado que, en Torreón, que es una zona muy seca, de todos modos, sean más recurrentes las inundaciones, ya que los fraccionamientos recogen mucha agua y luego la lanzan a la calle generando problemas de inundaciones y de encharcamientos, pero estamos reglamentando estos fraccionamientos en varios aspectos para evitar estas situaciones”</p>

<p>Finalmente, el director del IMPLAN destacó que una ciudad ideal es aquélla que la puedes caminar, en Torreón la minoría se mueve a través del transporte público, y la mayoría por el automóvil, y las ciclovías están condenadas porque influyentes miembros de la sociedad no las quieren.</p>

<p>Por su parte, el Lic. Armando Ayala Robles, Presidente Municipal de Ensenada, Baja California; señaló la importancia de destinar suficientes recursos para la planeación en las ciudades mexicanas.</p>

<p><strong>Bernd Pfannenstein</strong>, Académico y Especialista en Geografía Urbana, indicó que se necesita tener una sensibilidad por parte de los tomadores de decisiones locales, además de que no se está incluyendo la problemática de la segregación social. Asimismo, destacó la importancia de que la federación trabajé de la mano con los gobiernos locales.</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-19-segregacion-y-fragmentacion-urbana/ima01.jpg" alt="imagen mi espacio 1"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Estado de la Economía Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-estado-de-la-economia-lagunera-agosto-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-estado-de-la-economia-lagunera-agosto-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-estado-de-la-economia-lagunera-agosto-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Con una producción bruta total (PBT) estimada en $351 mil millones de pesos, de acuerdo con los Censos Económicos del INEGI 2019, La Zona Metropolitana de La Laguna se centra como una de las regiones más productivas del país, siendo la 7ª. que más valor agregado genera en la Industria Manufacturera, impulsada principalmente por los subsectores de la industria alimentaria, fabricación de maquinaria de transporte, fabricación de maquinaria y equipo, industrias metálicas básicas y prendas de vestir.</p>

<p>El desarrollo económico es algo que se lleva a cabo con la participación de todos los sectores de la sociedad. Si bien comúnmente se responsabiliza a los gobiernos sobre el empleo y la instalación de empresas, es el conjunto de acciones desde el aspecto educativo, empresarial, social y gubernamental que establecen la dirección que toma la región y que, como resultado, atraen las inversiones. Esta dinámica ha sido muy clara en la región lagunera y especialmente en Torreón, que desde sus inicios se fue configurando como una ciudad abierta a la participación de todos los sectores.</p>

<p>La caracterización del crecimiento económico suele enfocarse en el número de empresas creadas y la cantidad de personas ocupadas, así como el PIB. Esto, que puede ser un reflejo general de la actividad económica, nos dice poco sobre el avance en general ya que, a nivel global, la competencia, si bien se centra en la productividad, se define en el valor agregado.</p>

<p>Esta integración global ha llevado a la región a enfocarse no solo en el desarrollo de la industria y de los servicios, sino la implementación de tecnología que ayuden a los diversos sectores a ser más productivos. Para caracterizar este efecto en la región, el PBT estatal ha tenido un incremento de casi el 100% desde el 2014 y en Torreón del 68%, pero el cambio en el valor agregado ha sido de 109% y 124% respectivamente.</p>

<p>Lo anterior significa que no solo se está produciendo más en general, sino que lo producido genera una mayor cantidad de valor a las empresas. En otros términos, desde el 2004, la producción por persona ocupada ha crecido 209% en Torreón, a comparación de 184% en Coahuila y 107.39% a nivel nacional. Por ende, el valor agregado refleja el mismo comportamiento, con un crecimiento de 214% en Torreón, mientras que a nivel estatal fue de 166% y a nivel nacional de tan solo 77.14%.</p>

<p>En otros términos, Torreón por sí solo genera más valor agregado por persona ocupada, con $459 mil pesos, que el resto de Coahuila, que se estima sea de $450 mil pesos anuales y muy por encima de los $367 mil pesos a nivel nacional.</p>

<p>Reflejo de este crecimiento, es el número de personas ocupadas o unidades económicas, ya que, en comparación con el ejercicio anterior de los Censos Económicos, en Torreón se crearon 2,942 empresas, para representar un total de 26.85% de todas las unidades del estado, y se ocuparon 57 mil personas más, representando al 25.29% de todo el personal ocupado de Coahuila. A nivel de la Zona Metropolitana de La Laguna, este comportamiento es similar, porque en el periodo mencionado, se agregaron 5 mil empresas y 81 mil empleos nuevos.</p>

<p>Este crecimiento económico es resultado de la integración de los diversos sectores, como se menciona al inicio. Dicha integración comprende el entendimiento del rumbo de la economía y los pasos que deben de seguirse, para poder preparar a las personas, adaptar las industrias y focalizar los esfuerzos en lo necesario para seguir aumentando el valor agregado de la producción en la región.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón: migración y ciudad de tránsito.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-migracion-y-ciudad-de-transito-agosto-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-migracion-y-ciudad-de-transito-agosto-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-migracion-y-ciudad-de-transito-agosto-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La migración</strong> es un fenómeno que distingue al flujo de personas que cambian su residencia fuera de los límites políticos administrativos de un territorio; iniciando de un punto de origen y finalizando con un punto de destino. Un territorio puede ser un lugar de atracción (destino) por diversas características socioeconómicas que faciliten el desarrollo del individuo, y un lugar de expulsión (origen) el cual carece de ellas.</p>

<p><strong>Estados Unidos es la principal región de atracción o destino para México, y los principales estados de origen son Aguascalientes, Colima, Durango, Guanajuato, Jalisco, Michoacán, Nayarit, San Luis Potosí y Zacatecas.</strong> Entre 1995 y 2000 estos estados representaron el 47% de migrantes mexicanos en Estados Unidos; por su parte, el estado de Coahuila se encuentra entre los estados de la región norte que mantienen corrientes migratorias constantes, aunque de menor intensidad migratoria que los antes mencionados.</p>

<p>Otra de las características de la región norte es ser una zona receptora de grandes flujos migratorios del interior del país, y de migrantes mexicanos devueltos de Estados Unidos.</p>

<p>En el <strong>censo de población del 2010</strong>, Coahuila registraba una población inmigrante de 362,707, y una población emigrante de 436,617, dando como resultado un saldo neto migratorio de -71,910 personas, es decir, la cantidad de personas que salieron del estado fue mayor que las que ingresaron. Para el año 2018, el 3.6% de la población de 5 años y más de edad en Coahuila pertenecía a otra entidad (de un periodo anterior a cinco años), y el 0.3% de su población pertenecía a otro país.</p>

<p><strong>La ubicación y la conexión de la ZML permiten las condiciones para ser una ciudad de tránsito</strong>, por una parte, se cuenta con un aeropuerto internacional, estaciones de autobuses, red de carreteras libre y de cuota, y vías ferroviarias que recorren la ciudad de Gómez Palacio que conectan con el norte y el pacífico. La Secretaría de Comunicaciones y Transportes estima el tránsito promedio anual de vehículos en las diferentes líneas de transporte; no obstante, es la población en tránsito cuya estimación se complica, en especial si la situación legal es incierta por el corto periodo de estancia en un lugar.</p>

<p>En este sentido, la <strong>Encuesta sobre Migración en las Fronteras Norte y Sur (EMIF Norte y Sur)</strong>, estima un flujo de personas migrantes procedentes del sur en el primer trimestre del 2020 un total de 121,386 desplazamientos, de los cuales 80,069 (66.0%) tuvieron por destino la frontera norte de México y 41,317 (34.0%) EUA: durante su tránsito, las personas migrantes pueden enfrentar riesgos tanto de origen natural como social, incluyendo el ser víctimas de delitos, en el primer trimestre del 2020, la EMIF Norte registró que del total de desplazamientos 14.7% presentó riesgos sociales y 41.5% riesgos naturales.</p>

<p>Los puntos de tránsito más importantes para la población migrante son los albergues, los comedores y las casas del migrante, que para marzo del presente año se registran 96 instituciones activas, 2 de ellas ubicadas en la ciudad de Torreón: El Centro de Día, en la Colonia Las Julietas y la Posada del Peregrino de Cáritas de Torreón, en la Col. Villa California.</p>

<p>A través de la <strong>Encuesta Nacional de Personas Migrantes en Tránsito realizada en 2016 por la CNDH</strong>, se identifican las particularidades de los desplazamientos por el territorio mexicano, su principal medio de transporte es el ferrocarril (4 de cada 10 viajes) alternando algunos de ellos entre camiones, camionetas o caminando, las rutas varían dependiendo del riesgo estimado, y prevén un viaje con duración de una semana. Entre las principales casusas para dejar su territorio se encuentran casusas económicas y falta de trabajo (49%), inseguridad y violencia (36.9%).</p>

<h3>Datos destacados:</h3>

<ul>
<li><p>Existen 96 instituciones de asistencia a migrantes en México, 2 de ellas ubicadas en Torreón.</p></li>
<li><p>El 3.6% de la población en Coahuila es migración nacional y el 0.3% internacional.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><p>CONAPO Intensidad Migratoria. Recuperado en http://www.conapo.gob.mx/work/models/CONAPO/intensidad_migratoria/pdf/Regiones.pdf</p></li>
<li><p>CNDH, 2018. Los desafíos de la migración y los albergues como oasis. Encuesta Nacional de Personas Migrantes en Tránsito por México.</p></li>
<li><p>Secretaría de Comunicaciones y Transportes (SCT), mayo 2020. Estadística Mensual del sector de comunicaciones y Transportes.</p></li>
<li><p>Reportes trimestrales EMIF Norte y EMIF Sur.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan avances de proyectos en Sesión de Consejo del IMPLAN. </title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-04-cuarta-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-04-cuarta-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-04-cuarta-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen 4ta sesión consejo 2020"></p>

<p>Torreón, Coahuila a 31 de julio de 2020.</p>

<h2>Presentan avances de proyectos en Sesión de Consejo del IMPLAN.</h2>

<p>&amp;nbsp - Presentaron el proyecto “Rutas para el Impulso a la Inversión, Crecimiento y Empleo en La Laguna”.</p>

<p>&amp;nbsp - Así como el Análisis de la evaluación del COVID - 19 en Torreón.</p>

<p>En la Cuarta Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), la cual se realizó de nueva cuenta de manera virtual, se presentó a las Consejeras y Consejeros los detalles del proyecto “Rutas para el Impulso a la Inversión, Crecimiento y Empleo en La Laguna”, a cargo de Edgar Salinas Uribe, Consejero del IMPLAN Torreón y Secretario del Consejo de Fomento a la Inversión, el Empleo y el Crecimiento Económico de La Laguna (COFINECE).</p>

<p>Edgar Salinas señaló que se busca que La Laguna alcance uno de los 10 primeros PIB´s per cápita de México y que para convertirse en pionera en la implementación de la industria 4.0, La Laguna necesita desarrollar tres rutas: Agroindustria 4.0, Manufactura 4.0 y Energía Renovable.</p>

<p>Además, se señalaron algunas fortalezas como que: La población económicamente activa crece al 3.9%, la mayor tasa entre las regiones comparables; tiene un costo competitivo de mano de obra de aproximadamente 18% menor que el promedio regiones comparables; tiene una de las mayores tasas de matriculación de nivel medio superior (65% aproximadamente), por encima de la media de sus comparables; tiene la mayor percepción de seguridad, gracias al exitoso esfuerzo realizado durante los últimos años y que cuenta con el mayor nivel de irradiación solar, con +6 kWh por metro cuadrado.</p>

<p>Finalmente, el Consejero Edgar Salinas mencionó que para que La Laguna alcance esta aspiración se deben buscar inversiones que detonen el crecimiento y el empleo y que, para lograr los objetivos planteados, se necesita el apoyo de los tres niveles del gobierno, así como la participación decidida del sector privado.</p>

<h3>Análisis de la evaluación del COVID - 19 en Torreón.</h3>

<p>Se presentaron los resultados del análisis que realiza el IMPLAN en colaboración con la Segunda Regidora Elizabeth Pérez Alemán y el Dr. Manuel Acuña, Director de Salud Municipal.</p>

<p>Según datos de la Secretaría de Salud de Coahuila, al último corte de ayer, se tenían registrados en Torreón 515 personas activas.</p>

<p>Se determinó que el comportamiento de la tasa efectiva de reproducción en Torreón ha bajado de 1.4 a finales de junio a 1 para el 17 de julio. Con base en las estimaciones de fecha de inicio de síntomas diaria y, comparando con los datos federales, se presenta un comportamiento que refleja el resultado de las políticas públicas aplicadas por el Ayuntamiento de Torreón, ya que existe evidencia de que se ha ralentizado el crecimiento de los contagios, y para los últimos días registrados de julio se puede observar que ha dejado de crecer y se espera que, de continuar con las campañas de información, entrega de kits para desinfectar y cubrebocas, se pueda mantener esta tendencia.</p>

<h3>Síntesis y propuestas de este análisis.</h3>

<p>En la Sesión de Consejo se presentó el Plan Emergente para la Contingencia Sanitaria Covid-19 en Torreón, misma que propone transitar a la nueva normalidad, mediante la adopción de protocolos que faciliten la movilidad cotidiana, coadyuven al bienestar de todas las personas garantizando el acceso a los servicios y mejoren la distribución de mercancías, reduciendo con ello el riesgo de contagio en las ciudades y zonas metropolitanas y la afectación al medio ambiente.
Transitar de la movilidad restringida a una que se haga de la manera más segura, incluyente, accesible y resiliente.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Infraestructura Verde en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-en-el-centro-historico-de-torreon-agosto-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-infraestructura-verde-en-el-centro-historico-de-torreon-agosto-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-en-el-centro-historico-de-torreon-agosto-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Ihanelly" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Hoy en día hay un desbalance entre cómo y cuánto utilizamos de los recursos naturales, cómo vivimos de y con la naturaleza, y la calidad de vida y salud de los humanos, lo cual está fuertemente ligado con la salud del medio ambiente (SEDATU, 2020).</p>

<p>La escala local juega un papel importante para establecer acciones concretas que contribuyan a mitigar este desbalance. En este sentido, resulta importante analizar el impacto que tiene la acción humana en espacios como el Centro Histórico de Torreón; en donde convergen un gran tránsito de personas y que cuenta con una acumulación significativa de unidades económicas (14.58% de la totalidad del municipio); por lo que se considera como un espacio urbano de gran actividad.</p>

<p>El impacto al medio ambiente se puede analizar de diversas maneras, una de ellas es a través de la masa arbórea y su impacto en la temperatura superficial urbana.</p>

<p>A partir del análisis de percepción remota realizado por el IMPLAN Torreón en 2018, a través de la imagen satelital LANDSAT 8 tomada en junio de 2017, se determinó que la temperatura media superficial urbana, en el Centro Histórico, era de 45.6°C. Si bien, existen áreas en Torreón con temperaturas superiores, el Centro Histórico presenta temperaturas próximas a las temperaturas más altas en la ciudad y superior a la temperatura promedio para el municipio (44.24°C). Esto se asocia a la poca disponibilidad de áreas de absorción debido al dominio que existe en el territorio de superficies pavimentadas (edificios y vialidades) y la baja cobertura de masa arbórea, cuyo Índice de Vegetación promedio para el sitio, y establecido a partir del mismo análisis, fue de 0.096, considerado como un Índice de Vegetación bajo, siendo 1 el valor óptimo y que se interpreta como una presencia pobre de vegetación.</p>

<p>La infraestructura verde surge entonces como una respuesta para mitigar el impacto que tienen las acciones humanas en los ecosistemas y se define como un “sistema de infraestructura urbana que fortalece a los socio-ecosistemas para hacer frente al cambio climático, a través de la implementación de iniciativas de planeación, gestión y diseño multifuncionales que abordan diversas escalas. Se constituyen por redes que integran estrategias y proyectos basados en la naturaleza para proveer servicios ecosistémicos y múltiples beneficios” (SEDATU a partir de GIZ, 2020).</p>

<p>La implementación de infraestructura verde trae beneficios a la ciudad como reducción de riesgo por inundaciones al permitir contar con mayores áreas de absorción que facilitan la filtración de agua al subsuelo; ahorro de costos en infraestructura gris, obras de mantenimiento y daños; incremento en el valor de las propiedades contiguas a las áreas de implementación; regulación del microclima y reducción de las islas de calor; además de mejora en la calidad del aire, ya que ayuda a reducir las emisiones de gases de efecto invernadero (GEIs) y que por ende contribuye a una mejor salud pública; por mencionar algunos beneficios.</p>

<p>En el caso del Centro Histórico, las calles son el principal espacio urbano en donde se puede implementar infraestructura verde para favorecer la resiliencia urbana. Es en estos espacios, que además conforman el 28.52% de la su superficie urbana del Centro Histórico, en donde se tiene una gran área y por lo tanto una buena oportunidad para implementar estrategias que contemplen este tipo de infraestructura; principalmente en las áreas en donde se presentan las temperaturas más altas como el área delimitada por la colonia Primitivo Centro, en la que se registran temperaturas superficiales de hasta 46.06°C; o en zonas de riesgo natural de inundación por encharcamiento como es el caso de Blvd. Independencia y sus alrededores; y el área delimitada de la Av. Morelos al Blvd. Revolución y de las calles Rodríguez a Zaragoza; con el fin de hacer frente a este tipo de eventualidades naturales de una manera eficiente y amigable con el medio ambiente.</p>

<p>Este es un momento ideal para implementar estrategias de Infraestructura verde no solo en el Centro Histórico de Torreón, sino  a nivel municipal, pues por primera vez se cuenta con un Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción que no solo considera a la infraestructura verde como concepto sino que la incluye como norma técnica con el fin de garantizar su correcta implementación y contribuir principalmente al manejo integral de aguas pluviales, buscando que en un futuro próximo en Torreón tengamos calles y espacios públicos más sustentables, resilientes, inclusivos y seguros para sus habitantes.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>SEDATU. (2020). Curso Calles e Infraestructura Verde. México: Gobierno de México.</p></li>
<li><p>SEDATU, SEMARNAT &amp; GIZ. (2018). Implementación de Infraestructura Verde como estrategia para la mitigación y adaptación al cambio climático en ciudades mexicanas, hoja de ruta. México: Gobierno de México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
