<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 09:28:25 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Características de un Buen Espacio Público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Un espacio público es aquel lugar en el que convergen distintos factores culturales, intercambios sociales y económicos, de información y al que como su nombre lo indica pueden acceder cualquier persona, sin importar su edad, sexo, preferencia sexual, condición física o nivel socioeconómico, estos espacios son parte de la vida pública cotidiana, cómo lo define Project for Public Spaces (PPS): son la antesala de nuestras instituciones públicas como bibliotecas y escuelas, dónde los ciudadanos interactúan entre sí y con el estado. Y también de acuerdo a PPS, para estos lugares existen distintos factores por los cuales se pueden considerar exitosos.</p>

<p>Al evaluar espacios públicos alrededor del mundo la PPS encontró como cualidades principales de los espacios públicos exitosos, que son: accesibles, la gente realiza actividades allí, son cómodos y tienen una buena imagen, y son lugares sociables, donde las personas se pueden encontrar o pueden llevar a conocidos cuando están de visita.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020/ima01.jpg" alt="Imagen Espacio Público 1"></p>

<p>A partir de esto desarrollaron un diagrama que permite hacer un análisis de los espacios públicos partiendo de las principales cualidades, para luego pasar a criterios intuitivos o cualitativos como: caminable, diverso, activo, atractivo; y al final aspectos que se pueden medir mediante estudios como: actividad peatonal, número de mujeres, niños y adultos mayores, negocios locales, información del entorno.</p>

<p>De acuerdo al Instituto de Recursos Mundiales (WRI) México, el 72% de la población mexicana vive en ciudades y “México tiene una grave inequidad en cuanto al acceso a espacios públicos de calidad. En Torreón algunos de los espacios públicos con mayor extensión son: Bosque Venustiano Carranza (20.71 ha), Bosque Urbano (16.43 ha), Alameda Zaragoza (4.58 ha), Plaza de Armas (0.78 ha), Parque Fundadores (3.63 ha) y Plaza de la Tortuga (2.15 ha).</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020/ima02.jpg" alt="Imagen Espacio Público 1"></p>

<p>Para hacer un análisis básico de estos espacios públicos en cuanto a las 4 cualidades principales se pueden considerar preguntas como:</p>

<ul>
<li><p><strong>Acceso y Conexiones:</strong> ¿Se puede ver el lugar desde lejos? ¿Puedes ver el interior desde el exterior? ¿La gente puede caminar fácilmente hasta el lugar?</p></li>
<li><p><strong>Confort e Imagen:</strong> ¿El lugar genera una buena impresión a primera vista? ¿Hay más mujeres que hombres? ¿Hay suficientes lugares para sentarse?</p></li>
<li><p><strong>Usos y Actividades:</strong> ¿Hay personas usando el espacio o esta vacío? ¿Es usado por personas de diferentes edades?</p></li>
<li><p><strong>Sociabilidad:</strong> ¿Es un lugar en el que puedes elegir verte con amigos? ¿Hay personas en grupos? ¿Hablan entre ellas? ¿Las personas parecen conocerse?</p></li>
</ul>

<p>En la Nueva Agenda Urbana ONU Habitat III, se menciona como uno de los puntos prioritarios la creación de espacios público seguros, inclusivos, accesibles, verdes y de calidad. La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano también prioriza y otorga la capacidad jurídica a los gobiernos para el diseño y construcción de espacios públicos de calidad, así como la recuperación y rescate de áreas de la ciudad en donde existan espacios que se puedan aprovechar para la creación de estos, para mejorar la calidad de vida de una comunidad.</p>

<p>Actualmente el IMPLAN ha realizado una Propuesta de Reglamento de  Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón en el que se incluye como capítulo la gestión y desarrollo de proyectos del tipo microparque, los cuales son áreas en las que la ciudadanía puede reunirse de forma segura para realizar actividades cívicas, culturales y sociales y que buscan recuperar áreas subutilizadas tanto en predios como en remanentes viales para ofrecer a la ciudadanía un espacio que mejore la imagen urbana, así como la calidad de vida de la ciudadanía que puede hacer uso de los mismos.</p>

<h3>Puntos:</h3>

<p><strong>Extensión de los espacios públicos en Torreón:</strong></p>

<ul>
<li><p>Bosque Venustiano Carranza (20.71 ha)</p></li>
<li><p>Bosque Urbano (16.43 ha)</p></li>
<li><p>Alameda Zaragoza (4.58 ha)</p></li>
<li><p>Plaza de Armas (0.78 ha)</p></li>
<li><p>Parque Fundadores (3.63 ha)</p></li>
<li><p>Plaza de la Tortuga (2.15 ha)</p></li>
</ul>

<p><strong>Cualidades de un Buen Espacio público según Project for Public Spaces:</strong></p>

<ul>
<li><p>Acceso y conexiones</p></li>
<li><p>Confort e Imagen</p></li>
<li><p>Usos y Actividades</p></li>
<li><p>Sociabilidad</p></li>
</ul>

<p><strong>De acuerdo al Instituto de Recursos Mundiales (WRI) México</strong></p>

<ul>
<li><p>En las ciudades vive el 54% de la población mundial.</p></li>
<li><p>En México el 75% de la población, vive en ciudades.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li>Project for Public Spaces</li>
</ul>

<p>https://www.pps.org/article/grplacefeat?utm-medium=website&amp;utm-source=archdaily.mx</p>

<p>https://www.archdaily.mx/mx/914948/que-criterios-determinan-un-buen-espacio-publico</p>

<ul>
<li>IMPLAN</li>
</ul>

<p>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-espacio-publico-como-centro-del-nuevo-modelo-urbano.html</p>

<p>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna.html</p>

<ul>
<li>WRI México</li>
</ul>

<p>https://wrimexico.org/news/el-espacio-p%C3%BAblico-debe-ser-un-eje-fundamental-en-el-desarrollo-urbano-de-m%C3%A9xico</p>

<ul>
<li>Nueva Agenda Urbana ONU Habitat III</li>
</ul>

<p>http://habitat3.org/wp-content/uploads/NUA-Spanish.pdf</p>

<ul>
<li>LEY GENERAL DE ASENTAMIENTOS HUMANOS, ORDENAMIENTO TERRITORIAL Y DESARROLLO URBANO</li>
</ul>

<p>http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGAHOTDU_060120.pdf</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Hacia la Gobernanza Metropolitana en La Laguna </title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/hacia-la-gobernanza-metropolitana-en-la-laguna-ene2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-hacia-la-gobernanza-metropolitana-en-la-laguna-ene2020</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/hacia-la-gobernanza-metropolitana-en-la-laguna-ene2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Las Zonas Metropolitanas</strong>, son dos o más municipios en los que se localiza una ciudad de 50 mil o más habitantes. En su área urbana, funciones y actividades; rebasan sus límites originales; e incorporan como parte de sí mismas, a municipios vecinos con un alto grado de integración socioeconómica. En la definición también se incluyen los municipios que son relevantes para la planeación y política urbanas.</p>

<p>En este sentido, <strong>la Gobernanza Metropolitana</strong> cobra relevancia y es referida al “conjunto de actores locales que colaboran y gestionan las políticas dentro de un territorio determinado”. En nuestro país, actualmente se contabilizan 74 Zonas Metropolitanas, las cuales, para 2015; contemplan el 63% de la población total y el 70% del Producto Interno Bruto; de acuerdo con el Consejo Nacional de Población (CONAPO) y el Instituto Naciona para el Federalismo y Desarrollo Municipal (INAFED). De ahí, parte de la importancia que muestra el Gobierno Federal al poner sobre la mesa el reconocimiento legal e institucional de esta dinámica en las ciudades.</p>

<p>Como muestra de ello, el año pasado se realizaron diversas actividades: los talleres organizados por la Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU), titulados “Agenda y Lineamientos Metropolitanos”, efectuados en marzo y septiembre; el Foro “El Municipio, Urbanización y las 104 Ciudades de México” sobre la gestión de proyectos y el manejo del “fenómeno metropolitano”; la instalación de la Red Nacional Metropolitana (ReNaMet), llevada a cabo el pasado diciembre, reuniendo a los actores de estas regiones para conocer los lineamientos del Fondo Metropolitano 2020.</p>

<p>Para este año, las actividades iniciarán en La Laguna en el marco de los “Foros Metropolitanos 2020”, organizados por la Coordinación General de Desarrollo Metropolitano y Movilidad de la SEDATU y la Comisión de Zonas Metropolitanas y Movilidad del Senado de la República. En ellos se busca: 1) Construir un espacio para la difusión e identificación de conocimientos y problemáticas de las Zonas Metropolitanas de una misma región. 2) El intercambio de experiencias, metodologías y buenas prácticas metropolitanas.</p>

<p>Adicionalmente, como instrumento de Gobernanza, ya se encuentran instalados 32 consejos encargados de definir objetivos, prioridades, políticas y estrategias para el desarrollo de estas zonas ubicadas en sus respectivos estados, conforme a la Ley de Egresos de la Federación 2019.</p>

<p>En 2015, la planeación metropolitana, como un medio más para consolidar la Gobernanza en la región; trascendió en el documento “TRC 2040 Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano 2040”; visión consensuada por más de 300 personas líderes, representantes de las empresas, gobierno y ciudadanía; en “…un conjunto priorizado de estrategias, acciones y proyectos” al mediano y largo plazo, para el periodo comprendido del 2015 al 2040; y que se recomienda continuar retroalimentando. En su proceso, septiembre 2014 a marzo 2015, se conformaron 6 mesas de trabajo, alineadas a los objetivos de desarrollo sostenible a través de los ejes prioritarios del desarrollo metropolitano: Buen Gobierno y Coordinación Metropolitana, Desarrollo Económico e Innovación,  Desarrollo Social, Entorno Urbano, Movilidad y Transporte, y Medio Ambiente y Sustentabilidad.  Como resultado, se obtuvo una cartera de 364 proyectos, organizados en 139 programas y 31 temas; de los cuales 29 forman parte de la cartera prioritaria.</p>

<p><strong>Hoy por hoy, el “TRC 2040” es el documento base del Plan Municipal de Desarrollo de la actual administración en Torreón y  por ende de más de 80 programas operativos de las diferentes Dependencias.</strong></p>

<p>Como ejemplo tangible, uno de los instrumentos de planeación urbana alineado a la cartera de proyectos; es la Propuesta de Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón, impulsada desde la Dirección de Planeación Urbana Sustentable del IMPLAN Torreón y bajo la revisión de un Comité Técnico de Arbitraje.</p>

<p><strong>En conclusión, los municipios que conforman la Zona Metropolitana de La Laguna, deben continuar con el diseño de sus instrumentos de planeación congruentes de manera vertical a los órdenes superiores de gobierno; tomando en cuenta que dicha característica debe también cumplirse entre los municipios vecinos.</strong></p>

<h2>Fuentes</h2>

<ul>
<li><p>Glosario del Consejo Nacional de Población, CONAPO.</p></li>
<li><p>Delimitación de las Zonas Metropolitanas de México 2015; SEDATU, CONAPO e INEGI.</p></li>
<li><p>Instituto Nacional para el Federalismo y el Desarrollo Municipal, INAFED.</p></li>
<li><p>La Gobernanza Metropolitana Una mirada conceptual y de institucionalización.</p></li>
<li><p>Consejos de Desarrollo Metropolitano instalados, SEDATU.</p></li>
<li><p>Ley de Egresos de la Federación 2019.</p></li>
<li><p>TRC 2040 Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano 2040, IMPLAN Torreón.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y sus Avances hacia la Mejora Regulatoria.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-sus-avances-hacia-la-mejora-regulatoria-ene2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-sus-avances-hacia-la-mejora-regulatoria-ene2020</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-sus-avances-hacia-la-mejora-regulatoria-ene2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La mejora regulatoria</strong> es una política pública que busca que las normas, trámites y servicios proporcionados por el gobierno en sus diferentes niveles, sean accesibles, rápidos y claros para toda la ciudadanía. Para ello, es necesario implementar estrategias y acciones dirigidas a la simplificación de procesos, eliminación de obstáculos, así como a la reducción de costos y tiempos.</p>

<p>Esta política se ha promovido a nivel nacional sobre todo a partir de la creación de la Comisión Nacional de Mejora Regulatoria (CONAMER), derivada de la Ley General de Mejora Regulatoria publicada en marzo de 2018. Su impulso radica principalmente a que sus costos son bajos y sus beneficios amplios, dentro de los cuáles se encuentra la mejora al desempeño gubernamental, el ahorro de la ciudadanía al eliminarse la burocracia excesiva, así como el aumento de la productividad, la transparencia y la competitividad municipal al facilitar la construcción y la apertura/operación de negocios.</p>

<p>El avance de Torreón en este ámbito se observa en el estudio “Doing Business”, que elaboró el Banco Mundial durante 2012, 2014 y 2016, y que se traduce en un ranking de 32 ciudades del país. De manera general, Torreón ocupó el lugar 10 de 32 en 2012, 21 en 2014 y 17 en 2016, lo que demuestra una caída en 2014, pero mejoras hacia 2016. Durante ese periodo, el registro de propiedad y el cumplimiento de contratos fueron los indicadores con más avances.</p>

<p>Por su parte, la OCDE realizó en 2016 un estudio de mejora regulatoria en el municipio, en el que se expone que, para la apertura de una empresa se requerían de 12 trámites y 35 días; para los permisos de construcción, 7 trámites en 49 días; en el caso del registro de propiedad, eran necesarios 5 trámites y 24 días; y para la inscripción en el padrón de proveedores sólo se solicitaba un trámite con duración de 9 días.</p>

<p>A partir de esto, en el municipio se emprendieron acciones que le permitieran mejorar su evaluación, de lo cual surgió el Reglamento de Mejora Regulatoria y la Comisión Municipal para la Mejora Regulatoria. Actualmente, el interés del gobierno municipal por implementar esta política se ve reflejado en el Plan Municipal de Desarrollo 2019-2021, ya que, entre las estrategias planteadas para fomentar el desarrollo económico, se tiene la creación de un marco regulatorio que optimice el proceso de apertura de empresas y facilite la inversión local y extranjera.</p>

<p>Un ejemplo actual es el Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón, cuya propuesta de actualización fue realizada por el IMPLAN en coordinación con dependencias como Urbanismo, Obras Públicas, Medio Ambiente, Protección Civil, Servicios Públicos Municipales, así como la Secretaría del Ayuntamiento. Aquí se integran cuatro puntos principales de mejora regulatoria:</p>

<ol>
<li><p>Se fundamentan legalmente trámites que la Dirección de Urbanismo necesita como medios de control urbano.</p></li>
<li><p>Se disminuyen los costos del promovente al eliminar requisitos de la licencia única de construcción.</p></li>
<li><p>Los tiempos de autorización de condominios pasan de 45 días hábiles a máximo 12.</p></li>
<li><p>La vigencia de las licencias de uso de suelo y constancia de zonificación aumentan a un año.</p></li>
</ol>

<p>Si bien la mejora regulatoria en Torreón ha tenido avances, aún persisten retos y áreas de oportunidad. Sin embargo, el gobierno municipal al integrarlo dentro de su Plan de Desarrollo, le está dando un impulso que augura cambios importantes. Para ello, es indispensable lograr un alto grado de coordinación entre las dependencias del gobierno municipal e incluso de éstas con otros niveles de gobierno y con organizaciones de la sociedad civil.</p>

<p><strong>Ranking Doing Business. (Evalúa 32 ciudades del país)</strong></p>

<p><strong>Apertura de una Empresa:</strong></p>

<p>2012
Lugar 22, Trámites: 7, Días: 11</p>

<p>2014
Lugar 25; Trámites: 7; Días: 9.5</p>

<p>2016
Lugar 23; Trámites 8; Días 11.5</p>

<p><strong>Permiso de Construcción:</strong></p>

<p>2012
Lugar 10, Trámites: 11, Días: 72</p>

<p>2014
Lugar 21; Trámites: 13; Días: 107</p>

<p>2016
Lugar 18; Trámites 14; Días 94</p>

<p><strong>Registro de Propiedades:</strong></p>

<p>2012
Lugar 22, Trámites: 6, Días: 33</p>

<p>2014
Lugar 26; Trámites: 6; Días: 28</p>

<p>2016
Lugar 21; Trámites 6; Días 24</p>

<p><strong>Ejecución de Contratos:</strong></p>

<p>2012
Lugar 7, Trámites: 37, Días: 270</p>

<p>2014
Lugar 7; Trámites: 37; Días: 270</p>

<p>2016
Lugar 7; Trámites 0; Días: 200</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li><p>Banco Mundial (2012) Doing Business en México 2012. Extraído de: https://espanol.doingbusiness.org/content/dam/doingBusiness/media/Subnational-Reports/DB12-Mexico.pdf</p></li>
<li><p>Banco Mundial (2014) Doing Business en México 2014. Extraído de: https://espanol.doingbusiness.org/content/dam/doingBusiness/media/Subnational-Reports/DB14-Mexico-spanish.pdf</p></li>
<li><p>Banco Mundial (2016) Doing Business en México 2016. Extraído de: https://espanol.doingbusiness.org/es/reports/subnational-reports/mexico</p></li>
<li><p>Comisión Nacional de Mejora Regulatoria (s.f.) ¿Qué hacemos? Extraído de: https://www.gob.mx/conamer/que-hacemos</p></li>
<li><p>OCDE (2016) Monitoreo y Evaluación. Implementación de las acciones de mejora regulatoria. Extraído de: http://www.torreon.gob.mx/transparencia/pdf/ocde.pdf</p></li>
</ul>

<h2>Puntos Relevantes:</h2>

<ul>
<li><p>En el ranking Doing Business que elabora el Banco Mundial, Torreón ocupó el lugar 10 de 32 en 2012, 21 en 2014 y 17 en 2016.</p></li>
<li><p>De 2012 a 2016, el registro de propiedad y el cumplimiento de contratos fueron los indicadores con más avances en mejora regulatoria dentro del Estudio Doing Business.</p></li>
<li><p>La política de mejora regulatoria, se ve reflejada en el Plan Municipal de Desarrollo 2019-2021 para incentivar la inversión y el desarrollo económico.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevos esquemas para acceder a la vivienda.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevos-esquemas-para-acceder-a-la-vivienda-enero2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevos-esquemas-para-acceder-a-la-vivienda-enero2020</guid>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevos-esquemas-para-acceder-a-la-vivienda-enero2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Ihanelly" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT), es el principal referente nacional en la colocación de soluciones financieras, concentrando el 74% del mercado (2016).</p>

<p>Hasta el 31 de octubre de 2019, a nivel nacional este Instituto había otorgado 438,548 créditos, siendo Coahuila el quinto lugar en demanda con 26,066 créditos aprobados, equivalente al 6% de los créditos a nivel nacional. Torreón es el segundo municipio de Estado en el que se han otorgado más créditos por parte de este Instituto, concentrando el 18.34% de los financiamientos, es decir 4,782 créditos, siendo superado solamente por Saltillo con 7,353.</p>

<p>Esta cantidad de créditos se relaciona con la necesidad que existe de vivienda en el municipio y que el Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (2014) estima en un promedio anual de 4,831 nuevas viviendas a ser habitadas.</p>

<p>INFONAVIT cuenta con siete diversos esquemas que pueden ser otorgados de manera individual o conyugal.</p>

<p>En Torreón, el esquema más solicitado a través de este Instituto es el Crédito Tradicional, el cual permite comprar una casa o departamento nuevo o usado, construir vivienda en terreno propio, reparar o ampliar, e incluso pagar otra hipoteca contratada con algún banco. Hasta el 31 de octubre de 2019, en el municipio se habían aprobado 3,128 créditos tradicionales, correspondientes al 65.4% de los financiamientos municipales otorgados por el Instituto.</p>

<p>El segundo esquema más usado es MEJORAVIT; que permite hacer mejoras o reparaciones en la casa donde se habita, que pueden ser desde pintura, impermeabilización, instalación de piso, carpintería, herrería, etc. En el mismo periodo, en Torreón se otorgaron 1,026 créditos, equivalente al 21.4% de los créditos municipales de INFONAVIT.</p>

<p>Destacan dos últimos esquemas, Crédito COFINAVIT y Segundo Crédito. El primero, en conjunto con la Banca, permite que derechohabiente con ingresos superiores a los $12,000 mensuales puedan aspiran a una vivienda de mayor valor a la que un crédito Tradicional permitiría acezar; destaca, debido a que ha disminuido en demanda, pasando de 890 créditos en 2015 a 274 en 2018 y 220 créditos hasta finales de octubre de 2019 (SNIIV, 2019).</p>

<p>Mientras que Segundo Crédito, que permite a los derechohabites acceder a un segundo financiamiento para adquirir otra vivienda, ha ido adquiriendo importancia. Desde 2017 hasta el 31 de octubre de 2019 se han otorgado 998 créditos en Torreón, de los cuales 289 se otorgaron en 2019.</p>

<p><strong>Este 2020, el Instituto contempla cuatro nuevos programas:</strong></p>

<ul>
<li><p>Vivienda recuperada: con apoyo de Instituciones públicas para recuperar vivienda abandonada.</p></li>
<li><p>Autoproducción asistida: en conjunto con la banca, para la producción social de vivienda a través de la autoconstrucción.</p></li>
<li><p>Crédito para Empleados Temporales: Junto con la Sociedad Hipotecaria Federal, para trabajadores que son formales por algunos meses y luego dejan de cotizar, por ejemplo, jornaleros agrícolas o trabajadores de la construcción; y</p></li>
<li><p>Unamos crédito: programa que permitirá a dos personas sin relación jurídica (parejas en unión libre, familiares e incluso amigos) unir sus financiamientos, para adquirir una vivienda de mayor valor y mejor ubicada. Del cual se espera que en un futuro permita sumar hasta cinco créditos de diferentes personas en uno solo.</p></li>
</ul>

<p>De esta manera; considerando las diversas formas en las que se constituyen los hogares mexicanos en la actualidad y la pluralidad de empleos, se garantizará una mayor y mejor accesibilidad a financiamientos para la vivienda.</p>

<h2>Puntos:</h2>

<ul>
<li><p>Coahuila es el quinto lugar en demanda de financiamientos por parte de INFONAVIT con 26,066 créditos aprobados, equivalente al 6% de los créditos otorgados a nivel nacional.</p></li>
<li><p>Torreón es el segundo municipio de Coahuila en el que más créditos se han otorgado para vivienda, concentrando el 18.34% de los créditos de INFONAVIT (hasta el 31 de octubre de 2019).</p></li>
<li><p>El esquema más utilizado es el Crédito Tradicional (permite comprar una casa o departamento nuevo o usado, construir vivienda en terreno propio, reparar o ampliar, e incluso pagar otra hipoteca contratada con algún banco). En 2019 el 65.4% de los créditos municipales otorgados por INFONAVIT fueron en este esquema.</p></li>
</ul>

<h2>Fuentes:</h2>

<p>Sistema Nacional de Información e Indicadores de Vivienda. (2019). INFONAVIT. diciembre 31, 2019, de Comisión Nacional de Vivienda Sitio web: http://sniiv.conavi.gob.mx/cubo/infonavit.aspx</p>

<p>Puntos INFONAVIT. (2019). Tipos de Crédito Infonavit 2019. Diciembre 31, 2019, de INFONAVIT Sitio web: http://www.puntosinfonavit.com.mx/tipos-de-credito-infonavit.html
Grupo en Concreto. (2019). Infonavit prevé un 2020 con gran dinamismo. diciembre 31, 2019, de Grupo en Concreto Sitio web: https://grupoenconcreto.com/infonavit-2020-programas-creditos/</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Transformación de la Periferia Urbana de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-transformacion-de-la-periferia-urbana-de-torreon-dic2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-transformacion-de-la-periferia-urbana-de-torreon-dic2019</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-transformacion-de-la-periferia-urbana-de-torreon-dic2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La crisis económica de 1994 dejó un rezago habitacional importante a nivel nacional. Fue durante los sexenios del 2000-2012 en que se crearon las Políticas Nacionales de Desarrollo Urbano y Habitacional que buscaron impulsar el desarrollo de vivienda social nueva por medio de apoyos financieros. Con el antecedente de la Reforma Agraria de 1992 era posible convertir el suelo ejidal a propiedad privada, el mercado inmobiliario vio entonces una oportunidad de obtener grandes plusvalías transformando el suelo que antes mantenía un uso agrícola. El resultado fue el de un boom de vivienda que terminó en cinco millones de viviendas abandonas, principalmente en las periferias, un desarrollo urbano fragmentado y una pérdida de suelo fértil que anteriormente significaba un sustento económico, paisajista e identitario para las ciudades mexicanas.</p>

<p>El consumo desmedido de suelo, es hoy en día uno de los temas más importantes relacionados con sostenibilidad urbana. A pesar de que Torreón tiene un pasado económico agrario, actualmente gran parte de su suelo fértil ha sido consumido por el desarrollo urbano. En el contexto metropolitano, Torreón es el municipio con mayor índice de urbanización. Según datos reflejados en el Índice de Ciudades Prósperas de ONU Habitat, Torreón cuenta con un índice de urbanización de 96.5%, mientras que el promedio para toda la aglomeración urbana es de 88.5%. Esto nos indica que la población de Torreón es mayormente urbana. Territorialmente Torreón tiene una extensión de 1,282 km2, dividido en dos polígonos, el polígono sur situado en la Sierra de Jimulco con una extensión territorial de 974 km2 y el polígono norte con una extensión territorial de 308 km2. Por sus características topográficas y condiciones de suelo, el polígono norte es el que presenta mayor aptitud para el desarrollo agrícola, pero también urbano, por este motivo es en la periferia de este polígono en el que se crea un escenario de presión entre la proximidad urbana y el suelo fértil.</p>

<p>Actualmente la mancha urbana abarca el 49.1% de la superficie total del polígono norte. En las últimas cuatro décadas la mancha urbana de Torreón ha tenido un crecimiento de 3.04% anual, para el mismo periodo la tasa de crecimiento anual de población ha sido de 1.8%, ONU Habitat propone una relación de uno a uno entre estas dos tasas de crecimiento, para asegurar un consumo eficiente del suelo. La falta de una planificación territorial, que tome en cuenta la importancia de la periferia urbana, ha resultado en una pérdida de relación entre la ciudad y el suelo productivo periurbano. La periferia actual es un escenario de exclusión territorial y social, sin embargo, tiene grandes atribuciones al desarrollo sostenible ya que es también la interfase entre la ciudad y el medio natural. Se caracteriza por albergar patrimonio natural, propiciar la recarga de mantos acuíferos, tener valor paisajístico y turístico y proporcionar seguridad alimentaria local.</p>

<p>Todo esto se traduce en un escenario de oportunidades para lograr los Objetivos de Desarrollo Sostenible de la ONU. La recuperación de la periferia productiva figura en una oportunidad para activar el desarrollo agrario periurbano. Con base en datos de INEGI, podemos observar el cambio en la relevancia de la agricultura en el desarrollo económico del municipio. En el año 2018 la ENOE, registró que de la Población Económicamente Activa Ocupada, únicamente el 2.19% de los hombres y el 0.38% de las mujeres estaban laborando en el Sector Primario, conformando el 1.44% del total de PEA Ocupada.</p>

<p>Retomar la actividad agraria en la periferia supone un elemento clave para incentivar el desarrollo económico, social y ambiental, de esta forma se puede sustentar la protección de este territorio. El Programa de Ordenamiento Ecológico Local, es un instrumento de política ambiental que tiene como fin regular el uso de suelo y las actividades productivas a nivel territorial. Con la aplicación de ésta herramienta se puede mejorar la gestión y lograr un consumo más eficiente de suelo, para así recuperar el parque agrario y asegurar la sostenibilidad en el contexto urbano, pero también la recuperación de las identidades paisajísticas y económicas de nuestra región.</p>

<h2>FUENTES:</h2>

<ul>
<li><p>Las reformas de 1992 a la legislación agraria. El fin de la Reforma Agraria mexicana y la privatización del ejido. Horacio Mackinlay Grohmam LINK: http://dcsh.izt.uam.mx/cen_doc/cede/POLIS/1993/Polis-1993-229.pdf</p></li>
<li><p>Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social (Coneval)</p></li>
<li><p>ÍNDICE BÁSICO DE LAS CIUDADES PRÓSPERAS. ONU HABITAT, 2018.</p></li>
<li><p>ENCUESTA NACIONAL DE OCUPACIÓN Y EMPLEO (ENOE). INEGI, 2018.</p></li>
<li><p>CURSO PERIFERIA URBANA Y SOSTENIBLIDAD. FUNDACIÓN CEPA, CÁTEDRA UNESCO/ RED FLACAM, 2019.</p></li>
<li><p>CIUDAD CONCENTRADA O CIUDAD DISPERSA. RUBEN PESCI, 2004.</p></li>
</ul>

<h2>PUNTOS:</h2>

<ul>
<li><p>Según datos reflejados en el Índice de Ciudades Prósperas de ONU Habitat, Torreón cuenta con un índice de urbanización de 96.5%, mientras que el promedio para toda la aglomeración urbana es de 88.5%.</p></li>
<li><p>Territorialmente Torreón tiene una extensión de 1,282 km2, dividido en dos polígonos, el polígono sur situado en la Sierra de Jimulco con una extensión territorial de 974 km2 y el polígono norte con una extensión territorial de 308 km2.</p></li>
<li><p>Actualmente la mancha urbana abarca el 49.1% de los 308 km2 que conformar el polígono norte. En las últimas cuatro décadas la mancha urbana de Torreón ha tenido un crecimiento de 3.04% anual, para el mismo periodo la tasa de crecimiento anual de población ha sido de 1.8%, ONU Habitat propone una relación de uno a uno entre estas dos tasas de crecimiento, para asegurar un consumo eficiente del suelo.</p></li>
<li><p>A pesar de que Torreón tiene un pasado económico agrario, en el año 2018 la ENOE, registró que de la Población Económicamente Activa Ocupada, únicamente el 2.19% de los hombres y el 0.38% de las mujeres estaban laborando en el Sector Primario, conformando el 1.44% del total de PEA Ocupada.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Agenda 2020 en el IMPLAN</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/agenda-2020-en-el-implan-dic2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-agenda-2020-en-el-implan-dic2019</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/agenda-2020-en-el-implan-dic2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Durante 2019 el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong>, llevó a cabo actividades dirigidas al desarrollo de la ciudad, entendiendo esta como parte integral de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML); es decir, que la dinámica del municipio está fuertemente relacionada con las ciudades de Matamoros, Gómez Palacio y Lerdo.</p>

<p>A través  de las direcciones del IMPLAN se ha trabajado en la colaboración del Programa de Ordenamiento Ecológico Local y Programa Rector de Desarrollo Urbano de la ZML; La 2ª etapa del Programa Director Municipal de Desarrollo Urbano de Torreón; en los Programas Parciales de Desarrollo Urbano: Centro Histórico, Infraestructura Verde y Zona Norte; se asistió al Taller sobre lineamientos para programas metropolitanos impartidos por SEDATU, en los meses de marzo y septiembre; así como a la instalación de la Red Nacional Metropolitana, la cual realizará reuniones en diferentes zonas metropolitanas del país, iniciando en La Laguna.</p>

<p>Desde el área de Investigación Estratégica, se continuó con la actualización del Sistema Metropolitano de Indicadores, así como las actualizaciones de diversos Monitores. Cabe destacar que esta plataforma digital recibió este mismo año la distinción por parte de la Editorial OX en la categoría Organismos y Gobiernos.</p>

<p>El <strong>diálogo entre el IMPLAN y la ciudadanía</strong> ha sido fundamental, por lo que se realizaron pláticas y talleres en diversos temas como la conferencia “Smart Industry”, el segundo Taller de Política Industrial realizado en Gómez Palacio, el Conversatorio Universidad-Empresa-Gobierno en colaboración con la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG) y el concurso “Manos a la Cebra” como promoción a la cultura vial y la participación ciudadana, en conjunto con la Dirección de Movilidad No Motorizada.</p>

<p>Así mismo se realizó la conformación y toma de protesta del Consejo juvenil del IMPLAN Visión Metrópoli, el cual dentro de su primer año logró sumar las siguientes actividades: La conferencia “Hoy en día ¿Quién busca participar?”; 3 recorridos urbanos como parte del movimiento internacional Jane’s Walk, los cuales contaron con la participación del Director del Archivo Municipal Carlos Castañón, el C. Raúl Meraz, los Arquitectos Mauricio Rufino y Juan Antonio Rodríguez, así como el equipo del IMPLAN Torreón. También se llevó a cabo el Seminario de Identidad Lagunera, que constó de 7 Sesiones  sobre Historia, Arquitectura y Arte, Urbanismo, Deportes, Música y letras, y Gastronomía  en las diferentes sedes dentro de la ZML.</p>

<p><strong>Durante el 2020</strong>, se continuará con las actualizaciones del Sistema Metropolitano de Indicadores, los datos obtenidos de Censos Económicos, Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo, Incidencia Delictiva y Dirección General de Información de Salud del IMSS. Se realizarán Estudios socioeconómicos por sectores de la ciudad y el estudio Costo de la Ciudad. También se implementará la Oficina Virtual de Información Económica (OVIE) en conjunto con el INEGI.</p>

<p>Como parte de otros eventos en los que se puede incidir: en el 2020 La Laguna será la primera sede de la Red Nacional Metropolitana organizada por la SEDATU.</p>

<p><strong>En cuanto a las actividades base del Instituto</strong>, se continuará con capacitaciones y asesorías a funcionarios del Ayuntamiento de Torreón y la ciudadanía, en los temas de incidencia del IMPLAN; la publicación de artículos semanales; el fomento a la participación ciudadana; el desarrollo de la plataforma www.trcimplan.gob.mx; la implementación del Sistema Municipal de Evaluación; así como el impulso a los planes de trabajo del Consejo de jóvenes Visión Metrópoli, basado en los diagnósticos del IMPLAN.</p>

<h2>Fuente:</h2>

<p>www.trcimplan.gob.mx</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Dinámica del Desempleo en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-desempleo-en-la-laguna-dic2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dinamica-del-desempleo-en-la-laguna-dic2019</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-desempleo-en-la-laguna-dic2019/imagen.jpg"><br>

<p>Durante los últimos años la tasa de desempleo se ha mantenido constante en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML). Aunque en algunos periodos este indicador se ha visto mejorado, se mantiene por arriba de los porcentajes nacionales. Para el caso del municipio de Torreón, su mayor registro ha sido para el primer trimestre de 2010, presentando el 7.58% de personas desempleadas, respecto a la población económicamente activa (PEA); contra el 5.29% a nivel nacional. La Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE), publica de manera trimestral información relacionada a la empleabilidad a nivel nacional y a su vez de las áreas metropolitanas del país incluyendo la ZML, dicha información se usa en el presente artículo.</p>

<p>En el tercer trimestre de 2019 se mantiene la tendencia de desempleo por encima del promedio del país. Cifra correspondiente a un 4.8%, 1.11 puntos porcentuales más que la cifra nacional. Respecto a la subocupación, esta aumentó considerablemente, pasando de 9.70% a 12.14% en el lapso de dos trimestres.</p>

<p>Los jóvenes, personas económicamente activas entre las edades de 15 a 29 años, se encuentran con una tasa de desempleo de 9.17%, más del doble de la cifra en La Laguna y casi tres veces la cifra nacional. En total, los jóvenes, representan un 29.47% del total de la PEA en la ZML; y el 56.20% de las 26,662 personas desempleadas, haciéndolo el sector por edad, más representativo en cuestión de desempleo.</p>

<p>Adultos jóvenes, entre las edades de 30 a 44 años, se encuentran con una tasa de desempleo de 3.48% y representan el 33.21% de la población activa. Mientras que adultos entre las edades de 45 a 64 años, que de igual manera conforman un tercio de la PEA, se encuentran con 2.65% de tasa de desempleo. Finalmente, los adultos mayores, personas con más de 65 años, registran 1.79% y representan el 1.61% de la PEA restante.</p>

<p>Para entender los movimientos en la población desempleada, se compara la cantidad de personas por rango de edad en diferentes periodos. En este caso, comparando el segundo trimestre con el tercer trimestre de 2019; el resultado es que en los jóvenes de la edad de 15 a 29 años disminuyó la cantidad de desempleados en 9.22%, equivalente a 1,521 personas; en el caso de adultos jóvenes, de 30 a 44 años, incrementó en 11.21%, que a su vez equivale a 646 personas; para adultos entre las edades de 45 a 64 años esta cantidad incrementó 44.31%, que representa 1,487 personas; finalmente, para adultos mayores, de 65 años y más, disminuyó esta cantidad en 3.16%, lo cual representa 14 personas.</p>

<p>Respecto al ingreso promedio mensual, también para el tercer trimestre de 2019, la ZML se ubicó en 8,823.88 pesos. Comparado con otras áreas metropolitanas, se encuentra arriba del promedio de 8,695.5 pesos. Sin embargo, el tiempo promedio trabajado por semana, está 1.5 horas por debajo del promedio nacional, donde el total para la ZML es de 42.60; por ello, que la región, cuenta con un ingreso por hora trabajada mayor al dato nacional, el cual es de 47.80 pesos.</p>

<p>Mientras que el nivel de desempleo se ha mantenido con poca variación para la población de la ZML; para los jóvenes, sigue presentando una problemática que debe ser atendida. No solo a través de la posibilidad de generar empleos provenientes de inversiones privadas, sino también de reformas en leyes locales y estatales que puedan facilitar tanto la formalidad laboral, como otras maneras de generar ingresos.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-desempleo-en-la-laguna-dic2019/tabla1.png" alt="Dinámica del desempleo en La Laguna"></center></p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li><p>Estas cifras son estimadas a partir de información que proporciona trimestralmente el INEGI a través la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE).</p></li>
<li><p>Para las comparaciones entre rangos de edades, se han ajustado los datos del segundo trimestre respecto al crecimiento que tuvo la población en el tercer trimestre.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Créditos de Vivienda en Colonias Tradicionales como Estrategia para la Consolidación Urbana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/credito-de-vivienda-en-colonias-tradicionales-dic2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-credito-de-vivienda-en-colonias-tradicionales-dic2019</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/credito-de-vivienda-en-colonias-tradicionales-dic2019/imagen.jpg"><br>

<p>La forma habitual de adquirir una vivienda mediante un financiamiento público ya sea por medio del Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT) o por el Fondo de la Vivienda del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (FOVISSSTE) es a través de un crédito inmobiliario que generalmente se solicita en nuevos fraccionamientos, sin embargo, se ha prestado poca atención a los créditos de vivienda usada en colonias tradicionales.
Una colonia hace referencia a una división administrativa mientras que el barrio tradicional se entiende un espacio urbano a escala peatonal que tiene identidad propia y que genera sentido de pertenencia en sus habitantes. Para Aldo Rossi, arquitecto italiano, el barrio es una unidad morfológica y estructural que se caracteriza por cierto paisaje urbano, cierto contenido social y una función propia.</p>

<p>Mayoritariamente, el tipo de crédito inmobiliario que se otorga en colonias tradicionales es aquel que se clasifica como “vivienda usada” y se refiere a aquella residencia que ya ha sido ocupada o que tiene una construcción mayor a tres años. Al respecto, tanto el FOVISSSTE como el INFONAVIT han otorgado un total de 4,073 créditos de vivienda usada en el Municipio de Torreón durante 2018 y 2019 de un total de 7,719 unidades crediticias.</p>

<p>Esta dinámica inmobiliaria cobra importancia en las metrópolis contemporáneas porque es una respuesta a la expansión de las ciudades, lo cual conlleva a desarrollar estrategias para la consolidación urbana, este concepto es definido por la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza como “la acción tendiente al mejor aprovechamiento de la infraestructura, el equipamiento o los servicios existentes en una zona determinada de un centro de población, ocupando los espacios y predios baldíos y subutilizados dentro de su área urbanizada”.</p>

<p>En este sentido, cuando una persona elige adquirir una vivienda en un sector cercano al de la familia o a la de su trabajo se crea una serie de ventajas referentes a la proximidad a bienes y servicios como un alto nivel de equipamiento público, una alta cobertura de transporte (en sus diferentes modalidades) y gran diversidad de comercio.</p>

<p>Sin embargo, hay dificultades a las que debemos de prestar atención como en la capacidad de la infraestructura ya existente (redes de drenaje, agua potable y alumbrado público) puesto que a mayor población se genera mayor demanda de los servicios públicos. Otro aspecto a tomar en consideración es el estacionamiento y, por último, las áreas verdes y recreativas son insuficientes o inexistentes.</p>

<p>Este panorama nos pone como el gran reto al sector privado, social y público en todos sus niveles,  de generar programas de consolidación urbana en barrios tradicionales a través de planes sectoriales en donde el uso de suelo permita el comercio de bajo impacto urbano y las construcciones verticales además se fomente la inversión pública y privada para la rehabilitación de infraestructura, se recuperen viviendas por medio de remodelaciones en viejas fincas y se construyan nuevas viviendas en lotes baldíos o espacios subutilizados este concepto hace referencia al suelo con baja intensidad de uso, susceptible de recibir mayor aprovechamiento con usos habitacionales y otros usos.</p>

<p>Con modelos así, se cubrirían los siete elementos de la vivienda adecuada que señala ONU-Habitat que son: seguridad en la tenencia, disponibilidad de servicios, habitabilidad, ubicación, adecuación cultural, accesibilidad y asequibilidad.</p>

<h2>Puntos:</h2>

<p>En 2018 y 2019 FOVISSSTE e INFONAVIT otorgaron 3646 créditos para vivienda nueva en el Municipio de Torreón.</p>

<p>4,073 créditos para vivienda usada autorizaron FOVISSSTE e INFONAVIT en el Municipio de Torreón entre 2018 y 2019.</p>

<p>Según el Censo de Población y Vivienda del INEGI 2010 el Municipio de Torreón contaba con 51,524 viviendas deshabitadas.</p>

<h2>Referencias:</h2>

<p>INEGI. (2010). INEGI. Obtenido de INEGI: http:// http://www.beta.inegi.org.mx/proyectos/ccpv/2010/</p>

<p>Londoña, D. (2001) El Barrio ¿una dimensión incomprensible? Revista académica e institucional UCPR</p>

<p>HÁBITAT, O. (2017). Nueva Agenda Urbana. Quito: Naciones Unidas. Consultado en: http://habitat3.org/wp-content/uploads/NUA-Spanish. pdf.</p>

<p>SEDESOL (2010). Guía para la redensificación habitacional en la ciudad interior. Ciudad de México.</p>

<p>Información oficial de la Delegación Estatal del ISSSTE Coahuila.</p>

<p>Información oficial del CESI Torreón-Delegación XIV Coahuila.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
