<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 11:21:22 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v1.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Las mujeres y su acceso a una vida sin violencia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 11:05:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia/imagen.jpg"><br>

<p><strong>En México se prohíbe la discriminación a las personas,</strong> como lo marca nuestra Constitución Mexicana. En materia de <strong>violencia de género,</strong> se han puesto en marcha diversas políticas públicas, para enfrentar este problema social, buscando  fortalecer, respetar los derechos humanos y garantizar el acceso a la justicia de las mujeres que viven violencia en nuestro país.</p>

<p>Este problema social, es un tema mundial como lo ha manifestado <strong>ONU Mujeres</strong> y diversos organismos internacionales. El marco normativo que se maneja en <strong>México</strong> para tratar estos temas de violencia hacia las mujeres parte desde la <strong>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos</strong> y su normativa en este tema como lo es <strong>Ley General de Acceso a las Mujeres a una Vida Libre de Violencia,</strong> homologada al <strong>Código Penal Federal.</strong></p>

<p>La <strong>Ley General de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia,</strong> publicada en el <strong>Diario Oficial de la Federación en 2007,</strong> tiene la finalidad de <strong>prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres.</strong> Así como, <strong>garantizar su acceso a una vida libre de violencia que favorezca su desarrollo y bienestar, conforme a los principios de igualdad y de no discriminación.</strong></p>

<p>Con esta ley <strong>se pretende garantizar la prevención, la atención, la sanción y la erradicación de todos los tipos de violencia contra las mujeres</strong> durante su ciclo de vida, para promover su desarrollo Integral y su plena participación en todas las esferas de su vida.</p>

<p><strong>En Torreón la población femenina es de 359,137 mujeres</strong> (51.28% del total de los habitantes, CONAPO proyección  2016). De ellas <strong>268,951 son mayores de 15 años,</strong> la estadística nacional menciona que <strong>el 63% es susceptible de vivir algún incidente de cualquier tipo de violencia,</strong> lo que representa en nuestra ciudad a 169,440 mujeres. De estas <strong>106,391 se encuentran en las categorías de edades jóvenes y medianas (15 a 44 años), que son las más expuestas.</strong></p>

<h3>Panorama en México</h3>

<p>De acuerdo a la ONU (1993) <strong>violencia contra la mujer es "todo acto de violencia basado en la pertenencia al sexo femenino que tenga o pueda tener como resultado un daño o sufrimiento físico, sexual o psicológico para la mujer, inclusive las amenazas de tales actos, la coacción o la privación arbitraria de la libertad, tanto si se producen en la vida pública como en la privada".</strong></p>

<p>Las agresiones psicológicas, físicas o verbales, que un hombre infringe a una mujer, tenga una parentesco familiar, relación sentimental, laboral o sin relación alguna, se pueden dar en el ámbito público como en el privado, generalmente son relacionados al género con la intención de afectar sus derechos humanos y valores.  El problema repercute en varios entornos: el social, la salud pública, económico etc.</p>

<p><strong>A nivel nacional de acuerdo a datos de INEGI 2011, de cada 100 mujeres de 15 años y más, 63 declararon haber padecido algún incidente de violencia ya sea por parte de su pareja o de cualquier otra persona.</strong></p>

<p>La violencia de pareja está más extendida entre mujeres que se casaron o unieron antes de los 18 años (52.9%) y menor en las mujeres que lo hicieron a los 25 o más (43.4%). <strong>Las mujeres que se encuentran más expuestas a violencia de pareja o de cualquier otro agresor son las jóvenes cuyas edades oscilan entre los 20 y 39 años. De las cuales, 68 de cada 100 han enfrentado al menos un episodio de violencia o abuso.</strong></p>

<p>El estudio: <strong>La Violencia Feminicida en México Aproximaciones y Tendencias 1985-2014, SEGOB, INMUJERES y ONU Mujeres Abril 2016;</strong> publica datos nacionales sobre "defunciones femeninas con presunción de homicidio"  (DFPH). Los ámbitos  donde se presenta este delito de 1985-2007 son los ocurridos en la vía pública seguida por el hogar, podemos observar <strong>un incremento en el periodo entre 2008 y 2012,</strong>  siendo la vía pública el punto más alto de la gráfica. <strong>En 2014 la reducción es considerable, así como el aumento de las DFPH  ocurridas en el hogar.</strong></p>

<h3>Acceso a la justicia</h3>

<p>Parte de la problemática es el desconocimiento de las mujeres sobre <strong>cómo identificar la violencia, conocer sus derechos, romper el círculo vicioso,</strong> compuesto por: tensión o conflictos, agresión o acto violento, seguido por arrepentimiento y reconciliación.</p>

<p>En este marco desde 2010  se ha puesto en marcha <strong>como política pública un modelo de atención integral</strong> que garantice una atención idónea y oportuna ante actos de violencia a las mujeres, con la implementación de los <strong>Centros de Justicia para las Mujeres,</strong> donde se trabaja basados en dos frentes: <strong>el acceso a la justicia y la prevención de la violencia,</strong> brindando  atención a la víctima,  desde el empoderamiento y seguimiento para erradicar la violencia.</p>

<p><strong>De acuerdo a SEGOB, INMujer y ONU Mujeres queda mucho trabajo por hacer en los tres niveles de gobierno,</strong> recomendaciones que van desde; homologar en el ámbito local todos los tipos de violencia hacia las mujeres, contemplados en la LGAMVL como en el <strong>Código Penal Federal,</strong> estandarizar los protocolos de actuación de instituciones de procuración e impartición de justicia, para investigar todas las muertes violentas de mujeres y reducir la impunidad, así como, mejorar la prestación de servicios y atención para mujeres y niñas víctimas de violencia y atender las recomendaciones de diversos organismos internacionales especializados en sentencias y derechos humanos.</p>

<h3>Los efectos de la violencia  de acuerdo a la OMS pueden ser de dos tipos: No Mortales y Mortales</h3>

<p><strong>Efectos NO Mortales</strong></p>

<ul>
<li>Lesiones Físicas.</li>
<li>Trastornos crónicos.</li>
<li>Salud Mental.</li>
<li>Comportamientos negativos.</li>
</ul>

<p><strong>Efectos Mortales</strong></p>

<ul>
<li>Homicidio.</li>
<li>Suicidio.</li>
<li>Enfermedades de transmisión sexual.</li>
<li>Mortalidad Materna.</li>
</ul>

<p>Fuente OMS.</p>

<h3>Círculo de la Violencia</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia/circulo-de-la-violencia.jpg" alt="Circulo de la Violencia"></p>

<p><strong>Ruta de atención:</strong></p>

<ul>
<li><strong>Busca ayuda:</strong> No estas sola.</li>
<li><strong>Denuncia:</strong> La violencia contra las mujeres es delito.</li>
<li><strong>Exige:</strong> La violencia contra las mujeres no tiene horarios.</li>
</ul>

<p>Fuente: CONAVIM.</p>

<h3>Tipos de Violencia de Género</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia/tipos-de-violencia-de-genero.jpg" alt="Tipos de Violencia de Genero"></p>

<p>Cualesquiera otras formas análogas de violencia que lesionen o sean susceptibles de dañar la dignidad, integridad o libertad de las mujeres.</p>

<p><strong>Ley de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia (LGAMVLV):</strong></p>

<ul>
<li>Tiene la finalidad de prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres</li>
<li>Así como, garantizar su acceso a una vida libre de violencia que favorezca su desarrollo y bienestar conforme a los principios de igualdad y de no discriminación.</li>
</ul>

<h3>Modelo de Centro de Justicia para la Mujer</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia/modelo-de-centro-de-justicia-para-la-mujer.jpg" alt="Modelo de Centro de Justicia para la Mujer"></p>

<p>Fuente: CONAVIM.</p>

<ul>
<li>Los Centros de Justicia para la Mujer (CJM), operan desde 2010 buscan conjuntar en una sola instancia, servicios para atender a las mujeres violentadas. En la ciudad de Torreón opera un CJM.</li>
<li>Anteriormente la mujer violentada tenia que recurrir a diversas dependencias para ser atendida.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Regeneración urbana para una mejor calidad de vida</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 12:10:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Las ciudades cambian constantemente por muchos factores,</strong> como son el crecimiento exponencial de la densidad de población, el desarrollo de una nueva zona habitacional, la creación de un nuevo centro comercial, por alguna coyuntura económica, entre muchas otras razones.</p>

<p><strong>Torreón a pesar de ser una ciudad joven se ha transformado con el paso de los años,</strong> sus colonias y calles han sufrido cambios radicales que han modificado su estructura por completo. Dentro de estas transformaciones ha habido modificaciones que han sido beneficiosas y otras que no, algunas zonas de la ciudad han quedado abandonadas y olvidadas.</p>

<p>Afortunadamente, poco a poco, aquellas zonas que habían sido relegadas de todo cambio positivo por fin están reviviendo. A esto se le llama <strong>regeneración urbana,</strong> un fenómeno de <strong>rehabilitación de alguna  zona o espacio que había quedado olvidado,</strong> o que estaba en condiciones deplorables.</p>

<p>Es el caso de la avenida <strong>Morelos</strong> donde por años esta vialidad quedó en el abandono y descuido de las viviendas y comercios que se encontraban ubicados en ella, pero que en la actualidad su semblante es otro y su futuro es muy alentador gracias a la intervención de la regeneración urbana, trayendo nuevos negocios y actividades al centro histórico.</p>

<p>Otro ejemplo es la <strong>Plaza Mayor</strong> ubicada en el corazón del <strong>Centro Histórico de Torreón.</strong> Si bien su concepción implicó la demolición de varios edificios con gran historia para la ciudad, hoy es un espacio donde se puede vivir una gran cantidad de exposiciones de diferentes tipos, actividades culturales, musicales entre otros, trayendo con ello una reactivación de las actividades económicas de su entorno urbano inmediato.</p>

<p>Un caso más es <strong>Línea Verde</strong> de Torreón, ubicada en el oriente de la ciudad en el derecho de vía del ferrocarril en desuso, se había convertido en un basurero y foco de infecciones causadas por la fauna nociva, también representaba un borde físico que desconectaba y causaba inseguridad entre los habitantes de la zona.</p>

<p><strong>Se puede entender a la regeneración urbana como la visión y acción comprensiva e integral que se dirige hacia la solución de problemas urbanos y que busca dar un mejoramiento permanente en las condiciones físicas, económicas, sociales y culturales de un área que ha sido objeto de cambio.</strong> Para que esto sea efectivo se requiere de propiciar la participación de todos los actores que se encuentren involucrados para lograr con éxito este proceso de cambio.</p>

<p>Para lograr la correcta implementación se debe de tener en cuenta una compleja combinación de <strong>factores sociales, económicos, ambientales, de planeación y gestión,</strong> y que además debe de estar acompañada de <strong>estrategias que permitan reconocer las problemáticas estructurales que han generado los procesos de deterioro y ser sensibles a las tendencias y necesidades urbanas que cada sector de la ciudad necesita.</strong> El objetivo es combinar estos factores de modo que mejore la calidad de vida, la estabilidad económica, el consumo de energía y dotaciones que la ciudad necesita.</p>

<p><strong>Implica  recuperar la funcionalidad y la revitalización de la trama urbana del municipio,</strong> para lograr el modelo de ciudad sostenible que en la actualidad se quiere alcanzar. Un sector importante para regenerar urbanamente es el <strong>Centro Histórico</strong> de la ciudad que constituye la parte más frágil de la estructura urbana del municipio por los factores que influyen en él, como el económico, social y político, cada uno con influencia y preponderancia muy específica.</p>

<h3>Tratamientos urbanos</h3>

<p>Se pueden implementar diferentes tratamientos según sea el caso de la estructura urbana a regenerar por ejemplo:</p>

<ul>
<li><strong>La restauración:</strong> que implica la voluntad de proporcionar estructuras nuevas a una zona urbana concreta o a un barrio en específico mediante la demolición y la liberación de suelo en donde se pueden asentar infraestructuras y equipamientos que sean necesarios, como el caso de la Plaza Mayor.</li>
<li><strong>La rehabilitación:</strong> Debe trascender las habituales consideraciones urbanísticas, arquitectónicas y de conservación del Patrimonio Histórico, debe brindar soluciones adecuadas para resolver los problemas de carácter social, económico y asistencial de la población.</li>
</ul>

<p>Consiste en implementar un <strong>conjunto de acciones coherentes y programadas,</strong> destinadas a <strong>potenciar los valores urbanos, ambientales, socioeconómicos y funcionales</strong> de  una zona urbana determinada, con la finalidad  de <strong>mejorar la calidad de vida de la población que vive en ella,</strong> con acciones encaminadas al <strong>mejoramiento del equipamiento e infraestructura urbana</strong> que incrementen los <strong>niveles de habitabilidad, servicios, dotaciones y espacios comunitarios</strong> que sean necesarios para tener una mejor calidad de vida.</p>

<p>Al poner en marcha un proyecto de regeneración urbana integral se puede mejorar sustancialmente la estructura socioeconómica de una zona urbana degradada y mejorar su integración con el  resto del territorio.</p>

<h3>Ejemplos de regeneración</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/torreon-linea-verde.jpg" alt="Torreón Línea Verde"></p>

<p><strong>Línea Verde de Torreón:</strong> Beneficia a más de 30 mil familias, Cuenta con 5 Km de ciclo vía, 5 Km de andadores peatonales, 15 estaciones de gimnasios al aire libre, 9 canchas de usos múltiples, 1 Skatepark.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/torreon-paseo-morelos.jpg" alt="Torreón Paseo Morelos"></p>

<p><strong>Paseo Morelos:</strong> Se proyectó con una reconfiguración del concepto de movilidad en la calle Morelos con una política prioritariamente peatonal, cuenta con ornamentos como fuentes de suelo, concreto estampado, bancas, obeliscos, iluminación escénica , abarca desde de la calle González Ortega hasta la Calle Zaragoza</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/torreon-plaza-mayor.jpg" alt="Torreón Plaza Mayor"></p>

<p><strong>Plaza Mayor:</strong> Cuenta con una extensión de alrededor de13 mil metros cuadrados, se realizan diferentes eventos y actividades durante varias fechas al año como: fiestas patrióticas, conciertos, shows, maratones de baile, pistas de hielo, feria del libro, exhibiciones artísticas y culturales. Cuenta con estacionamiento subterráneo con capacidad para 700 autos, aproximadamente.</p>

<h3>Proyectos de regeneración urbana en Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/regeneracion-urbana.jpg" alt="Mapa donde se ha realizado Regeneración urbana en Torreón"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-regeneracion_urbana-milenio_0_885511501.html">Regeneración urbana para una mejor calidad de vida</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Carreras universitarias con más demanda en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/carreras-universitarias-con-mas-demanda-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-carreras-universitarias-con-mas-demanda-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 15:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/carreras-universitarias-con-mas-demanda-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>En los primeros meses del año, entre enero y abril, miles de jóvenes laguneros deberán de decidir qué carrera universitaria estudiar y en qué institución, tomando en cuenta una amplia oferta educativa (la Comarca es una de las zonas del país con más universidades por habitante). De acuerdo con el <strong>Anuario Estadístico de la ANUIES, en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) se contabilizan 47 instituciones, 30 de ellas se encuentran en Torreón.</strong></p>

<p>La matrícula de universitarios en La Laguna, según datos del <strong>2015</strong> de la <strong>Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES)</strong> es de <strong>cerca de 43,000 estudiantes</strong> y el <strong>promedio de graduados es de 7,190 jóvenes.</strong> Se calcula que <strong>la matrícula de nuevo ingreso será de más de 11,310 estudiantes en la ZML.</strong></p>

<p>Las áreas de estudio con más demanda en la región son las <strong>Ciencias Sociales, Administración y Derecho</strong> con una matrícula de <strong>11,208</strong> estudiantes; de acuerdo con las estadísticas de <strong>ANUIES</strong> en <strong>2016.</strong> Los estudiantes inscritos en estas carreras ocupan el <strong>35.15%</strong> de la matrícula universitaria.</p>

<p>En seguida <strong>con casi 25%</strong> de la población de alumnos, se encuentran las carreras en las áreas de <strong>Ingeniería, Manufacturas y Construcción</strong> con más de <strong>7,800</strong> inscritos. El <strong>tercer lugar</strong> la ocupa la carrera de <strong>Educación,</strong> ésta sola profesión concentra a <strong>2,652</strong> estudiantes en la Comarca. Asimismo las carreras ubicadas en el área de la <strong>Salud</strong> cuentan con <strong>más de 2,510</strong> alumnos y en el área de <strong>Agronomía y Veterinaria</strong> existen <strong>más de 2,118</strong> estudiantes.</p>

<p>Los jóvenes que han decidido estudiar una <strong>carrera técnica</strong> son alrededor de <strong>2,412</strong> según datos de ANUIES y en las áreas de <strong>humanidades y artes</strong> hay cerca de <strong>1,155</strong> alumnos inscritos.</p>

<p>Asimismo, el Top 4 de las carreras más estudiadas en Ciencias Sociales, Administración y Derecho se divide en: <strong>3,297 alumnos en una licenciatura en administración, 1,873 en la licenciatura en Derecho y 1,710 en la licenciatura en Contaduría Pública.</strong></p>

<p>En el área de Ingeniería el primer lugar lo ocupa la carrera de <strong>Mecatrónica con 1,990</strong> alumnos seguida de <strong>Ingeniería Industrial con 1,916</strong> y de <strong>Ingeniería Electrónica con 363.</strong> La carrera de <strong>Ingeniería en Sistemas cuenta con 1,140</strong> estudiantes.</p>

<p>Se identifica la necesidad de contar con más estudiantes inscritos en carreras dirigidas a la Industria Manufacturera, Industria Automotriz e Ingeniería Ambiental; que son algunas de las principales actividades económicas de la región lagunera.</p>

<h3>Distribución de la matrícula por área de estudio</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/carreras-universitarias-con-mas-demanda-en-la-laguna/distribucion-matricula-por-area-estudio.png" alt="Distribucion de la matricula por area de estudio"></p>

<h3>Carreras de ciencias sociales</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/carreras-universitarias-con-mas-demanda-en-la-laguna/carreras-ciencias-sociales-mayor-matricula.png" alt="carreras sociales con mayor matricula"></p>

<h3>Carreras de ingeniería</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/carreras-universitarias-con-mas-demanda-en-la-laguna/ingenierias-mayor-matricula.png" alt="ingenierias con mayor matricula"></p>

<h3>Recomendaciones de CIDAC</h3>

<p>Recientemente el <a href="http://cidac.org/">Centro de Investigación y Desarrollo A.C.</a> (CIDAC) realizó en conjunto con el <strong>IMPLAN</strong> el estudio <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon.html">Profesionistas Torreón</a>, con el objetivo de <strong>medir la brecha de competencias laborales existente en la región lagunera.</strong> Es decir, conocer si las empresas de Torreón encuentran las competencias que requieren los jóvenes egresados de las Instituciones de Educación Superior (IES).</p>

<p>Entre los principales resultados, <strong>se encontró que la brecha de competencias es amplia. Sin embargo, hay signos positivos como es la existente vinculación entre las empresas y las universidades.</strong></p>

<p>La vinculación: "es una práctica que otorga múltiples beneficios a los actores más relevantes de esta ecuación, tales como: jóvenes, IES y empresas", cita el estudio.</p>

<p>"En este sentido, <strong>en Torreón el 83% de las IES entrevistadas tienen alguna forma de colaboración con las empresas.</strong> Este resultado es alentador ya que significa que los canales de comunicación y cooperación entre el sector productivo y educativo están abiertos en la localidad. La modalidad de estos esquemas de vinculación más frecuente son las prácticas profesionales de los estudiantes en las empresas, seguido de las estadías o residencias de estudiantes de las IES técnicas, principalmente".</p>

<p>Una de las <strong>principales recomendaciones</strong> del CIDAC, para las instituciones, los profesores y los alumnos es el <strong>desarrollo de competencias blandas,</strong> esto es: <strong>cultura general, herramientas de comunicación, trabajo en equipo, innovación y emprendedurismo, liderazgo, inteligencia emocional, eficiencia personal, entre otras.</strong></p>

<p><strong>Las empresas le dan una fuerte importancia a este tipo de competencias,</strong> en algunos casos, con más énfasis que en las competencias duras. Por tal motivo, CIDAC recomienda: "que las IES - en cooperación con las empresas y otros actores- deben de ser capaces de enseñar y fortalecer estas competencias entre los jóvenes, a pesar de que son habilidades que no necesariamente se enseñan de forma tradicional en un salón de clases".</p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>Investigación <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon.html">Profesionistas Torreón</a> del Centro de Investigación para el Desarrollo, A.C. (CIDAC) 2016.</li>
<li><a href="http://www.anuies.mx/iinformacion-y-servicios/informacion-estadistica-de-educacion-superior/anuario-estadistico-de-educacion-superior">Anuario Estadístico</a> de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES) 2014-2015.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-carreras_laguna-milenio_0_882511765.html">Carreras universitarias con más demanda en La Laguna</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Principales enfermedades en La Laguna y causas de defunción</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principales-enfermedades-en-la-laguna-y-causas-de-defuncion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-principales-enfermedades-en-la-laguna-y-causas-de-defuncion</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 15:25:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principales-enfermedades-en-la-laguna-y-causas-de-defuncion/imagen.jpg"><br>

<p>De acuerdo con información de la <strong>Secretaría de Salud de Coahuila</strong> los casos nuevos de enfermedad que se presentaron  a nivel estatal durante <strong>2015</strong> fueron <strong>principalmente infecciones respiratorias,</strong> con <strong>654,892 casos,</strong> equivalentes al <strong>67 %</strong> de entre las diez enfermedades más frecuentes. Le siguen <strong>infecciones intestinales (15 %), infecciones de vías urinarias (5 %) y gingivitis (4%).</strong></p>

<p>El top 10 de enfermedades más comunes lo completan <strong>Úlceras, Gastritis y Duodenitis, Otitis Media Aguda, Faringitis y Amigdalitis, Hipertensión Arterial, Conjuntivitis y Diabetes Mellitus.</strong></p>

<p><strong>El grupo de edad más afectado por infecciones en las vías respiratorias es el de 1 a 14 años con 333,393 casos que representa el 50.9% del total de la población con ese padecimiento.</strong> Las <strong>infecciones intestinales</strong> afectaron de manera importante <strong>a menores de 1 a 14 años</strong> con 51,964 casos representando así el <strong>35.5%</strong> del total.</p>

<p>De los 45,954 casos que se atendieron por <strong>infecciones de vías urinarias,</strong> el <strong>53.5%,</strong> es decir 24,600 fueron  personas <strong>de 15 a 44 años,</strong> llama la atención que en chicos de 15 años e inclusive menores se esté  presentando este tipo de padecimientos.</p>

<p>En cuanto a <strong>úlceras, gastritis y duodenitis</strong> el total de personas afectadas es de 32,386 de las cuales 530 son niños menores de 15 años. El grupo de edades en los que se concentran estos padecimientos es el <strong>de 15 a 59 años</strong> con un total de 24,963 que representa el <strong>77%</strong> del total.</p>

<p>En cuanto a la <strong>Otitis Media Aguda</strong> que afectó a 18,383 personas, el grueso de los casos se concentró <strong>en niños de uno a catorce años</strong> con un total de 7641.</p>

<h3>Tipos de enfermedades por Jurisdicción Sanitaria</h3>

<p>La situación a nivel de las jurisdicciones sanitarias refleja de alguna manera la situación en el estado, es decir, <strong>en cada instancia de salud aparecen estas cinco enfermedades como las más frecuentes,</strong> pero con la salvedad de que <strong>en algunas jurisdicciones se concentran de manera específica cierto tipo de enfermedad.</strong></p>

<p>El caso de las <strong>Infecciones Respiratorias Agudas,</strong> están presentes en todas las jurisdicciones pero de manera especial en la n° 8 con cabecera en <strong>Saltillo con 203,521 casos;</strong> la jurisdicción n° 4 con cabecera en <strong>Monclova</strong> suma <strong>116,481</strong> y la n° 6 en la que se encuentra el municipio de <strong>Torreón,</strong> suman <strong>112,931.</strong></p>

<p>Específicamente en la jurisdicción número 6 integrada por los municipios de <strong>Torreón, Matamoros y Viesca</strong> las <strong>infecciones respiratorias agudas afectan primordialmente al sector de la población de 1 a 9 años</strong> con 47,954 casos. <strong>La segunda enfermedad con mayor incidencia son las infecciones intestinales</strong> con un total de 23,814 casos de los cuales, 8,554 se presenta <strong>en niños menores de 1 y hasta 14 años.</strong></p>

<p><strong>Es importante conocer los estratos sociales a los que pertenecen la mayoría de los afectados con la finalidad de establecer de acuerdo a la situación específica en la que se encuentran, las medidas sanitarias que permitan disminuir en el corto plazo estos niveles de incidencia.</strong></p>

<h3>Principales causas de defunción en Coahuila</h3>

<p>La enfermedad es por si misma una disminución en la calidad de vida de las personas, sin embargo las enfermedades más frecuentes no son forzosamente las que más muertes causan. <strong>De las 20 principales causas de defunción en 2015 destacan cuatro en particular: Enfermedades del corazón, Diabetes Mellitus, Tumores Malignos y Enfermedades Cerebrovasculares.</strong></p>

<p>Con respecto a <strong>enfermedades del corazón</strong> el número de defunciones ascendió a <strong>3132,</strong> <strong>Diabetes Mellitus 2655,</strong> en tercer lugar los <strong>tumores malignos</strong> con <strong>1954</strong> fallecimientos y <strong>enfermedades cerebrovasculares 1024.</strong> De acuerdo con datos proporcionados por la misma secretaria de salud del estado, el número total de <strong>personas detectadas con diabetes en 2015 fue de 117,679 y la cifra los nuevos casos detectados fue de 10,545;</strong> lamentablemente con estas cifras es probable que el número de defunciones en los siguientes años tienda a aumentar.</p>

<p>A partir de estos datos <strong>es necesario determinar cómo se da el proceso salud-enfermedad, para transitar de un modelo de atención a un modelo de prevención de enfermedades que no sólo disminuya la incidencia sino mejore la calidad de vida de la población.</strong></p>

<h3>Top 10 de las enfermedades en La Laguna</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Lugar</th>
  <th>Enfermedad</th>
  <th align="right">Cantidad de personas</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Infecciones Respiratorias Agudas</td>
  <td align="right">654,892</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Infecciones intestinales</td>
  <td align="right">146,147</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Infecciones de Vías Urinarias</td>
  <td align="right">45,954</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">4</td>
  <td>Gingivitis</td>
  <td align="right">37,803</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">5</td>
  <td>Úlceras, Gastritis y Duodenitis</td>
  <td align="right">32,386</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">6</td>
  <td>Otitis Media Aguda</td>
  <td align="right">18,383</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">7</td>
  <td>Faringitis y Amigdalitis</td>
  <td align="right">11,295</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">8</td>
  <td>Hipertensión Arterial</td>
  <td align="right">11,059</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">9</td>
  <td>Conjuntivitis</td>
  <td align="right">10,755</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10</td>
  <td>Diabetes Mellitus</td>
  <td align="right">9,502</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Grupos de edad más afectados</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principales-enfermedades-en-la-laguna-y-causas-de-defuncion/grupos-de-edad-mas-afectados.png" alt="Grupos de edad mas afectados"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-enfermedades_laguna-milenio_0_877112325.html">Principales enfermedades en La Laguna y causas de defunción</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La accesibilidad universal en espacios públicos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-universal-en-espacios-publicos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-accesibilidad-universal-en-espacios-publicos</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 15:20:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-universal-en-espacios-publicos/imagen.jpg"><br>

<p>La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna</strong> como muchas regiones del país <strong>requiere que sus espacios públicos sean incluyentes y universalmente accesibles.</strong> Una de las necesidades detectadas en el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/pet/indice.html">Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano TRC2040</a>, es generar estrategias para que los diferenes usuarios del espacio público con alguna discapacidad, tengan un libre y cómodo desplazamiento.</p>

<p><strong>De acuerdo con el INEGI en el 2010 alrededor de 5 millones 739 mil 270 personas tienen algún tipo de discapacidad, que representa el 5.1% de la población total en México.</strong></p>

<p>Según la <strong>Clasificación Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud,</strong> la discapacidad se define, como:</p>

<blockquote>
  <p>"Las personas que tienen una o más deficiencias físicas, mentales, intelectuales o sensoriales y que al interactuar con distintos ambientes del entorno social pueden impedir su participación plena y efectiva en igualdad de condiciones a las demás".</p>
</blockquote>

<p>La mayoría de estas personas, se enfrentan a diversos obstáculos en su vida cotidiana y en diferentes ocasiones sufren hasta situaciones de discriminación, desde un aspecto muy simple como el acceso a un servicio básico, hasta una falta de integración completa en la sociedad.</p>

<p>Es por ello, que <strong>la accesibilidad es un aspecto del diseño urbano que afecta a toda la población.</strong>  Por tal motivo se deben tomar en cuenta el uso y disfrute de los espacios públicos desde una amplia perspectiva y que contemple la complejidad humana.</p>

<h3>Personas con discapacidad en Torreón</h3>

<p><strong>El porcentaje de la población total con alguna limitación motriz, visual, auditivo, habla y/o cognitivas en la Zona Metropolitana de La Laguna es de 4.3 %; lo que representa un total de 57,094 personas,</strong> siendo para Torreón 31,529, 14,306 en Gómez Palacio, 6,184 en Lerdo y 5,052 en Matamoros. (INEGI, 2010)</p>

<p><strong>En Torreón,</strong> el <strong>4.5%</strong> representa el porcentaje de la población que vive con algún tipo de discapacidad. Donde <strong>53%</strong> de la población tiene una limitación para caminar o moverse, <strong>34%</strong> están limitados visualmente, <strong>9%</strong> están limitados para escuchar, <strong>7%</strong> están limitados para comunicarse/hablar, <strong>4%</strong> de la población está limitada para vestirse, bañarse o comer, <strong>3%</strong> tiene limitación para poner atención y el <strong>8%</strong> representa la población con limitación mental.</p>

<p>Lo que originó su situación, puede ser atribuido a diferentes causas, como la consecuencia de un accidente, una enfermedad adquirida, edad avanzada o bien, haberla padecido desde su nacimiento.</p>

<p><strong>La vida de una persona con discapacidad es compleja,</strong> dentro de los principales retos que enfrentan, es la movilidad, ya que <strong>en la ZML no se cuenta con una infraestructura adecuada para su desplazamiento,</strong> es muy escasa la disposición de espacios adecuados para las personas con alguna limitación y muchas veces carecen de las condiciones para ser funcionales, además de que no todos los tipos de limitaciones están atendidas en el espacio (auditivo, visual o intelectual).</p>

<p>El <strong>factor cultural es otro reto a atender,</strong> ya que es común ver que utilizan los espacios exclusivos para personas con discapacidad, así como el bloqueo de rampas por estacionar el coche.</p>

<p>Por todo esto, <strong>es latente la necesidad de generar proyectos que promuevan la rehabilitación de los espacios públicos de la Zona Metropolitana de la Laguna, para hacerlos incluyentes y universalmente accesibles.</strong></p>

<p><strong>Se deben generar estrategias que consideren a los diferentes usuarios y que permitan su libre desplazamiento,</strong> como el uso de materiales con contrastes cromáticos, y de texturas, medidas específicas para personas con discapacidad auditiva, bucles magnéticos, pavimentos táctiles y una señalización accesible y comprensible, elementos de cambio de nivel como desniveles, así como en la señalización de inmediación a puntos de peligro, elementos Braille, elementos con letras ampliadas o ayudas ópticas, así como audio descripción.</p>

<h3>Ejemplos de señalización accesible</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-universal-en-espacios-publicos/senalizacion-accesible-ejemplos.png" alt="Ejemplos de señalizacion accesible"></p>

<h3>Personas con discapacidad en la ZML</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-universal-en-espacios-publicos/personas-con-discapacidad-en-la-zml.png" alt="Personas con discapacidad en la Zona Metropolitana de La Laguna"></p>

<ul>
<li>Principales resultados por localidad (ITER). Censo de Población y Vivienda 2010 INEGI.</li>
<li>Estimaciones realizadas en base a INEGI 2010, CONAPO 2016.</li>
</ul>

<h3>Personas con discapacidad y tipo de discapacidad</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-universal-en-espacios-publicos/personas-con-discapacidad-tipo-discapacidad.png" alt="Personas con discapacidad por tipo de discapacidad"></p>

<ul>
<li>Principales resultados por localidad (ITER). Censo de Población y Vivienda 2010 INEGI</li>
<li>Estimaciones realizadas en base a INEGI 2010, CONAPO 2016</li>
<li>Nota: La suma de porcentaje no es igual al 100% debido a la población que padece más de una discapacidad, así mismo, la suma de la población puede considerar duplicidad por la misma razón.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-espacio_publico_incluyente-milenio_0_874112613.html">La accesibilidad universal en espacios públicos</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Balance del tercer trimestre en la economía de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-del-tercer-trimestre-en-la-economia-de-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-balance-del-tercer-trimestre-en-la-economia-de-la-laguna</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 15:10:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-del-tercer-trimestre-en-la-economia-de-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>En los primeros tres trimestres del <strong>2016,</strong> el porcentaje de la <strong>Población Económicamente Activa (PEA) sin empleo es en promedio de 5.43% en la región Lagunera,</strong> tasa menor al promedio de 5.66% obtenido en el mismo periodo del 2015, pero mayor al promedio nacional que es de 4.03%.</p>

<p>Los estados de Coahuila y Durango promediaron tasas de desempleo de 4.43 y 4.90% respectivamente. La tasa de informalidad, que contempla tanto al personal ocupado en establecimientos informales como al personal desempeñando empleos informales en el mercado formal, disminuyó de 44.80 a 42.87% en el periodo mencionado.</p>

<p>Las disminuciones en la informalidad y el desempleo, coinciden con los datos del <strong>Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS),</strong> que cuantifica 286,807 trabajadores asegurados en la Zona Metropolitana de La Laguna al cierre de septiembre, después de un incremento de 14,390 con respecto al mes de diciembre de 2015.</p>

<p>Por su parte, el <strong>salario promedio para jornadas completas de la ZML aumentó en 400 pesos con respecto al tercer trimestre de 2015.</strong> La principal alza fue en el municipio de Lerdo, con un aumento de 1,531.23 pesos y cerrando el periodo en 5,896.23 pesos.</p>

<p>Mientras el salario promedio creció 6.7% nominal anual al mes de septiembre, la inflación trimestral calculada por el <strong>INEGI</strong> para el municipio de Torreón, fue de 2.97%, igual que la nacional, por lo que el crecimiento real de los salarios fue de alrededor de 4%.</p>

<p><strong>El alza de precios en la región se debió principalmente a los componentes de alimentos, bebidas y tabaco, así como en educación y esparcimiento, que sufrieron alzas de 5.31 y 5.21% respectivamente.</strong> Algunos productos cuyos precios aumentaron son: frutas y verduras, tortillas, vinos y licores y tabaco, en el caso del primero, y colegiaturas de primarias y secundarias, boletos de cine y artículos deportivos en el caso del segundo. Los componentes con menores variaciones fueron Ropa, calzado y accesorios y Transporte.</p>

<p>Como municipio, <strong>Torreón promedió un salario de 6,392.87 pesos y una tasa de desempleo de 5.67%,</strong> menor al promedio de los primeros tres trimestres de 2015, de 6.27%.</p>

<p><strong>El aumento de trabajadores asegurados en el municipio durante los primeros nueve meses de 2016 fue de 11,244, lo que representa casi 80% del aumento en toda la Zona Metropolitana.</strong> El aumento no se atribuye exclusivamente a las grandes inversiones del año, si no a la gran cantidad de nuevos establecimientos registrados que varían entre rangos de 5 a 10 empleados hasta rangos de más de 200. La mayoría de los establecimientos son de giro comercial y de servicios y aportaron más de 10,000 empleos a la economía formal de Torreón.</p>

<p>En comparación con otros municipios, <strong>Torreón tiene una tasa de informalidad menor a la de ciudades como Puebla y León, Guanajuato,</strong> además de encontrarse más de diez puntos por debajo del promedio nacional de 57.37%.</p>

<p>En salarios promedio para trabajadores de jornadas completas Torreón se encuentra cerca de la media nacional y de municipios como Puebla, Guadalajara y Monclova. Otros municipios como Saltillo y San Luis Potosí tuvieron mejores resultados que Torreón en el tercer trimestre, con salarios superiores a 7,000 pesos.</p>

<h3>Panorámica anual</h3>

<p>En resumen, <strong>2016 ha sido un año difícil no sólo para La Laguna, también para México.</strong> Este año la tasa de referencia del Banco de México (Banxico) aumentó 250 puntos base, el tipo de cambio pasó de 17.35 a 20 pesos por dólar y el precio de la mezcla mexicana de petróleo se mantuvo alrededor de los 40 dólares. Incluso los pronósticos de crecimiento de la economía nacional fueron recortados en varias ocasiones por organismos nacionales e internacionales, hasta quedar en alrededor de 1.9% para 2017.</p>

<p>Aun en este contexto, <strong>Torreón y La Laguna lograron fortalecer su mercado formal con el registro de 1,735 establecimientos y la formalización o creación de más de 10,000 empleos. Además, los salarios se mantuvieron en un rango similar al año pasado y la tasa de desempleo logró disminuir.</strong></p>

<p>Los cambios, aunque poco perceptibles en el corto plazo, sientan las bases para el largo plazo, <strong>demuestran la fortaleza e importancia de la contribución de los emprendedores locales, a la vez que transmiten confianza y estabilidad a los posibles inversionistas extranjeros.</strong></p>

<h3>Salario promedio</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-del-tercer-trimestre-en-la-economia-de-la-laguna/inflacion-torreon-gasto.png" alt="Infación en Torreón por objeto del gasto"></p>

<h3>Informalidad</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-del-tercer-trimestre-en-la-economia-de-la-laguna/informalidad.png" alt="Informalidad"></p>

<h3>Inflación en Torreón por objeto del gasto</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-del-tercer-trimestre-en-la-economia-de-la-laguna/saldo-promedio.png" alt="Saldo promedio"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/negocios/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-economia_lagunera-milenio_0_868713175.html">Balance del tercer trimestre en la economía de La Laguna</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El IMPLAN y la Escuela de Arquitectura de la UAC firman convenio de colaboración</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-12-15-firma-convenio-colaboracion-uadec.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-12-15-firma-convenio-colaboracion-uadec</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2016 12:43:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila; A 13 de diciembre de 2016</p>

<p>BOLETIN DE PRENSA</p>

<h2>El IMPLAN y la Escuela de Arquitectura de la UAC firman convenio de colaboración</h2>

<p>Esta mañana el <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong> y la <strong>Escuela de Arquitectura de la Universidad Autónoma de Coahuila,</strong> firmaron un <strong>convenio de colaboración para que los estudiantes de dicha licenciatura realicen su servicio social en esta institución,</strong> a partir del 2017.</p>

<p>El convenio fue firmado por el director del IMPLAN <strong>Eduardo Holguín</strong> y los arquitectos <strong>Ricardo Valdez Cano y Gonzalo Pérez–Gómez Martínez,</strong> maestros de la carrera de arquitectura en la U.A. de C., quienes manifestaron que es el interés de la universidad mejorar la educación teórico – práctica de los estudiantes y coadyuvar al desarrollo social de la región.</p>

<p>La Escuela de Arquitectura cuenta con 270 alumnos inscritos. <strong>Los que cursan a partir del sexto semestre podrán prestar 480 horas de servicio social en esta institución.</strong> Las áreas donde los alumnos trabajarán en el IMPLAN, son: Proyectos Estratégicos y Planeación Urbana.</p>

<p>Algunos de los proyectos de estas áreas destacados son: <strong>El Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano TRC2040</strong> y los programas que de ahí se desprenden, <strong>el Plan Maestro del Centro Histórico,</strong> así como el <strong>Sistema de Información Geográfica,</strong> que contiene una serie de mapas georreferenciados del Municipio y que han constituido una herramienta importante de análisis para los ciudadanos.</p>

<p>El Servicio Social para los alumnos de la UA de C, de acuerdo con su reglamento, tiene los siguientes fines: Realizar actividades que promuevan el mejoramiento social, cultural y económico de la población, ya sea en forma directa o coordinando los esfuerzos con organismos públicos y sociales a través de convenios.</p>

<p>Asimismo se busca lograr que los estudiantes adquieran una responsabilidad de servicio hacia la comunidad, mediante el conocimiento e investigación de sus problemas y participando en la solución de los mismos.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-12-15-firma-convenio-colaboracion-uadec/firma-convenio-colaboracion-uadec.jpg" alt="El IMPLAN y la Escuela de Arquitectura de la UAC firman convenio de colaboracion"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Obras son competitividad, que no buenas razones</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 15:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones/imagen.jpg"><br>

<p>Las principales obras de la <strong>Administración Municipal 2014 – 2017</strong> presentadas en el tercer informe de gobierno, son concordantes con el <strong>Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano TRC2040,</strong> dado a conocer el pasado 29 de noviembre.</p>

<p><strong>Se observan obras que generan competitividad por distintos factores:</strong> porque atraen la actividad económica e inversiones (Centro de Convenciones y Paseo Morelos) y porque se dirigen a elevar la calidad de vida de la población de diversos sectores de la ciudad (Línea Verde y Complejo La Jabonera).</p>

<p>Durante el tercer informe de gobierno se anunció que <strong>durante esta administración se han generado 25 mil empleos y han abierto 6 mil nuevos negocios.</strong> Otro dato sobre la recuperación económica de Torreón y La Laguna, es el incremento en la formalidad.  <strong>El 55.5% del personal ocupado al tercer trimestre de 2016 en Torreón es formal,</strong> de acuerdo con la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo 2016. A nivel nacional el porcentaje es de 42.6%.</p>

<h3>Movilidad y sustentabilidad</h3>

<p>Las principales políticas urbanas a nivel mundial, <strong>van por la recuperación de los centros históricos y de la densificación de la ciudad.</strong>  El Paseo Morelos se enmarca en estos aspectos pero además, es un avance dentro de una de las peticiones más importantes que han hecho diversos colectivos ciudadanos: <strong>promover la peatonalización.</strong></p>

<p>Este paseo comercial y cultural incluye áreas peatonales, iluminación y mobiliario moderno, semáforos peatonales, estacionamiento para bicicletas, sistemas electrónicos y táctiles y preparación para sistema de audio ambiental. La segunda etapa de esta obra, de acuerdo con el portal de transparencia de la administración, ha contado con una inversión de más de 34 millones de pesos.</p>

<p><strong>La Línea Verde también es una obra que abarca los ejes de Sustentabilidad y Medio Ambiente.</strong> Cuenta con 5 kilómetros que contienen: una ciclovía, juegos infantiles, ciclopista y vitapista, teatro al aire libre, canchas de futbol uruguayo y voleibol, arenero recreativo y escuelita de futbol infantil.</p>

<p><strong>En el área de sustentabilidad, destaca el proyecto del Metrobús,</strong> con una inversión de 1,500 millones de pesos. Contará con 22 estaciones intermedias y 63 parabuses. Ofrecerá traslado diario a 180 mil usuarios. Ahorro en la economía familiar. Mejora en la imagen urbana. Traslados cómodos y seguros, con 108 unidades.</p>

<p>La línea 1 recorrerá desde la calle Múzquiz en el hecho seco del Rio Nazas, hacia el Blvd Revolución y lo recorrerá hasta el centro de Matamoros.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones/paseo-morelos.jpg" alt="Paseo Morelos"></p>

<h3>En desarrollo social</h3>

<p><strong>El Complejo La Jabonera la Unión</strong> ha sido un proyecto enmarcado por el IMPLAN en el eje de Desarrollo Social, <strong>como punto de atención deportiva y cultural a los grupos vulnerables.</strong></p>

<p>Tiene más de 105 millones de pesos invertidos: cuenta con gimnasio de artes marciales, gimnasio de usos múltiples, gimnasio de halterofilia, alberca semi olímpica. Canchas de futbol uruguayo. Canchas de usos múltiples.</p>

<p>El complejo cultural, con más de 23 millones de pesos de inversión, cuenta con espacio para música, artes escénicas y artes visuales.</p>

<p>Por otra parte <strong>el Multideportivo Oriente</strong> contó con una inversión de más de 63 millones de pesos. Construido a un costado del Bosque Urbano tiene cuatro canchas de futbol uruguayo con gradas, dos canchas de usos múltiples, tres canchas de tenis con gradas, área de juegos infantiles, módulos sanitarios y estacionamiento.</p>

<p><strong>El IMPLAN presentó un impacto social y urbano del Proyecto Ciudad DIF,</strong> nuevo centro de atención a grupos vulnerables. Recientemente inaugurado, en la primera etapa se invirtieron 30 millones de pesos.</p>

<p>El edificio se construyó en una superficie de dos mil 500 metros cuadrados que serán distribuidos en siete espacios de atención psicológica, dos consultorios médico familiar así como cuatro consultorios destinados a nutrición, optometría y dentista.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones/la-jabonera-cultural.jpg" alt="La Jabonera - Complejo Cultural"></p>

<h3>En economía</h3>

<p><strong>Dentro del eje de Economía se enmarca el Centro de Convenciones.</strong> Su inversión es de cien millones de pesos en su primera etapa. Contará con 12 salones, 50,000 m2 de construcción, área de exposiciones con capacidad para 350 stands.</p>

<p><strong>El nuevo centro de justicia federal Ciudad Judicial,</strong> también fue contemplado en el Plan TRC2040. Su inversión es de 20 millones de pesos. Se trata de un espacio cedido al Consejo de la Judicatura Federal para formar parte del proceso de implementación del <strong>Nuevo Sistema de Justicia Penal.</strong></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-competitividad_torreon-milenio_0_864513594.html">Obras son competitividad, que no buenas razones</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
