<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 10:49:52 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Suicidio, un problema de salud pública creciente en La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-suicidio-en-la-laguna-abril2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-suicidio-en-la-laguna-abril2019</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 12:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-suicidio-en-la-laguna-abril2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El suicidio es un problema que se ha colocado como tema fundamental dentro de la salud pública debido a su constante incremento. La Organización Mundial de la Salud (OMS) lo define como “un acto deliberado por el que un sujeto se causa la muerte con conocimiento o expectativa de un desenlace fatal”. Este, va antecedido de la ideación suicida, que se refiere a la aparición de pensamientos y planes cuyo contenido está relacionado con terminar con la propia existencia.</p>

<p>La OMS, ha identificado al suicidio como un problema de salud pública debido a que en el mundo aproximadamente 800,000 personas mueren por esta causa cada año, lo que equivale a una persona cada 40 segundos. Además, actualmente es la segunda causa de defunción en personas de 15 a 29 años, siendo que décadas atrás era la población adulta la que se encontraba en mayor riesgo. Según la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE) el país con mayor cantidad de suicidios por cada 100,000 habitantes entre 2014 y 2016, es Lituania, seguido de Corea del Sur, Eslovenia, Letonia y Japón, ocupando México el lugar 33.</p>

<p>A nivel nacional, se tiene registro de 6,559 casos durante 2017, de los cuales, 198 fueron en Coahuila. En el periodo 2010-2017, el 19% de las defunciones por suicidio a nivel estatal ocurrieron en Torreón, y el 30% en Saltillo. Por su parte, los suicidios han aumentado paulatinamente en la Zona Metropolitana de la Laguna, observándose un incremento mayor de 2015 a 2016.</p>

<p>Al separar los registros por sexo, se obtiene que, en todos los niveles, durante todos los años revisados (2010-2017), los fallecimientos de hombres por este motivo superan significativamente a los de las mujeres, así, de los 42 casos de suicidio ocurridos durante 2017 en Torreón, 38 fueron hombres y 4 mujeres.</p>

<p>Con frecuencia, entre la ideación suicida y el suicido aparecen uno o varios intentos, que indican un paso importante hacia la acción. En la ZML, durante el periodo 2015-2018, se contabilizan 46 casos de pacientes por lesiones autoinfligidas dentro de los registros de la Dirección General de Información de Salud. Las estadísticas de este tipo de lesiones muestran una tendencia superior en mujeres; de hecho, se estima que por cada mujer que intenta suicidarse, 4 hombres lo llevan a cabo, y en sentido inverso, por cada hombre que se suicida, 4 mujeres lo intentan.</p>

<p>El suicidio y el comportamiento suicida constituyen fenómenos individuales y sociales. Esto último significa que las problemáticas, la cultura, los estereotipos, las visiones del mundo que tiene una sociedad, son factores determinantes dentro de esta conducta, y que, por lo tanto, no se trata enteramente de la voluntad de la persona.</p>

<p>Diversos estudios indican que los hombres superan los intentos de suicidio por factores macrosociales, como el desempleo o los recursos económicos, y por su parte, los intentos de suicidio de las mujeres se han relacionado estrechamente con el maltrato físico, sobre todo cuando son reiterados, algunos sugieren que entre 33 y 37% de las mujeres en situación de violencia han intentado suicidarse, y por ello, la ONU Mujeres exhorta a investigarlos bajo protocolos de feminicidio, con la finalidad de descartar que se quiera encubrir un feminicidio, o de identificar si se debió a violencia de género, y así poder fincar responsabilidades.</p>

<p>El reconocer al suicidio como un problema de salud pública significa que es responsabilidad del Estado el generar estrategias para prevenirlo; esto se logra según la OMS a través de intervenciones basadas en el principio de conexión social y el fácil acceso a la ayuda, como las líneas de ayuda benévola y los programas de chequeo telefónico, con centros de prevención del suicidio, o campañas de prevención escolar. Así como campañas informativas para eliminar estigmas o prejuicios.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Rutas de Transporte Público Urbano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/rutas-transporte-publico-urbano.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-rutas-transporte-publico-urbano</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 12:14:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/rutas-transporte-publico-urbano.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/rutas-transporte-publico-urbano/imagen.jpg"><br>

Rutas de transporte público urbano autorizadas, clasificadas por ruta y ramal.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Indicadores Socioeconómicos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/indicadores-socioeconomicos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-indicadores-socioeconomicos</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 11:47:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/indicadores-socioeconomicos.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/indicadores-socioeconomicos/imagen.jpg"><br>

Principales indicadores georreferenciados referentes a la dimensión social y económica de la población municipal.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Monitoreo Atmosférico PM10</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/monitoreo-atmosferico-pm10.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-monitoreo-atmosferico-pm10</guid>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 13:13:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/monitoreo-atmosferico-pm10.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/monitoreo-atmosferico-pm10/imagen.jpg"><br>

Estaciones de monitoreo atmosférico, que miden uno de los contaminantes criterio: partículas suspendidas menores a diez micras (PM10), expresadas en microgramo por metro cúbico.
</br></a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales</guid>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 13:08:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan conferencia sobre Prosperidad Urbana en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana</guid>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Gracias al vínculo que existe entre el IMPLAN Torreón y el IMPLAN Querétaro, ésta mañana se ofreció la conferencia: ¿Hoy en día quién busca participar?, ¿Cómo trazar rutas comunes hacia la prosperidad urbana de Torreón?, misma que fue impartida por el Lic. Óscar Guerrero Hernández, quien pertenece al Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de la ciudad de Querétaro.</strong></p>

<p>En la plática, se presentó, problematizó y dialogó sobre los <strong>retos y oportunidades que tienen las ciudades, específicamente Torreón, para fortalecer procesos participativos que generen propuestas hacia la prosperidad urbana</strong>.</p>

<p>Durante la exposición se interactuó con la audiencia mediante una plataforma de consulta en línea que recibe y muestra gráfica e instantáneamente las respuestas.</p>

<p>Se compartieron experiencias y casos en los que se ha fomentado la participación con inclusión, creatividad e innovación y se realiza un breve ejercicio inicial de observación y percepción de la cuidad.</p>

<p>Y al final, tanto la presentación como algunos resultados de la interacción se compartieron  con la audiencia.</p>

<p>El Lic. Óscar Guerrero es Sociólogo y Planificador Territorial, tiene estudios de Licenciatura en Sociología, Maestría en Planificación y Desarrollo Territorial Sostenible y se encuentra estudiando el Doctorado en Ciencias Humanas.</p>

<p>Actualmente forma parte del equipo del IMPLAN Querétaro como Coordinador Técnico de Proyectos enfocados a Gobernanza, Participación Ciudadana, Planeación Estratégica y Movilidad Sostenible y también colabora en investigaciones junto con la UAM, UNAM, CONACYT, UAQ y el Municipio de Querétaro.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
   <tr>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima01.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 1"></center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima02.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 2"></center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima03.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 3"></center></th>
   </tr>
   <tr>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima04.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 4"></center></td>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima05.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 5"></center></td>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima06.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 6"></center></td>
   </tr>
   <tr>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima07.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 7"></center></td>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima08.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 8"></center></td>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-30-conferencia-prosperidad-urbana/ima09.jpg" alt="Conferencia Prosperidad Urbana 9"></center></td>
   </tr>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan el Diagnóstico Municipal sobre Violencia de Género contra la Mujer dentro de la 3ra. Sesión del Consejo Directivo del IMPLAN</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-28-tercera-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-03-28-tercera-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Se informó que a pesar de que la ratificación de la CEDAW (Convención sobre la Eliminación de Todas las Formas de Discriminación contra la Mujer) fue hecha en México hace más de 25 años, las políticas públicas municipales recién comenzaron a tomar en cuenta la violencia estructural que influye en todos los ámbitos de la vida cotidiana de las mujeres, violencia que les ha limitado el pleno acceso y goce de sus derechos fundamentales, incluido su derecho a la ciudad.</p>

<p>De igual manera, se indicó que con este trabajo, se busca identificar la forma en que se presenta la violencia, así como sus causas y consecuencias. Para de esta manera generar políticas públicas focalizadas, que promuevan entornos laborales, escolares, comunitarios, familiares e institucionales, seguros para las mujeres.</p>

<p>Además, se incluyó un análisis cualitativo de la violencia y sus repercusiones contra personas LGBTTTI, así como un estudio inédito de la problemática del suicidio como consecuencia de la violencia de género.</p>

<p>Indicadores de crecimiento económico en La Laguna</p>

<p>En la misma Sesión de Consejo, se expusieron los resultaros de los indicadores del crecimiento económico en la Región. Se dio a conocer que el crecimiento de la economía lagunera durante los últimos años se ha centrado en el desarrollo de la micro, pequeña y mediana empresa, y en la generación de puestos de trabajo que ofrecen salarios bajos respecto a otras ciudades de tamaño similar.</p>

<p>Según datos del INEGI, en Torreón existen 146 empresas cuya planta laboral es de más de 251 trabajadores, en Saltillo hay 136 y en todo el Estado son 572.</p>

<p>Y el crecimiento del PIB en Torreón para el 2017 se estimó en 5.93%, ascendiendo a $193,431 millones, mientras que para Coahuila fue de 5.0% con un valor agregado bruto total de 612,676 millones de pesos a valores constantes.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
   <tr>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-28-tercera-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="sesion consejo 1"></center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-28-tercera-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="sesion consejo 2"></center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-28-tercera-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="sesion consejo 3"></center></th>
   </tr>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Inventario de Viviendas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/inventario-viviendas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-inventario-viviendas</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 12:23:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/inventario-viviendas.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/inventario-viviendas/imagen.jpg"><br>

Indicadores por manzana, relacionados con las viviendas totales, habitadas, particulares, particulares habitadas, particulares no habitadas, particulares de uso temporal y particulares deshabitadas. </br></br></a>]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
