<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 14:42:10 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>IMPLAN e INEGI firman convenio para implementar la “Oficina Virtual de Información Económica (OVIE)”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-10-31-decima-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima05.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 5"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 31 de octubre de 2019.</p>

<p>En la <strong>10ª. Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se realizó la firma del convenio de colaboración con el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), para implementar la Oficina Virtual de Información Económica (OVIE) para la ciudad de Torreón.</strong></p>

<p><strong>Este sistema</strong> de información geográfica desarrollado por el INEGI, <strong>permite analizar los aspectos socioeconómicos del municipio a nivel manzana, para la toma de decisiones empresariales y la implementación de políticas públicas</strong>.</p>

<p>A través de esta herramienta, los ciudadanos podrán acceder al mapa económico y conocer; el contexto social, económico y urbano de cualquier área de su interés; así como obtener información relevante para los diferentes tipos de negocios que existen. Lo que permitirá hacer aún más robusta la información estadística disponible para el municipio.</p>

<p><strong>El convenio fue firmado por  el Ing. Leobardo Gaytán Guzmán, Director Regional Noreste del INEGI; el Lic. Eduardo Holguín Zehfuss, Director del IMPLAN Torreón; el Lic. Emilio Barrera Martínez, Coordinador Estatal del INEGI en Coahuila y el Lic. Jorge Zermeño Infante, Alcalde de Torreón; fungiendo como Testigo de Honor.</strong></p>

<p>Además, se dio a conocer el avance del 1er. Seminario de Identidad Lagunera, mismo que es coordinado por el Consejo Juvenil “Visión Metrópoli”, perteneciente al IMPLAN.</p>

<p>En su <strong>primera sesión sobre Historia e Identidad Lagunera</strong>, celebrada en la Casa de Cantera; se realizó una introducción por parte de la Curadora Adriana Gallegos a temas relacionados con patrimonio tangible e intangible de la región, mediante la cual los asistentes pudieron adquirir más elementos para el trabajo que desarrollarán a lo largo del Seminario. También, basándose en los eventos históricos más relevantes del siglo XX, se abordaron temas relacionados con la identidad de La Laguna.</p>

<p><strong>Durante la segunda sesión</strong>, acerca de la Arquitectura y Arte; el profesor Jesús González Encina, ofreció un recorrido por el Museo de Arte Moderno de Gómez Palacio, Dgo., donde los participantes exploraron la identidad mexicana a través del arte expuesto en el museo, la arquitectura del propio edificio, así como una explicación sobre cómo llega la colección a La Laguna.</p>

<p>Para la <strong>tercera sesión denominada “Patrimonio Natural”</strong>, se realizó una excursión e conjunto con los asistentes al Encuentro BIODIVERSA, al Cañón de Fernández, por la ruta del Ejido Graseros. Durante la visita, se hizo hincapié en la flora y fauna del lugar,  además de que los asistentes pudieron degustar comida típica de la zona. Cabe mencionar que el dinero recaudado fue a beneficio de la Asociación Prodefensa del Nazas.</p>

<p>En la <strong>sesión cuatro sobre Urbanismo</strong>, los profesores Mauricio Rufino y Juan Antonio Rodríguez; llevaron a cabo un recorrido por el primer cuadro de la ciudad de Torreón (Av. Juárez, Av. Allende, Calle Zaragoza, Calle Blanco). Ahí, se habló del paisaje construido (edificios y ciudad) y se analizaron diferentes estilos arquitectónicos, y cómo estos han ido moldeando la identidad de la localidad.</p>

<p>En la <strong>próxima sesión del Seminario se realizarán pláticas y dinámicas referentes a los cuatro deportes de mayor arraigo en la región</strong>. Comenzando con el básquetbol, se expondrá información sobre la familia Ayup y su escuela en Matamoros, resaltando el impacto positivo que ha tenido sobre la juventud. Posteriormente, se hablará del béisbol y los referentes que ha tenido La Laguna en este deporte. Continuaremos con el fútbol y la historia del equipo que unificó a tres ciudades y dos estados en un solo corazón.</p>

<p>Finalmente, como cierre de esta sesión, se presentará el Maratón Lala, evento de medio día que se ha posicionado en la mira internacional. El enfoque de esta temática, tratará de hacer las conexiones para entender cómo el deporte ha unido a las ciudades que habitamos los laguneros.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 2"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima04.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 4"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 1"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima06.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 6"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incremento de la oferta educativa en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/incremento-de-la-oferta-educativa-en-la-laguna-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-incremento-de-la-oferta-educativa-en-la-laguna-oct2019</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/incremento-de-la-oferta-educativa-en-la-laguna-oct2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Para el Ciclo Escolar 2018-2019</strong>, de acuerdo con datos de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES), <strong>los alumnos matriculados en educación superior en La Laguna, ascienden a un total de 48,803</strong>. El crecimiento de este dato con respecto al año pasado fue de 6%. Los hombres forman parte de más de la mitad de la matrícula con el 51%. Esta información contempla estudios técnicos, educación normal y licenciaturas (incluyendo ingenierías); las cuales son demandadas por el 6%, 3% y 91% del total de matriculados respectivamente.</p>

<p><strong>De acuerdo con la Clasificación Mexicana de Programas de Estudio por Campos de Formación Académica (CMPE 2016) del INEGI, que agrupa los 5 niveles de estudios superiores en 10 campos de formación; los estudios ofertados en La Laguna para el ciclo escolar 2017-2018, se agrupan principalmente en el campo de Ingeniería, Manufactura y Construcción. Los temas específicos que se abordan en esta división son Manufacturas y Procesos, Arquitectura y Construcción, Ingeniería mecánica, Electrónica, Eléctrica y profesiones afines.</strong></p>

<p>Otros de los campos principales es el de Administración y Negocios que contemplan los temas de Administración y Gestión, así como Negocios y Contabilidad. El campo de Ciencias Sociales y Derecho, también se ubica dentro de los tres campos principales y agrupa los estudios referidos a Ciencias Sociales y Estudios del Comportamiento, Ciencias de la Información y Derecho, y Criminología.</p>

<p>Al contrario de las carreras relacionadas a servicios personales y deportes, servicios de transporte, seguridad para el trabajo y servicios de seguridad; agrupadas en el campo de Servicios, que son aquellas que menos oferta tienen.</p>

<p>Por otra parte, realizando una relación entre el número de matriculados en el ciclo escolar 2018-2019, con el número de egresados y titulados; los resultados arrojan que 16 de cada 100 matriculados son los alumnos que egresan, y 14 de 100, aquellos que se titulan; porcentajes que se han mantenido con respecto al año pasado. Cabe mencionar que las mujeres que egresan son menos en 4 puntos porcentuales respecto a los hombres de la ZML y las que se titulan también son menos en 10 puntos porcentuales, datos que permanecen sin cambios en comparación con el ciclo escolar 2017-2018.</p>

<p>La ANUIES también contempla datos sobre posgrados: especialidad, maestría y doctorado. Los resultados señalan que los estudios de maestría son los que cuentan con el 79% sobre el total de inscritos en posgrado; en segundo lugar están los estudios de doctorado, 15%; y en último lugar en alguna especialidad, 6%.</p>

<p>Respecto a la oferta de los estudios superiores en La Laguna, <strong>existen  62 instituciones</strong> que la ofrecen, 5 más con respecto al año antepasado (ciclo escolar 2016-2017). La distribución del total de Instituciones por municipio es la siguiente: En <strong>Torreón se ubican 41, en Matamoros 2, en Gómez Palacio 12 y en Lerdo 7</strong>. Las instituciones con mayor número de alumnos matriculados son públicas y se ubican en Torreón, Gómez Palacio y Lerdo; ocupando el primer lugar la Universidad Autónoma de Coahuila, seguida del Instituto Tecnológico de La Laguna, el Instituto Tecnológico Superior de Lerdo, la Universidad Tecnológica de Torreón y la Universidad Juárez del Estado de Durango. Juntas, agrupan el 52% de los estudiantes de educación superior de la región.</p>

<p>Si bien, es responsabilidad de los gobiernos, las universidades y el empresariado ofrecer las oportunidades suficientes para continuar y concluir con los estudios superiores; también lo es el garantizar educación y empleos de calidad en la región; no solo con la idea de brindar a los alumnos habilidades y conocimientos para laborar en otras ciudades o países, sino  con la visión de ser opción como región para el desarrollo del profesionista y que a su vez, la propia localidad pueda detonar su desarrollo.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Disminución de la Pobreza en Torreón, Hacia la Agenda 2030.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/disminucion-de-la-pobreza-en-torreon-hacia-agenda2030-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-disminucion-de-la-pobreza-en-torreon-hacia-agenda2030-oct2019</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/disminucion-de-la-pobreza-en-torreon-hacia-agenda2030-oct2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La pobreza</strong> es una problemática social ampliamente reconocida por sus dimensiones y consecuencias, tanto así que su eliminación es considerada como la principal prioridad a nivel mundial dentro de la Agenda 2030, debido a que no sólo afecta a las personas que la viven diariamente, sino a la sociedad en general al ser un factor importante para el surgimiento de otros problemas como la migración, la delincuencia, el rezago tecnológico, o la desnutrición.</p>

<p>Con la firma de la <strong>Agenda 2030</strong> en 2015, México y todos los países de la Organización de las Naciones Unidas (ONU), se comprometen a crear marcos jurídicos y políticas públicas encaminadas a disminuir y finalmente erradicar la pobreza. El acuerdo en sí implica un avance importante, pero su mayor logro radica en la aceptación de la corresponsabilidad que tiene el gobierno en sus distintos niveles, así como el sector social y el empresarial, mismos que deben coordinar esfuerzos. Esto se basa en el reconocimiento de que la pobreza no es una simple responsabilidad individual, sino que es causada por dinámicas socioeconómicas y modelos de desarrollo que históricamente han perpetuado desigualdades.</p>

<p>Según el reporte "10 años de medición de pobreza en México 2008-2018", publicado en agosto de este año por el Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social (CONEVAL), durante ese lapso se ha avanzado en la disminución de la pobreza en el país, pero su ritmo ha sido lento. El porcentaje fue de 44.4% a 41.9%, lo que anualmente se traduce en 0.24 puntos.</p>

<p>Los estados que tuvieron mayor disminución fueron Aguascalientes e Hidalgo con 11.4% menos, en Durango fue de 11.1% y en Coahuila del 10.2%; cabe destacar que hubo 7 estados que presentaron un aumento, siendo en Veracruz dónde se tuvo mayor porcentaje (10.6%). A nivel municipal sólo se cuenta con datos del 2010 y 2015, y en ese periodo se registra para Torreón una reducción del 3.9% en pobreza, pasando del 30.1% al 26.2%. Esto significa 0.78 puntos porcentuales menos por cada año, cifra superior a la que se tuvo a nivel nacional.</p>

<p>Si bien la meta es eliminar la pobreza en todos sus niveles y dimensiones, las acciones inmediatas van encaminadas a reducir la cantidad de personas en condición de pobreza extrema. Según las Naciones Unidas, para 2015 el 11% de la población mundial se encontraba en esta situación, lo que corresponde a más de 700 millones de personas, ubicadas sobre todo en Asia Meridional y África Subsahariana.</p>

<p>En el país, de 2008 a 2018 el porcentaje de personas en pobreza extrema pasó de 11.0% a 7.4%, lo que representa en una diferencia de menos 3.6%. Si bien en Coahuila la disminución de la pobreza en general puede considerarse alta en relación con otros estados de la república, la reducción se dio más en pobreza moderada (-8.3%) que en pobreza extrema (-1.7%). En cambio, en Durango, la pobreza extrema fue de -9.3% y la moderada de -1.9%.</p>

<p><strong>Para Torreón de 2010 a 2015, se observa una situación similar a la estatal</strong>, pues el porcentaje de personas en condición de pobreza extrema bajó menos de un punto porcentual (0.9%), y la pobreza moderada disminuyó 3.1%. Estas cifras indican un progreso, pero también significan que las estrategias empleadas favorecieron poco a la ciudadanía más pobre, y por lo tanto, que se deben emprender acciones focalizadas en ese sector para poder tener un municipio con desarrollo sostenible.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevas Tendencias del Fondo Metropolitano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-tendencias-del-fondo-metropolitano-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevas-tendencias-del-fondo-metropolitano-oct2019</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-tendencias-del-fondo-metropolitano-oct2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>El 26 de febrero de 2019 se publicaron en el Diario Oficial de la Federación los lineamientos para el Fondo Metropolitano, que de acuerdo a declaraciones del gobernador de Coahuila, Miguel Riquelme, en septiembre del presente año, se solicitaron fondos para las cuatro zonas metropolitanas del  Estado conformadas por Saltillo, Piedras Negras, La Laguna y Monclova por un monto total de 400 millones de pesos.</p>

<p>Según el Presupuesto de Egresos de la Federación para el Ejercicio Fiscal 2019, el Ramo 23 de Provisiones Salariales y Económicas se prevé una asignación de tres mil trescientos millones de pesos para el Fondo Metropolitano. Estos recursos serán destinados a proyectos de infraestructura pública, así como de equipamiento en servicios básicos, infraestructura vial, movilidad urbana y espacios públicos, así como para elaboración de evaluaciones costo beneficio o estudios de preinversión. Hasta el momento, la distribución de algunos recursos del gasto federalizado correspondientes a los Ramos 33 y 23 no aparecen distribuidos entre las entidades federativas.</p>

<p>De acuerdo a la estrategia programática del presupuesto de egresos de la federación para 2019, <strong>los recursos del Fondo Metropolitano</strong>, se destinarán a programas y proyectos de infraestructura, orientados a promover la adecuada planeación del desarrollo regional, urbano, el transporte público y la movilidad no motorizada y del ordenamiento del territorio para impulsar la competitividad económica, la sustentabilidad y las capacidades productivas de las zonas metropolitanas.</p>

<p>Conforme a los lineamientos publicados al inicio del año en curso, la aprobación de los programas y proyectos de infraestructura propuestos por las entidades federativas estará a cargo del Comité Técnico del fideicomiso, presidido por la Secretaría de Hacienda y Crédito Público, y que cuenta con la participación de las secretarías de Medio Ambiente y Recursos Naturales, y de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano.</p>

<p>El comité trabaja actualmente en criterios de evaluación de proyectos de interés metropolitano para valorar el impacto del proyecto y aprobar el recurso. Los lineamientos y criterios de cumplimiento se basan en tres grandes ejes, el primero es la gobernanza metropolitana, el segundo es la planeación metropolitana y el tercer eje es la sustentabilidad ambiental.</p>

<p><strong>La gobernanza metropolitana</strong> busca reafirmar el Art. 36 de la Ley General de Asentamientos Humanos, y que se consoliden comisiones de ordenamiento metropolitano o de conurbación y un consejo consultivo de Desarrollo Metropolitano, en el que se incluye figuras adicionales como asociaciones intermunicipales, institutos metropolitanos de planeación o agencias metropolitanas. Siempre y cuando existan mecanismos de verificación como Actas de comisión, Actas de consejo o Decretos de creación de las instancias antes mencionadas.
Así mismo se busca que los proyectos refuercen  temas de equidad e inclusión social, es decir que los proyectos, obras o acciones generen impacto en grupos sociales desfavorecidos, disminuya el rezago social, pobreza, promueva el empleo y se incluya la perspectiva de género. Se alienta a que los proyectos generen mecanismos que faciliten la transparencia de los procesos de selección y aprobación de los proyectos, así como rendición de cuentas. Es importante que los proyectos metropolitanos sean complementados con recursos adicionales a los fondos federales. Entre estos temas y otros como planeación metropolitana y sustentabilidad ambiental suman 17 criterios que esperan evaluar mediante una matriz de puntos, no obstante se continúa trabajando en sus modificaciones para presentar a finales de año.</p>

<p>De los fondos metropolitanos adquiridos en años pasados, el mecanismo de organización entre los estados de Coahuila y Durango ha sido dividir el recurso en partes iguales, por el contrario, se busca que los próximos fondos aprobados sean otorgados a través de proyectos de impacto metropolitano.</p>

<p>Hasta el momento, en la Zona Metropolitana de La Laguna, tal como se menciona en el Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano 2040, es importante optar por una gobernanza con Marco Jurídico Metropolitanos, en los que se proponen organismos públicos metropolitanos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Gestión y Cambios de Usos de Suelo en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/gestion-y-cambios-de-uso-de-suelo-en-torreon-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-gestion-y-cambios-de-uso-de-suelo-en-torreon-oct2019</guid>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/gestion-y-cambios-de-uso-de-suelo-en-torreon-oct2019/imagen.png"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Por uso de suelo se entiende a la gestión y modificación de las actividades que se realizan en un predio o terreno que es parte del territorio de una administración política, ligado a este se encuentra la planeación urbana que permite regular los usos de suelo de los predios a partir de restricciones y reglamentos que ayudan a controlar, ordenar y dirigir el desarrollo urbano de una ciudad.</p>

<p>Esta regulación viene estipulada desde la Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano  y no se limita únicamente a controlar el uso de suelo sino también a guiar para favorecer el futuro desarrollo de un municipio y tal como se menciona en la Ley corresponde a los municipios formular, aprobar y administrar la Zonificación de los Centros de Población ubicados en su territorio.</p>

<p>Para ello existen las dependencias como la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo del municipio de Torreón, y el órgano técnico, consultivo y auxiliar del Ayuntamiento para el cumplimiento de las funciones en materia de planeación urbana, el Instituto Municipal de Planeación Urbana y Competitividad (IMPLAN).</p>

<p>Ambos que se apoyan en  el Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio de Torreón, 2014 y el Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón para la planeación urbana y en específico gestionar el uso de suelo y los cambios que la ciudadanía solicita para hacer uso de su predio en un giro distinto al destinado por el Plan y Reglamento antes mencionados.</p>

<p>De acuerdo a la Ley, en los planes o programas municipales de Desarrollo Urbano, la Zonificación Secundaria se establecerá y determinará la compatibilidad de Usos de Suelo y sus actividades, de esta manera la zonificación considera áreas Habitacional, Comercio, Industria, Equipamiento y Uso Mixto.</p>

<p>Los distintos usos de suelo cuentan con una clave específica y cada predio tiene asignado un uso de suelo en el cuál el Reglamento marca los usos o giros permitidos y condicionados y prohibidos para cada tipo de uso de suelo, es así que existen usos de suelo como Vivienda de Densidad Baja (H1), Vivienda de Densidad Media (H4), Vivienda de Densidad Media Alta (H5), Vivienda de Densidad Alta (H6), Centro Urbano (CU), Subcentro Urbano (SCU) y Corredores urbanos, habitacional, comercio y Servicios (CU1.1 y CU1.2), entre otros.</p>

<p>El crecimiento de la ciudad ha permitido que nuevos asentamientos se desarrollen en la periferia y a su vez requieran del equipamiento necesario para las mismas, por lo que los planes de Desarrollo Urbano las contemplan, así como las necesidades que éstas presenten, sin embargo, aún con estas acciones se da pie a una dinámica en la que los usos de suelo se adaptan y/o modifican para satisfacer las necesidades de servicios para la población que las habita.</p>

<p>El Reglamento estipula en su Artículo 61 que: El Uso de Suelo solo podrá ser modificado de acuerdo con los cambios que se incorporen a los planes y programas de desarrollo urbano, previa aprobación correspondiente siguiendo los procedimientos indicados en la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, la particular del Estado, el Código Municipal y la Ley de Asentamientos Humanos y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza.</p>

<p>Durante el 2019 el IMPLAN ha realizado 17 solicitudes en cuestión de cambios de uso de suelo, estas solicitudes son revisadas tanto por la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo del municipio de Torreón y el IMPLAN, entre cuyas facultades se encuentra el emitir un dictamen para aprobar o no sobre cualquier modificación propuesta por algún particular, llevando a cabo una revisión del caso en particular e integrando un expediente para ser considerado en la siguiente revisión del plan o programa de desarrollo urbano municipal.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<p>Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón
Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón publicado en el Periódico Oficial de Coahuila el 14 de febrero del 2014
http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/plan-director-desarrollo-urbano.html
https://www.abogado.com/recursos/propiedades-inmobiliarias/tipos-de-regulaciones-del-uso-del-suelo.html</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Patrimonio e Identidad: El Caso del Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-caso-del-centro-historico-de-torreon-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-caso-del-centro-historico-de-torreon-oct2019</guid>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-caso-del-centro-historico-de-torreon-oct2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Es importante profundizar en la sostenibilidad como modelo de desarrollo, donde las variables de mercado, recursos naturales e identidad se entremezclan en un triángulo que debe interactuar en equilibrio para el desarrollo sostenible. Los conjunto históricos como recurso social y cultural, determinan en buena medida el fortalecimiento de Ia identidad local, por lo que juegan una pieza clave dentro del desarrollo de una comunidad. Un ejemplo de conjunto histórico son los Centros Históricos (CH).</p>

<p>De acuerdo al Dr. Cortés Rocha, Catedrático del Posgrado de Urbanismo en la UNAM, los centros históricos son expresiones con características únicas que los hacen ejemplos culturales fundamentales en la configuración de la identidad de su pueblo, son áreas urbanas que conservan un patrimonio urbano arquitectónico, el cual constituye un testimonio cultural de épocas anteriores y para determinar su declaratoria se establecen 6 criterios:</p>

<p></br></p>

<ol>
<li><p>Representar una obra maestra del genio creativo.</p></li>
<li><p>Atestiguar un intercambio de valores humanos considerable, durante un periodo concreto o en un área cultural, la planificación urbana o la creación de paisajes.</p></li>
<li><p>Aportar un testimonio único, o al menos excepcional, sobre una tradición cultural o una civilización viva o desaparecida.</p></li>
<li><p>Ser un ejemplo sobresaliente de un tipo de construcción, de conjunto arquitectónico o tecnológico, o de paisaje que ilustre uno o varios periodos significativos de la historia humana.</p></li>
<li><p>Ser un ejemplo destacado de formas tradicionales de asentamiento humano, representativas de una cultura (o de varias) o de interacción del hombre con el medio.</p></li>
<li><p>Estar directa o materialmente asociado con acontecimientos o tradiciones vivas, ideas, creencias u obras artísticas y literarias que tengan una importancia universal excepcional.</p></li>
</ol>

<p><strong>El CH de Torreón</strong>, decretado en 1995, se extiende desde Muzquiz y Torreón Viejo desde el Poniente, siguiendo por el sur el Bulevar Revolución hasta la Donato Guerra, después Abasolo y Calzada Colón por el Oriente y cierra al Norte en el Bulevar Constitución. Cuenta con 241 manzanas con 144 inmuebles catalogados los cuales albergan una mezcla variable de estilos arquitectónicos, desde el vernáculo, neoclásico, racionalista, ecléctico, modernista entre otros. 32 inmuebles catalogados tanto por el Instituto Nacional de Antropología e Historia (INAH) como por Bellas Artes (INBA), 44 en el listado del INAH y 68 más en el catálogo del INBA. Del catálogo del INAH, 23 fueron destruidos.</p>

<p></br></p>

<p><a title="ir a Patrimonio Arquitectónico" href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/patrimonio-arquitectonico.html"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-caso-del-centro-historico-de-torreon-oct2019/img01.jpg" align="center" alt="Patrimonio Histórico"></a></p>

<p></br></p>

<p>El cronista Dr. Corona Páez hace referencia a la experiencia del historiador Italo-mexicano Adolfo Dollero, quien en 1910 visitó con sus amigos Vaucresson y Bonetti, uno de los patrimonios del CH:</p>

<p>“Nos alojamos en el Hotel Salvador… Nos parecía que nos habíamos transportado a Nueva York o a Chicago”.</p>

<p>“Tan pronto como acabamos nuestra comida luculiana, dimos una vuelta por la ciudad, en la cual hay muchos edificios bonitos…”.</p>

<p>Este conjunto histórico se encuentra en un proceso de despoblamiento, entre 1990 y 2000 hubo una pérdida neta de 5,729 habitantes; Para el 2010 vivían en el CH 9,974 habitantes, apenas el 1.63% de la población total, esto lleva a espacios parcialmente utilizados durante el día y desolados en las noches influyendo en la percepción de inseguridad y contribuyendo al despoblamiento, deterioro del entorno urbano, todo en un constante circulo vicioso.</p>

<p>Reflexionar sobre la conservación del CH exige un grado de comprensión del problema a diferentes escalas, Desde la escala urbana se entiende que los procesos de urbanización no ayudan a que los centros históricos puedan re-activarse, perjudicando la actividad. Hoy toca buscar estrategias que reinventen la función urbana del CH.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Novena Sesión de Consejo Implan. Presentan Resultados del Conversatorio y del Concurso “Manos a la Cebra”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-26-novena-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 26 de septiembre de 2019</p>

<p>Dentro de la Novena Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentaron los resultados que arrojó el Conversatorio entre Rectores, IMPLAN y Empresarios, mismo que fue organizado entre este Instituto y la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG).</p>

<p>Dicho ejercicio, pretende culminar en un plan de acción entre las empresas y universidades locales con el fin de unir esfuerzos en pro de la retención y potencialización del talento regional.</p>

<p>Algunos de los resultados que se encontraron fue la falta de confianza hacia la calidad de la educación, y las capacidades de los estudiantes y egresados es una de las principales preocupaciones de los empresarios en La Laguna. Sin embargo, esta desconfianza proviene principalmente del desconocimiento de las empresas acerca de los planes de estudio vigentes en las universidades de la región y las habilidades desarrolladas en sus alumnos.</p>

<p>Por parte de las universidades, se percibe falta de compromiso de la mayoría de los  empresarios durante el proceso de vinculación, pues a pesar de contar con áreas dedicadas precisamente a ello, en la mayoría de los casos el contenido de las prácticas y estadías tiene poca relevancia en el desarrollo profesional de los alumnos. El seguimiento y retroalimentación son prácticamente nulos, obstaculizando la mejora continua de los procesos. Finalmente, la retribución o apoyo económico para los alumnos practicantes es otro de los problemas identificados, ya que ninguna de las partes absorbe los costos de los estudiantes.</p>

<p>Asimismo, se presentaron las conclusiones del Primer Concurso Regional de Diseño y Ejecución llamado “Manos a la Cebra”, el cual estuvo coordinado por la Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana, la Dirección de Movilidad no Motorizada, el Sistema Integral de Mantenimiento Vial (SIMV), el Instituto Municipal de Cultura y Educación (IMCE), la Dirección de la Juventud de Torreón y el IMPLAN.</p>

<p>La actividad se llevó a cabo este domingo 22 de septiembre, misma que tuvo como objetivo principal promover de forma activa y creativa la cultura vial y la participación ciudadana.</p>

<p>Para ello, se convocó a mujeres y hombres estudiantes, artistas laguneros y ciudadanía en general, para resaltar la importancia de los derechos del peatón y su seguridad al caminar por las calles de Torreón.</p>

<p>Se dio a conocer que actualmente se realizan 1,818,954 traslados diarios en La Laguna, considerando movilidad de personas y bienes, siendo los siniestros de tráfico la principal causa de muerte en jóvenes de 15 a 25 años.</p>

<p>Los cruces que se eligieron para intervenir con los diseños fueron:</p>

<ol>
<li>Hidalgo y Zaragoza</li>
<li>Matamoros y Valdez Carrillo</li>
<li>Juárez y Rodríguez</li>
<li>Abasolo y Acuña</li>
<li>Matamoros y Acuña</li>
<li>Juárez y Blanco</li>
<li>Presidente Carranza y Falcón</li>
<li>Idelfonso Fuentes y Allende</li>
<li>Juárez y Galeana</li>
<li>Juárez y Colón</li>
</ol>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 1"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 2"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 3"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima04.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 4"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima05.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 5"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima06.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 6"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima07.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 7"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Consejo Visión Metrópoli presenta Seminario de Identidad Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-seminario-identidad-lagunera.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-26-seminario-identidad-lagunera</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-seminario-identidad-lagunera/ima01.jpg" alt="Seminario Identidad Lagunera"></center></p>

<p>El Consejo Visión Metrópoli perteneciente al Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN); integrado por jóvenes universitarios, activistas y funcionarios; presentó el 1er. Seminario de Identidad Lagunera. Este proyecto pretende explorar elementos de la región que construyen y enaltecen la identidad de los que vivimos en la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p>Dicho ejercicio se realizará durante 7 sesiones en diferentes locaciones ubicadas en los municipios Torreón, Gómez Palacio, Matamoros y Lerdo; donde los participantes tendrán la oportunidad de explorar los temas de Historia, Arte, Arquitectura, Urbanismo, Deporte, Música y Letras, y Gastronomía.</p>

<p>Estas temáticas estarán guiadas por exponentes que trabajan activamente en el legado de la región. La idea es invitar a la reflexión sobre las experiencias y sentimientos que las y los laguneros compartimos.</p>

<p>Las sesiones se impartirán los días sábado durante dos meses, para finalizar el 30 de noviembre. En esta última, se hará entrega de una constancia de asistencia con valor curricular.</p>

<p>La convocatoria está abierta a la ciudadanía en general, tiene cupo limitado y no tiene costo. Para inscribirse, es necesario llenar un formulario el cual se puede consultar en la página oficial del IMPLAN, así como en sus redes sociales y las del Consejo Visión Metrópoli.</p>

<p>Los principales aliados en la realización del Seminario son: el Instituto Municipal de Cultura y Educación (IMCE), la Dirección de Atención a la Juventud, la Universidad La Salle Laguna (ULSA), Biodiversa, el Planetarium y la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG).
</br></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
