<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 25 Jun 2018 14:27:19 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fortalezas y oportunidades tras imposición arancelaria</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/fortalezas-y-oportunidades-tras-imposicion-arancelaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-fortalezas-y-oportunidades-tras-imposicion-arancelaria</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/fortalezas-y-oportunidades-tras-imposicion-arancelaria/imagen.jpg"><br>

<p>De acuerdo con el último dato del Sistema de Administración Tributaria (SAT), <strong>Torreón registró exportaciones por $6,131 mdd, así como importaciones por $1,659 mdd</strong>, resultando en un <strong>superávit de casi el 60% de su  comercio exterior</strong>; este factor, entre otros, disminuye el menoscabo por las nuevas barreras arancelarias en el municipio.</p>

<p>El <strong>efecto más inmediato</strong> que se hizo notar <strong>tras la noticia de un arancel del 25% al acero y del 10% al aluminio en exportaciones mexicanas, fue la caída de 0.32% de los precios de la Bolsa Mexicana de Valores.</strong></p>

<p>Más aún, <strong>a nivel macroeconómico, la moneda se depreció superando los 20 pesos el dólar</strong>, y por ésta alza ahora el mercado espera, con una probabilidad del 99.5% que Banxico aumente la tasa de interés, de acuerdo con Bloomberg. Como consecuencia del aumento en el tipo de cambio se espera que se genere inflación; y con el cambio de tasa de interés se tendrán créditos más caros.</p>

<p>Esto es por lo que se refiere a las consecuencias macroeconómicas; pero lo que debe de llamar más el interés son las consecuencias a nivel de la producción, pues es esta la base de la economía.</p>

<p>En un primer nivel, las empresas afectadas como son las dedicadas a las industrias metálicas básicas y a la fabricación de productos metálicos, disminuirán sus ganancias tanto por la baja en ventas en el extranjero como por la disminución del precio, lo que generará desempleo. De acuerdo al SAT, los productos afectados conforman aproximadamente el 0.10% de las exportaciones totales de La Laguna, tan sólo Torreón tiene más de 500 empresas dedicadas a la industria metálica básica y a la fabricación de productos metálicos (INEGI).</p>

<p>Tras dicha imposición hubo una baja en los precios del acero y el aluminio vendido en México. Esto debido a que, para compensar la baja en ventas en el país vecino, los exportadores redirigieron una parte de su oferta al mercado nacional; de manera semejante los precios de nuestros productos disminuirán en países diferentes a EUA, lo que incentivará la recuperación de las ventas.</p>

<p>En un segundo nivel, se encarecerán los productos que importamos de EUA que contengan acero o aluminio, que principalmente es la maquinaria (incluyendo los electrodomésticos), seguido por el transporte y sus piezas, y finalmente, productos metálicos, que suelen ser usados para la construcción y la fabricación de maquinaria y transporte. En 2014 aproximadamente el 31% de las importaciones de La Laguna eran precisamente de estos productos (SAT), y para 2016 casi el 50% de las importaciones de México eran procedentes de EUA, según el Observatorio de Complejidad Económica.</p>

<p>Otra rama afectada indirectamente es la minería de hierro y bauxita (aluminio), pues al ser menores las ganancias de las empresas que compran los recursos extraídos, éstas podrían poner presión a la baja en el precio de estos minerales. Sin embargo, cabe destacar, que estas no son actividades que se realicen en Torreón, en La Laguna o en Coahuila, según el último Censo Económico del INEGI de 2014.</p>

<h2>Oportunidades para México y La Laguna</h2>

<p>Por otro lado, el encarecimiento de los productos estadounidenses nos beneficiará potencialmente debido a que los productos nacionales, homólogos a los importados, se volverán más atractivos en precio. Esto incentiva la creación de valor, el transitar de la producción de insumos a la producción de tecnología. Especialmente es una oportunidad para la Laguna cuyo PIB está compuesto en un 10.23% por la fabricación de maquinaria y electrónicos, que además emplea casi al 3% de la población ocupada.</p>

<p>En cuanto a las contramedidas arancelarias impuestas por México a EUA, nos afectará de manera inversa; pero sobre los siguientes productos: piernas y paletas de cerdo, varios tipos de queso, manzanas, jamones, papas, arándanos, varios productos de acero y aluminio, bombas de aire, barcos de motor, varios muebles, y aparatos de alumbrado.</br></br></p>

<p><strong>Estos productos ahora se quedarán en EUA, lo que causará que suban de precio en México, y restándonos rentabilidad; pero hay tres variantes que nos benefician:</strong></br></br></p>

<ol>
<li><p>Los productos importados de EUA no suelen ser importados por baratos, lo que los hace más fácilmente reemplazables.</br></br></p></li>
<li><p>Ante el temor causado por el riesgo del TLCAN, ha aumentado la diversificación de proveedores.</br></br></p></li>
<li><p>La disminución del acero y aluminio importados se podría compensar en parte por el exceso de cantidad ofertada, consecuencia de los aranceles impuestos por EUA.</br></br></p></li>
</ol>

<p>Con la llegada de las imposiciones arancelarias, EUA pierde un poco de la atracción que había adquirido entre los inversionistas por la reciente Reforma Fiscal; y a pesar de las afectaciones causadas a nuestro país, Trump ha dejado a La Laguna y a México en la posibilidad de fortalecer su economía y desarrollar su industria tecnológica.</p>

<p>Las empresas ahora deberán procurar comprar acero y aluminio mexicano, y optar por la tecnología producida en nuestro país; si no es por apoyar la propia economía, porque serán mucho más baratos que los que actualmente importamos de Estados Unidos.</p>

<h2>Productos importados de Estados Unidos</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/fortalezas-y-oportunidades-tras-imposicion-arancelaria/articulos-importados.png" alt="Productos importados de Estados Unidos"></p>

<p><a href="https://atlas.media.mit.edu/en/visualize/tree_map/hs92/import/mex/usa/show/2016/">Fuente: Observatorio de Complejidad Económica</a></p>

<h2>Participación de subsectores afectados en el PIB y ocupación de La Laguna</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/fortalezas-y-oportunidades-tras-imposicion-arancelaria/subsectores.png" alt="Participación de subsectores afectados en el PIB y ocupación de La Laguna"></p>

<p>Fuente: INEGI. Censos económicos 2014.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El desarrollo de La Laguna a través de la Plata</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-desarrollo-de-la-laguna-a-traves-de-la-plata.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-desarrollo-de-la-laguna-a-traves-de-la-plata</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Jun 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-desarrollo-de-la-laguna-a-traves-de-la-plata/imagen.jpg"><br>

<p>Una noticia relevante es el hecho de que <strong>la plata mexicana tuvo un mejor estándar de calidad y pureza en 2017</strong>. Otros indicadores interesantes de acuerdo con el informe presentado en abril de este año, del Instituto Mundial de la Plata, resaltan el crecimiento del 5% que se tuvo en la producción respecto a 2016, lo que equivale a 10.1 millones de onzas.</p>

<p><strong>Nuestro país no sólo tiene presencia como el mayor productor de plata a nivel mundial, sino que también destaca por ser sede de la empresa productora de plata más grande en el mundo: Fresnillo Plc.</strong> Las cifras que hacen a Fresnillo estar en la cima de esta posición, son los 54.2 millones de onzas producidas en 2017,  un crecimiento de casi un 20% en su producción en comparación con 2016. El crecimiento que proyecta Fresnillo para 2018 se mantiene en 20%, a pesar de que se espera una mayor demanda mundial de acuerdo con Johann Wiebe, autor principal del informe.</p>

<p>Con la finalidad de capitalizar las ventajas de La Laguna en torno al metal y concretar sus acciones encaminadas al desarrollo de un Centro de Diseño y Producción de Joyería de Plata; <strong>la Asociación de Plata en La Laguna A.C., es el manifiesto de un grupo de diseñadores, joyeros y personas interesadas en promover la plata.</strong> Constituida en abril de este año, la Asociación, pretende ser un organismo que le dé músculo, fortaleza al gremio para tener buenas oportunidades de negocio, relaciones, abrir mercado, capacitación, presencia y generar una cultura de diseño; comentó Alejandro Fernández, asociado.</p>

<p>El primer objetivo a cumplir es atraer asociados: llamar a las marcas joyeras, a los individuos relacionados con el diseño en plata, comercializadores de insumos, estudiantes; incluso, si estos no se ubican u operan en la región. La participación en una venta interna en Peñoles y TlaquepArte en mayo pasado, les ha ayudado a integrar 12 marcas.
Pero ¿Por qué crear un Centro de Producción y Joyería de Plata?, ¿En qué se sustenta?.</p>

<p>Actualmente existe un estudio que concluye al “Centro de Producción y Joyería de Plata” como un proyecto para detonar la economía regional. El documento presentado en 2012, promovido por el municipio de Torreón y la empresa Peñoles; elaborado por el Dr. Agustín González; sopesa la importancia de la ubicación geográfica de la región, la demanda que tenemos de manufactura en Taxco y Guadalajara, sus diseñadores y la refinación local de la plata; como elementos de gran valor para sustentar este proyecto. Dicho estudio también incluye la evaluación financiera.</p>

<h3>Diseñadores vs. Joyeros</h3>

<p>Para llegar a ser un “Centro de Producción y Joyería de Plata”, otra de las necesidades es la creación de una base sólida de joyeros que permita ser un soporte para impulsarla y destacar a La Laguna como un centro de diseño; pues a diferencia de otras zonas plateras de la República como Taxco, Guerrero; “aquí empezamos a crear diseñadores… se formaron primero las cabezas y ahora estamos por estructurar las manos”, comenta Eduardo Benítez, asociado.  No basta con que el diseñador llegue a una tienda, muestre su pieza, guste y le encarguen 100: ¿Quién me las va a hacer?, dice Alejandro Fernández, también miembro de la asociación.</p>

<p><strong>En México no existe una escuela formal para joyeros a nivel licenciatura. Existen maestrías, diplomados y especialidades dentro de las carreras</strong>. Actualmente, la Universidad La Salle Laguna está buscando abrir una maestría. Hay un rompimiento entre producción y diseñador. “Viene otro tipo de planes de estudio” comentan los miembros de la asociación, la necesidad de la región es capacitar mano de obra a nivel de habilidad técnica orfebre y platero.</p>

<p>¿Y quiénes son los clientes de estos estudios técnicos? En primera instancia los diseñadores, pero además hace tiempo se propuso al Centro Cultural La Jabonera e incluso a la Universidad La Salle dentro de sus programas sociales, capacitación en apoyo a las comunidades, pero es un plan que no se concretó.</p>

<p>Por último, esta asociación buscará trabajar con el “Consejo Regulador de la Plata”, proyecto asesorado por el IMPLAN en sus inicios, cuyo objetivo es apoyar la calidad de los trabajos en joyería y construir una denominación de origen. Se espera que este organismo se constituya próximamente como Asociación Civil. Dentro de sus facultades,  estará el certificar a las empresas como fe de la calidad y confianza del trabajo de los joyeros y diseñadores de La Laguna.</p>

<h2>Relaciones Estratégicas, Asociación de Plata en La Laguna A.</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-desarrollo-de-la-laguna-a-traves-de-la-plata/grafica.png" alt="Gráfica Plata"></p>

<p>Fuente: Asociación de Plata en La Laguna A.C.</p>

<h2>TABLA:</h2>

<p><strong>La Laguna en el escenario de la plata</strong></p>

<p>El 17.57% de las exportaciones de Torreón provienen de la Plata (incluida la plata dorada y la platinada), en bruto, semilabrada o en polvo para 2014, según el Servicio de Administración Tributaria (SAT).</p>

<p>Actualmente existen 4 escuelas de joyería de Plata en La Laguna que ofrecen diplomados y especialidades
Con 155 egresados desde el 2009 a la fecha.</p>

<p>17 alumnos próximos a graduarse.</p>

<p>Existen 22 empresas plateras registradas como marca en La Laguna.</p>

<p>Una de las ventajas es que existe venta al menudeo de plata refinada ley 999.</p>

<p>Fuentes: SAT 2014, Asociación de Plata en La Laguna A.C. y Direcciones de las Escuelas y Diplomados de Plata de la UIA Torreón, ULSA Laguna, ITESM Campus Laguna y Academia de Diseño y Arte en Joyería.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Beneficio de los parquímetros como política de estacionamiento</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficio-de-los-parquimetros.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-beneficio-de-los-parquimetros</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficio-de-los-parquimetros/imagen.jpg"><br>

<p>Los <strong>problemas que el tráfico vehicular genera</strong> en las ciudades mexicanas, son ya conocidos: gran <strong>inversión de tiempo tras efectuar un recorrido, aumento de la contaminación
 atmosférica y acústica, empobrecimiento del paisaje urbano, así como un deterioro paulatino de la calidad de vida, dificultando el desarrollo y sostenibilidad de la ciudad.</strong></p>

<p>Actualmente <strong>en México, no existen políticas públicas que restrinjan o desincentiven el uso del vehículo privado</strong>; la construcción y el aumento de la infraestructura vial no aportan a la solución, por el contrario, agravan la problemática tras generar más oferta para la circulación de vehículos. Se deben buscar otras alternativas para promover el uso de transporte no motorizado y/o público.</p>

<p><strong>Una solución radica en la gestión de demanda de los viajes en vehículos privados</strong>, donde el Instituto de Políticas para el Transporte y Desarrollo (ITDP) señala algunas estrategias principales:
</br>
</br>
* <strong>Establecimiento de tarificación vial</strong>, es decir, un cobro automatizado para acceder a ciertas zonas urbanas concéntricas.
</br>
</br>
* <strong>Reducción paulatina del par vial</strong>, reemplazando carriles por ciclovías, andadores peatonales, o vías exclusivas para transporte público o automóviles de uso compartido.
</br>
</br>
* <strong>Políticas de estacionamiento</strong>, donde existe una táctica para el uso eficiente del espacio, por medio de un mecanismo de cobro: el parquímetro.
</br>
</br>
<strong>Una zona de parquímetros</strong>, de acuerdo con este instituto, <strong>implica una baja inversión en tecnología simple y probada</strong>, que adicionalmente <strong>puede generar un ingreso económico para el mejoramiento de la zona en donde se implementa la estrategia</strong>.</p>

<p>La <strong>ausencia de parquímetros propicia una baja disponibilidad de estacionamientos</strong>, otorgando pocos lugares libres, ya que, tras ser gratuito, los automóviles se quedan varados por largos periodos de tiempo; provocando un aumento en la congestión vial, puesto que existen pocos lugares, y se baja la velocidad en búsqueda de uno.</p>

<p>Ocasiona entorpecimiento de movilidad, estacionarse en lugares no aptos, como banquetas y doble fila; un incremento en los niveles de contaminación, emisiones de gases y toques de claxon; así como una apropiación indebida del espacio público, dando lugar a franeleros que apartan posibles lugares de estacionamiento. Por esto se recomienda la implementación de parquímetros al menos en las zonas más caóticas y céntricas de una ciudad.</p>

<p>Si bien una zona de parquímetros implica un cobro por el uso de espacio público, su objetivo no debe ser sólo la obtención de un recurso económico. Es una consecuencia derivada, pero también lo es la optimización de los cajones, el fomento de la rotación de vehículos, así como la intensificación del uso del transporte público en zonas céntricas.</p>

<h3>SITUACIÓN EN LA LAGUNA</h3>

<p>Actualmente en Torreón, la zona de parquímetros en el centro de la ciudad, es una realidad; sin embargo, <strong>según el Plan Integral de Movilidad Urbana Sustentable de la Laguna (PIMUS)</strong>, existe una sobreoferta de cajones, además, su nivel de ocupación es del 60%, cuando lo ideal sería que fuera del 85% en la hora máxima de demanda, lo que da paso a una reevaluación de su gestión y regulación.</p>

<p>Sin embargo, no es la única ciudad de la Zona Metropolitana de la Laguna (ZML) con este problema.</p>

<p>La tabla muestra un análisis comparativo de la rotación y duración promedio (desde las 8 am hasta las 4 pm) de automóviles en los centros urbanos de la ZML. Con base en este análisis, se deduce que Lerdo es el municipio que tiene una gestión de estacionamiento más efectiva, y no es ninguna coincidencia que éste sea el que cuente con la tarifa más alta.</p>

<p>El <strong>PIMUS sugiere dos soluciones para Torreón; la primera, una reorganización de los cajones en batería, para cambiarlos a cordón y así combatir la sobreoferta, y segundo, un seccionamiento de tres zonas con tres tarifas diferentes para regular la eficiencia del espacio así como su rotación vehicular, en donde las manzanas con mayor ocupación también son las manzanas con tarifa más alta</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficio-de-los-parquimetros/parquimetros-zona-tarifaria-pimus.jpg" alt="Parquímetros Zona Tarifaria"></p>

<p></br>
</br>
Es importante recalcar que estas tarifas deberán ser actualizadas según la tasa de inflación anual del país. Datos del Banco de México indican que la tasa ha oscilado entre un 3 y 5% durante los últimos años, suponiendo que el patrón se mantenga, se podría estimar un aumento de un peso por zona cada dos años.</p>

<p>Es claro que la implementación y mejora de sistemas de cobro no va a resolver todos los problemas de movilidad, pero sí los reduce y hace una diferencia. No basta con la revisión de estos sistemas, es necesario que existan obras o acciones complementarias que mejoren el uso del espacio público; arreglo de rampas y banquetas, relocalización de mobiliario, biciestacionamientos, señalética, paraderos, etc..</p>

<h2>Ocupación vehicular de parquímetros en La Laguna.</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficio-de-los-parquimetros/parquimetros1.png" alt="Tabla1.Beneficio de los parquímetros"></p>

<p>Fuente: PIMUS</p>

<h2>Duración e índice promedio de rotación de cajones de estacionamiento en La Laguna</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficio-de-los-parquimetros/parquimetros2.png" alt="Tabla2.Beneficio de los parquímetros"></p>

<p>Fuente: PIMUS</p>

<p><strong>Referencias:</strong>
Instituto de Políticas para el Transporte y Desarrollo (ITDP).
Plan Integral de Movilidad Urbana Sustentable de la Laguna (PIMUS).</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El crecimiento de la ciudad y su impacto en el transporte público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-crecimiento-de-la-ciudad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-crecimiento-de-la-ciudad</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-crecimiento-de-la-ciudad/imagen.jpg"><br>

<p>El <strong>transporte público es uno de los principales modos de viaje en la ciudad</strong>. Si el transporte cuenta con una buena calidad, eficacia y precio, mayor será el número de personas que lo usen, de no ser el caso, la movilidad de las personas se dificultará ocasionando un gasto elevado dentro de sus ingresos, optando por medios individuales que tienden a inducir más tráfico a la ciudad.</p>

<p><strong>En Torreón</strong> la Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana registra un total de <strong>28 rutas</strong>, que desde 2017, cobran a usuarios en general un precio de $ 11.00 pesos, la tarifa de descuento para usuarios de prepago es de $ 9.60 y una tarifa preferencial para personas de la tercera edad, con discapacidad y estudiantes de $ 7.00.</p>

<p>Uno de los principales factores que inciden en la determinación de estas tarifas son la oferta y demanda que hay del servicio. La demanda se conformará por los pasajeros que usen el sistema mientras que la oferta se verá influenciada por cuestiones como el número de unidades en operación, la velocidad media, pero sobre todo y en relación al crecimiento de la ciudad, los kilómetros improductivos, es decir los kilómetros en donde el transporte público no “subirá” usuarios.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-crecimiento-de-la-ciudad/infografico-transporte-publico.png" alt="Transporte Público 1"></p>

<p>El modelo de crecimiento disperso con el que se ha desarrollado la mancha urbana de Torreón es uno de los motivos por los que existen estos “kilómetros improductivos” que elevan el costo del transporte urbano.</p>

<p>El crecimiento disperso o desordenado se caracteriza por usos de suelo mono-propósito, en donde encontramos zonas que solamente cuentan con vivienda, por ejemplo, además se caracteriza por tener baja densidad, es decir, pocas personas habitando una gran extensión de tierra. Este modelo de crecimiento acarrea problemas como un gran consumo de cantidades de suelo per cápita que genera mayores costos de instalación y mantenimiento de la infraestructura, requiere de una mayor inversión pública en la malla vial, y da lugar a la fragmentación social debido a que se destinan zonas exclusivas para el emplazamiento de vivienda de interés social o para la vivienda residencial.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-crecimiento-de-la-ciudad/infografico-transporte-publico2.png" alt="Transporte Público 2"></p>

<p><strong>Según ONU</strong> – Hábitat, una masa crítica de usuarios es de vital importancia para lograr economías de escala para los servicios de transporte público. <strong>Un servicio básico de autobús necesita una densidad de alrededor de 35 a 40 personas por hectárea, mientras que un servicio de autobús intermedio es viable con una densidad de 50 personas por hectárea. (2014)</strong></p>

<p>En ciudades como Guadalajara donde hay una densidad de 98 hab/ha. (IMEPLAN, 2015) el precio del transporte público es de $9.00, mientras que en Ciudad de México, ONU-Hábitat registra una densidad de población de  162.70 hab/ha, con un costo de transporte en autobús que va de los $ 5.00 a los $ 7.00, dependiendo de la distancia que recorra la ruta.</p>

<p>En Torreón, el Plan Director de Desarrollo Urbano 2014, nos dice que  la densidad es de 40.89 hab/ ha, esto quiere decir que la cantidad de personas que demandan transporte público por kilómetro y las grandes distancias que separan las zonas habitacionales del centro de la ciudad, se convierten en factores importantes que encarecen el costo del transporte urbano.</p>

<p>Si nos trasladamos a Europa podemos encontrar que el desarrollo de ciudades en Suecia, Holanda y Alemania, entre otros, ha sido conducido por “una política urbana apoyada por un sistema de transporte público eficaz que produce no sólo una mejor calidad de vida, cuidado del medio ambiente y crecimiento económico, sino fundamentalmente una sociedad que tiene más oportunidades dentro de su ciudad, en términos de recreación y trabajo, por ejemplo”. (Jans, M. 2009).</p>

<p>En este contexto, es necesario que exista una relación estrecha entra la planeación urbana y la planeación del transporte, que permita una oferta multimodal en la que se privilegien a los medios de transporte más sustentables y la accesibilidad de los habitantes a los diversos puntos de la ciudad.</p>

<h2>Cobertura del Transporte Público en Torreón</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-crecimiento-de-la-ciudad/cobertura-del-transporte-publico-en-torreon.png" alt="Cobertura Transporte Público"></p>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cobertura-transporte.html">VER COBERTURA DEL TRANSPORTE EN SIG IMPLAN</a></p>

<p>.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Análisis de la ocupación y el empleo en el 1er. trimestre de 2018.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018</guid>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018/imagen.jpg"><br>

<p>En la actualización de datos del Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo para el primer trimestre del 2018, el total de la población de 15 años y más asciende a 836,391 para el área metropolitana de Torreón, de la cual el porcentaje de las personas que se consideran económicamente activas es el 62.76%, o 524,957. Esto equivale al 46.87% del total de la población de la ciudad.</p>

<p>De la Población Económicamente Activa (PEA) el 94.76% o 497,453 personas, se manifiesta ocupada. Esta cifra representa una reducción respecto al último trimestre del 2017 en donde era de 95.53% y respecto al año anterior en el 2º trimestre de 95.12%.</p>

<p>De manera análoga, la población desocupada aumentó respecto al trimestre anterior al pasar de 4.47% a 5.24% y 4.88% respecto al 2º trimestre del 2017. En esta categoría, se hace énfasis que la mayor proporción de población desocupada se encuentra en los rangos de edad de 15 a 44 años en hombres, representando un 71% de los hombres que se encuentran bajo esta categoría, mientras que para mujeres esta cifra asciende a 84% para los mismos rangos de edad.</p>

<p>La edad promedio de las personas que se declararon como ocupadas es de 39.6 años con 11 años en promedio de escolaridad, mientras que para el estado de Coahuila es de 39 con 10.4 años.</p>

<p>La población que se manifiesta como ocupada se concentra en un 74.71% como trabajadores subordinados y remunerados, el 18.36% como personas que trabajan por cuenta propia, el 4.78% son empleadores y el 2.14% son personas que trabajan, pero no son remunerados.</p>

<p>Los trabajadores de tiempo completo ganaron en promedio $7,288.32, lo que equivale a $1,822 semanalmente, con una jornada semanal de 41.6 horas. La percepción de ingreso por hora es de $43.8 en general. En el caso de los hombres, esta percepción asciende a $45.1 por hora con un promedio de horas laboradas a la semana de 45, mientras que para el caso de las mujeres es de $42.1, considerando que las horas laborales promedio son de 36.6 semanales.</p>

<p>Esta diferencia en horas de trabajo y salarios se traduce en una brecha salarial promedio de $382.5 a la semana y un cambio en ingresos respecto al trimestre anterior mayor en las mujeres, el cual asciende a $60.28 más, al pasar de $1,480.58 a la semana a $1,540.86. En el caso de los hombres ellos presentan un ingreso promedio semanal de $2029.5, que son $13.05 menos respecto al último trimestre del año anterior en el que ascendió a $2,042.55.</p>

<p>La población que se cataloga ocupada por cuenta propia aumentó respecto al último trimestre al pasar de 17.49% a 18.36% y respecto al último año de 17.10%. En este aspecto cabe destacar que si bien en totales el cambio no es significativo, al hacer la diferenciación entre hombres y mujeres, existe un aumento del 5.6% en cuanto al trimestre anterior por parte de la población masculina y un descenso del 17.95% para el caso de mujeres.</p>

<p>Las personas ocupadas lo hacen en el comercio en un 21.77%, industria manufacturera en un 19.6%, construcción en un 8.36%, restaurante y servicios de alojamiento en un 8.0% y en el gobierno un 3.31%.  Estas cifras reportan un marcado descenso respecto al trimestre anterior, al pasar en el caso del sector secundario, la industria manufacturera muestra un decremento del 18% al pasar de 6,807 personas ocupadas en el último trimestre del 2017 a 5,601 para marzo del 2018.</p>

<p>En el caso del sector terciario, el comercio presenta una variación negativa del 24% de personas ocupadas, lo que significa que 2,878 personas dejaron de laborar en este rubro, mientras que en el caso de servicios profesionales, la variación trimestral asciende a 30% o 1,863 personas.</p>

<p>El 12.33% de las personas ocupadas ganan hasta un salario mínimo, que equivale a 61,360 personas, mientras que 163,412 personas, o el 32% de la población ocupada, gana entre 1 y 2 salarios mínimos. En términos de género, la proporción de mujeres ocupadas que gana hasta 3 salarios mínimos es del 71%, mientras que en el caso de los hombres es del 61%. En el estrato más alto, personas que ganan 5 o más salarios mínimos, el porcentaje de hombres en esta categoría es de 7.60% mientras que el de mujeres es del 4.54%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018/nivel-de-ingreso-1er-trimestre.png" alt="nivel de ingreso 1er trimestre"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018/poblacion-15-años-o-mas.png" alt="población 15 años o más"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Estrategias contra el crecimiento desmedido en las ciudades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades</guid>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades/imagen.jpg"><br>

<p>En las próximas décadas el crecimiento demográfico en México será urbano, actualmente el país cuenta con 384 ciudades y se estima que para el año 2030 sumarán 961, en las que se concentraran 83.2% de la población nacional y en donde muy probablemente, sea la población de escasos recursos la que predominará.</p>

<p>Si no se revierte este patrón territorial expansivo se pueden augurar problemáticas como: incremento de las distancias, tiempos y costos de los trayectos urbanos; aumentando los efectos negativos, costos sociales y se requerirá de mayor inversión para lograr mayor conectividad espacial.</p>

<p>Asimismo, si se continúa con el desarrollo que tiende a impulsar el uso del automóvil se agudizarán los efectos negativos al medio ambiente y la inequidad y desigualdad socio-económica. Otra problemática que puede presentarse es la formación de asentamientos humanos ilegales, informales e irregulares.</p>

<p>La Zona Metropolitana de La Laguna no se excluye de esta problemática ya que se ubica dentro de la categoría de “Grandes Ciudades”, de acuerdo a la clasificación del Sistema Nacional Urbano y la CONAPO. Para 2030, se estima que la población de la ZML llegue a 1, 501,567 habitantes.</p>

<p>En 2010 existían 59 zonas metropolitanas de las que solo la Zona Metropolitana del Valle de México (ZMVM), rebasaba por mucho los 10 millones de habitantes, 10 más se ubicaban en el rango de entre uno y cinco millones de habitantes y en el resto 48, su población oscilaba entre 100 y un millón de habitantes, donde seis metrópolis han rebasado sus límites estatales y siete se reconocen como fronterizas que seguirán concentrando población, al tiempo que nuevas metrópolis se agregarán entre 2010 y 2030.</p>

<p>Como una medida para contener en lo posible los crecimientos desproporcionados y la cantidad de ciudades futuras, la Secretarías de Desarrollo Agrario, Territorial y</p>

<p>Urbano (SEDATU), a través de la Comisión Nacional de Vivienda (CONAVI) propusieron una Política Nacional de Vivienda articulada con las ciudades.</p>

<p>Con el Programa de Acceso al Financiamiento para soluciones Habitacionales que opera la CONAVI se definieron herramientas para contener el desarrollo urbano expansivo y desordenado, como son los Perímetros de Contención Urbana (PCU).</p>

<p>De esta forma se busca crear ciudades más compactas con mayor densidad de población y actividad económica, fomentar la nueva vivienda sustentable desde las dimensiones económica, ecológica y social.</p>

<p>Su objetivo es promover en los desarrolladores la construcción de viviendas mejor ubicadas, cercanas a los centros de empleo, la infraestructura y los servicios, con base en los subsidios.</p>

<p>CLASIFICACIÓN</p>

<p>Los Perímetros de Contención Urbana se clasifican en tres ámbitos o contornos:</p>

<ul>
<li><p>Intraurbano, U1: Son zonas urbanas consolidadas con acceso al empleo, equipamiento y servicios urbanos.</p></li>
<li><p>Primer contorno, U2: zonas en proceso de consolidación con infraestructura y servicios urbanos de agua y drenaje mayor al 75% inmediatas a U1.</p></li>
<li><p>Segundo contorno, U3: zonas contiguas al área urbana, en un cinturón periférico al área urbana, definido de acuerdo al tamaño de la ciudad.</p></li>
</ul>

<p>En la Ciudad de Torreón durante 2017 se ofertaron un total de 2,797 viviendas, de las cuales 364 de ellas se encontraban en el perímetro intraurbano (u1), 1,222 se encontraban en el primer contorno (u2) y 1,167 en el segundo contorno (u3). Asimismo 44 viviendas se ofertaron fuera de los perímetros de contención urbana.</p>

<p>Esto quiere decir que solo 13 por ciento de las viviendas ofertadas fueron dentro del contorno intraurbano, área donde concentra en mayor medida el acceso al empleo, equipamiento y servicios urbanos. La mayor oferta de vivienda, casi 44%, se ubicó en el segundo contorno y un 41% se ofertó en el tercer contorno dentro de zonas contiguas al área urbana.</p>

<p>Los PCU ayudan a que los subsidios que se entregan a la vivienda se apliquen a aquellas que se ubican en zonas dentro de estos, dependiendo del perímetro en que se encuentre la vivienda permiten definir el monto de subsidio que será otorgado para la compra, construcción, ampliación y mejoramiento de vivienda.</p>

<p>La medida permite contar con ciudades compactas, participativas y sostenibles, beneficiando al medio ambiente al frenar el crecimiento de la ciudad, que con su expansión destruyen el ecosistema que hay alrededor.</p>

<p>Los beneficios de las viviendas ubicadas en los polígonos de contención son: fuentes de trabajo, cobertura de transporte público y vialidades principales, equipamiento educativo y espacios de recreación , cobertura de infraestructura y servicios básicos y zonas comerciales.</p>

<p>Al considerar que es en las ciudades donde se concentran las fuerzas productivas, científicas, políticas y culturales del país, al grado de que la prosperidad del país depende de ellas, es fundamental ordenarlas, hacerlas más productivas, competitivas y seguras.</p>

<h2>Recuadro:</h2>

<h3>Proyección del Sistema Urbano Nacional (SUN), 2010-2030 (CONAPO)</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades/datos2.png" alt="estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Cómo manejamos los laguneros?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vialidad-mayo-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-vialidad-mayo-2018</guid>
      <pubDate>Wed, 09 May 2018 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vialidad-mayo-2018/imagen.jpg"><br>

<p>Es en el espacio entre construcciones, aquello que llamamos calle, donde nos relacionamos de primera mano con las personas que conforman la ciudad. Es en donde a través de los espacios públicos que convivimos, aún sin darnos cuenta, con cientos y miles de personas en nuestros caminos día a día. Estos extraños cotidianos junto con nosotros conforman no solo el concepto de sociedad, sino entre sus acciones y relaciones, crean lo que llamamos ciudad.</p>

<p>Las características de diseño de estos espacios se han ido transmutando en sus paradigmas y aplicaciones sobre el urbanismo conforme a los tiempos. Estas necesidades cambian y los modelos de ciudad se establecen, no por ser el mejor, sino por cumplir de mejor manera con las necesidades conformadas al momento de su diseño y concepción.</p>

<p><strong>En nuestra ciudad, el paradigma dominante establece la hegemonía del automóvil como medio de transporte</strong>; hegemonía visible a través de sus amplias calles,  los numerosos puentes peatonales y los escasos caminos y accesos para las personas que eligen ir a pie, y que confirman al automóvil como parte central en el diseño prevaleciente de la ciudad.</p>

<p>Este triunfo del vehículo motorizado conlleva a una serie de problemas y análisis que hacen trascender el tema del urbanismo hacia una esfera más social. Es esto a lo que llamamos cultura vial  y se refiere a las interacciones, ayudadas por el diseño, y no solo se limita a las reglas sino a la manera en cómo todo quien usa las vías se comportan en ellas. De este comportamiento, ya sea a través del carro, bicicleta o a pie, derivan los conflictos que se presentan de manera diaria y se registran como infracciones, accidentes, daños y, en hechos más desafortunados, en muertes.</p>

<p><strong>En el reglamento de Tránsito del Municipio de Torreón se contemplan 189 numerales</strong>, divididos en normas generales de circulación para automóviles, para bicicletas o ciclistas y para motocicletas. De los registros que se han hecho públicos a través del Portal de Datos Abiertos del Municipio, se puede conocer en los primeros meses del 2017 que la mayoría de los numerales por los que se infracciona al conductor son el de manejar sin precaución (7.22%), estacionarse indebidamente (6.61%), conducir sosteniendo celulares o maquillándose (4.42%) y conducir sin cinturón (4.72%).</p>

<p>Existen ciertas multas que rara vez son aplicadas, en especial las relativas a la circulación de ciclistas en dónde la infracción por no respetar el espacio de espera del ciclista y la relativa a no respetar el espacio de 1.5 metros que el automovilista debe acatar.</p>

<p>Si bien las infracciones nos ayudan a entender más el comportamiento de los conductores en sus traslados  y omisiones del reglamento en lo individual, los accidentes nos ayudan a entender más como se dan las consecuencias de este comportamiento con los demás. En el periodo que comprende de enero del 2018 a marzo, el total de los accidentes reportados en el Tribunal de Justicia Municipal para el primer trimestre del 2018 es de 1106 choques, 40 atropellos y 40 volcaduras.</p>

<p>La mayoría de los accidentes registrados ante el TJM son causa de la falta de precaución (60%), seguido de no respetar las señales de alto o cruceros semaforizados (30%). Solo el 8% de los incidentes registrados tienen su motivo como manejar en estado de ebriedad.</p>

<p>De acuerdo a los archivos más detallados de accidentes viales que se encuentran en el portal de datos abiertos del municipio, en el mes de enero y marzo del 2017 se reportaron 805 accidentes viales, con un promedio de 25 mil pesos en daños materiales, de los cuales la mayoría son choques por alcance (20%), por corte de circulación (18%) y por no respetar señalamientos (16%).</p>

<p>SI bien del total de estos accidentes analizados la tasa de mortalidad es relativamente baja, la mayoría son derivados de los choques, 3 decesos, y solo uno por volcaduras. En cuanto a consecuencias de menor gravedad, en el periodo analizado se han registrado 136 personas lesionadas; visto en términos relativos, el 16% de los accidentes resultan con al menos una persona lesionada.</p>

<p>En los choques dónde se involucran otras formas de movilidad, se destaca que 12 accidentes han sido de una bicicleta chocando con un carro, mientras que 15 han sido de un carro impactando una bicicleta. En cuestión de las motocicletas, en 22 casos se ha reportado que impactaron al vehículo mientras que en el sentido inverso se han registrado 62 accidentes. En su gran mayoría estos vehículos son conducidos por particulares, seguido de taxis y finalmente vehículos ilegales.</p>

<p>En el total de los accidentes que se han registrado, con un patrón similar para el 2016, aproximadamente el 60% cuenta con seguro, mientras que en los casos donde se impactan dos o más vehículos, solo en el 35% de los casos ambos involucrados cuentan con seguro.</p>

<p>Es notorio estos patrones se repiten año con año en cuanto al espectro de tiempo del estudio, por lo cual se enfatiza que la cultura vial y en el cuidado que se tiene a la hora de conducir, ya sea un automóvil o una motocicleta, está muy relacionado en el comportamiento individual, la falta de precaución al conducir, y con la falta de respeto a los señalamientos.</p>

<h2>Frase a destacar:</h2>

<p><strong>"Ciudad es ante todo plaza, ágora, discusión, elocuencia. De hecho, no necesita tener casas, la ciudad; las fachadas bastan. Las ciudades clásicas están basadas en un instinto opuesto al doméstico. La gente construye la casa para vivir en ella y la gente funda la ciudad para salir de la casa y encontrarse con otros que también han salido de la suya."</strong>
José Ortega y Gasset</p>

<h2>Anexos:</h2>

<h3>Tabla de contingencia: Tipo de automóvil involucrado en los accidentes.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Tipo vs Tipo</th>
  <th>Autobús de pasajeros</th>
  <th>Particular</th>
  <th>Taxi</th>
  <th>Vehículo Ilegal</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Autobus de pasajeros</td>
  <td>0.12%</td>
  <td>2.36%</td>
  <td>0.12%</td>
  <td>0.00%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Particular</td>
  <td>1.24%</td>
  <td>65.34%</td>
  <td>6.96%</td>
  <td>0.99%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Taxi</td>
  <td>0.25%</td>
  <td>4.10%</td>
  <td>0.12%</td>
  <td>0.12%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Vehículo Ilegal</td>
  <td>0.00%</td>
  <td>2.61%</td>
  <td>0.62%</td>
  <td>0.12%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Gráfica</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vialidad-mayo-2018/vialidad-grafica.png" alt="¿Cómo manejamos los laguneros?"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vialidad-mayo-2018/proporcion-accidentes-vehiculos.png" alt="Proporción accidentes vehículos"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Datos sobre la infancia en la ZML y en Coahuila</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila/imagen.jpg"><br>

<p>Según la UNICEF, la infancia es una etapa de la vida que abarca de los 0 a los 11 años, y que continúa con la adolescencia, que se presenta a partir de los 12 y hasta los 17 años. Por otro lado, instituciones como la CONAPO manejan que de 0 a 14 se trata de población infantil; y la Secretaría del Trabajo toma en cuenta un rango de 5 a 17 años, para categorizar al trabajo infantil.</p>

<p>Si bien no existe consenso sobre las edades específicas de esta etapa, todos coinciden en la importancia que tiene para el desarrollo del ser humano. La UNICEF expone que en los primeros años (0-5), “…se forman las capacidades y condiciones esenciales para la vida, la mayor parte del cerebro y sus conexiones.”; que posteriormente (6-11) se consolidan “…las capacidades físicas e intelectuales, para la socialización con las demás personas, y para formar la identidad y la autoestima.”; y que en la adolescencia “…se define la personalidad, se construye la independencia y se fortalece la autoafirmación.”</p>

<p>Para 2017 el total de niños (0-14) en la ZML fue de 358, 703, lo que corresponde a un 26.7% del total de la población de la región. Este porcentaje concuerda con el de Torreón, que también fue de 26%, en donde se registraron un total de 185, 815 niños. Sin embargo, según la tendencia global, se estima que para 2020 este porcentaje disminuirá a 25.77% en la ZML y a 25.3% en Torreón. (CONAPO).</p>

<h3>Según la Constitución Mexicana, basada en leyes internacionales, los niños mexicanos tienen:</h3>

<ul>
<li>Derecho a la vida, a la supervivencia y al desarrollo</li>
<li>Derecho de prioridad</li>
<li>Derecho a la identidad</li>
<li>Derecho a vivir en familia</li>
<li>Derecho a la igualdad sustantiva</li>
<li>Derecho a no ser discriminado</li>
<li>Derecho a vivir en condiciones de bienestar y a un sano desarrollo integral</li>
<li>Derecho a una vida libre de violencia y a la integridad personal</li>
<li>Derecho a la protección de la salud y a la seguridad social</li>
<li>Derecho a la inclusión de niñas, niños y adolescentes con discapacidad</li>
<li>Derecho a la educación</li>
<li>Derecho al descanso y al esparcimiento</li>
<li>Derecho a la libertad de convicciones éticas, pensamiento, conciencia, religión y cultura</li>
<li>Derecho a la libertad de expresión y de acceso a la información</li>
<li>Derecho de participación</li>
<li>Derecho de asociación y reunión</li>
<li>Derecho a la intimidad</li>
<li>Derecho a la seguridad jurídica y al debido proceso</li>
<li>Derechos de niñas, niños y adolescentes migrantes</li>
<li>Derecho de acceso a las tecnologías de la información y comunicación (CNDH)</li>
</ul>

<p>No obstante, en todo el país, el 8.4% de la población infantil de entre 5-17 años ven diezmados sus derechos puesto que trabajan. Según la Organización Internacional del Trabajo (OIT), el “trabajo infantil” se define como “…todo trabajo que priva a los niños de su niñez, su potencial y su dignidad, y que es perjudicial para su desarrollo físico y psicológico.”</p>

<p>Así pues, la Secretaría del Trabajo tiene dentro de su clasificación de trabajo infantil dos rangos de edad: de 5 a 14 años (trabajo no permitido), y de 15 a 17 años (trabajo permitido siempre y cuando no sea peligroso). En Coahuila hay 718, 449 personas en esos rangos de edad (5-17), en donde el 76% se ubica entre los 5 y los 14 años, y el 24% entre 15 y 17.</p>

<p>En Coahuila, el 6% de la población infantil trabaja; cifra que es menor a la nacional de 8.4%; sin embargo, Durango presenta un porcentaje superior al nacional, puesto que corresponde al 11.39%. Respecto a los ingresos de la población de menores de edad que trabajan, en Coahuila, el 28.14% no recibe ingresos; y en Durango, esta cifra sube al 47.9%. Esto indica que casi la mitad de la población infantil ocupada en Durango no recibe compensación económica.</p>

<p>Por su parte, la mayoría de los niños que trabajan en Coahuila lo hace dentro del sector terciario, contrario a lo que sucede en Durango, donde las cifras entre niños que trabajan en el sector terciario y primario son similares, siendo incluso mayor el porcentaje que se ocupa en el sector primario.</p>

<p>Específicamente, el 61.73% de la población infantil ocupada en Coahuila se emplea en el sector terciario, mientras que, en Durango, este sector emplea al 37.9% de la población infantil. En Coahuila el 26.24% de los niños que trabajan se ocupan en el sector secundario, y en Durango la cifra es del 22.23%. Finalmente, el sector primario ocupa sólo al 9.84% de los niños trabajadores de Coahuila, pero al 38.4% de los niños trabajadores de Durango.</p>

<p>La tasa de ocupación infantil no permitida a nivel nacional es de 7.5; en Coahuila, disminuye a 5.3, y en Durango aumenta a 10.5. La tasa incluye a personas por debajo de la edad mínima permitida (5-14), o a personas de 15 a 17 años que tienen una ocupación peligrosa. Como dato extra, Coahuila es el décimo estado con menor tasa de ocupación infantil no permitida.</p>

<p>En Coahuila, el 30.43% de la población ocupada de entre 5-17 años, tiene menos edad de la permitida para trabajar; en Durango, esta misma cifra aumenta a 39%. La tasa de ocupación infantil por debajo de la edad mínima a nivel nacional es de 3.9; mientras que en Coahuila es menor, con un 2.4, y en Durango mayor, con 5.8. Durango es el quinto estado con mayor ocupación infantil menor a 14 años, lo superan Colima, Zacatecas, Puebla y Nayarit, en dónde éste último tiene una tasa de 8.8.</p>

<p>Que los niños realicen actividades en el hogar o ayuden a su familia en su modo de subsistencia es positivo porque los hace responsables y conscientes; sin embargo, este trabajo no debe de poner en riesgo su salud, imposibilitar su asistencia a la escuela, o impedirles tener tiempo para jugar, puesto que son elementos esenciales para su buen desarrollo.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila/imagen1.jpg" alt="Imagen 1 Infancia"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila/imagen2.jpg" alt="Imagen 2 Infancia"></p>

<p>Fuente: UNICEF, CONAPO, STPS</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
