<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 14:49:05 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Salvavidas para las organizaciones</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salvavidas-para-las-organizaciones-jul-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-salvavidas-para-las-organizaciones-jul-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salvavidas-para-las-organizaciones-jul-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La procuración de fondos se puede entender como el conjunto de herramientas que permiten financiar las actividades de una organización, generalmente, organizaciones no gubernamentales. Para construir una bolsa financiera diversificada es necesaria la participación de actores como personas físicas, personas morales, gobierno, agencias de cooperación internacional, fundaciones y empresas que compartan una causa en común.</p>

<p>Según el Manual del Participante, publicada por la Fundación Zícaro A.C, un sistema eficaz de procuración de fondos de una organización, debe contar con al menos un fondo patrimonial equivalente al 20% de sus recursos para coinvertir en procesos sociales con gobierno, fundaciones y cooperación internacional; mantener una plantilla laboral dedicada exclusivamente a generar recursos económicos y contar con un sistema de monitoreo, evaluación y seguimiento de los resultados.</p>

<p>Entre las fuentes de financiamiento más comunes se reconocen los donativos, que pueden ser desde contribuciones menores a $250.00 de personas, o donativos de empresas, tanto en efectivo como en especie por montos mayores. Una campaña de pequeños donativos requiere un fuerte ejercicio de planeación operativa de la organización, administrativo, rendición de cuentas para que los organismos estén interesados en financiar a las organizaciones, es necesario formalizar las alianzas a través de proyectos previamente establecidos.</p>

<p>Otros mecanismos, utilizados principalmente por organizaciones consolidadas o instituciones públicas, quienes cuentan con un respaldo económico suficiente para solventar los gastos administrativos. Ya que son muy pocas las convocatorias destinadas a cubrir estos rubros.</p>

<p>Las organizaciones que recaudan donativos, deben darse de alta como donatarias autorizadas a través del Sistema de Administración Tributaria (SAT), este organismo autoriza a recibir donativos deducibles, emitiendo constancia de autorización a las organizaciones civiles y fideicomisos que cumplan con el artículo 27 de la Ley del ISR. Cada año, a través del Diario Oficial de la Federación pueden consultarse las organizaciones y los fideicomisos aprobados para el año 2021 en el Anexo 14 de la Resolución Miscelánea Fiscal.</p>

<p>A enero de 2021 se publicó un listado total de 13, 931 donatarias, entre organizaciones civiles y fideicomisos asistenciales, educativos, para la investigación científica o tecnológica; cultural; becante; ecológica; para la reproducción de especies en protección y peligro de extinción; para obras o servicios públicos; propietarios de bibliotecas privadas con acceso al público en general; propietarios de museos privados con acceso al público en general; y de desarrollo social. Así como aquellas autorizadas para recibir donativos del extranjero</p>

<p>A nivel Nacional, las principales actividades o fines autorizados son asistenciales en un 43.7% y para recibir donativos del extranjero en un 31.2% Coahuila y Durango presentan una concentración similar.</p>

<p>En el caso de las instituciones públicas, las oportunidades de financiamiento se concentran en capacitaciones al personal, donaciones en especie, vinculación con empresas privadas y organizaciones civiles, y premios. En el área de procuración de fondos del IMPLAN, se trabaja en la participación de convocatorias que permitan consolidar proyectos en sinergia con otras instituciones públicas, asociaciones civiles y sector privado. Un claro ejemplo de ello es la participación en Multi-City Challenge México 2020, resultante en el proyecto Vive tu Acera, donde participan ciudadanía, colectivos, empresas y gobierno municipal.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Fundación Zícaro, A.C. Financiamiento y procuración de fondos. Manual del participante, 2013. México, D.F  <a href="http://www.zicaro.org/descargas">http://www.zicaro.org/descargas</a></p></li>
<li><p>Directorio donatarias autorizadas 2021 <a href="https://www.sat.gob.mx/consultas/27717/conoce-el-directorio-de-donatarias-autorizadas">https://www.sat.gob.mx/consultas/27717/conoce-el-directorio-de-donatarias-autorizadas</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Viviendas Deshabitadas en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/viviendas-deshabitadas-en-la-comarca-lagunera-jul-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-viviendas-deshabitadas-en-la-comarca-lagunera-jul-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Gilberto Eduardo Ríos Buendía</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/viviendas-deshabitadas-en-la-comarca-lagunera-jul-2021/imagen.jpg"><br>

<p>Actualmente, el tema de las viviendas deshabitadas en la Comarca Lagunera es muy evidente. De acuerdo con las últimas estadísticas del Inventario Nacional de Viviendas 2016 del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), un promedio de 90,300 viviendas en La Laguna está deshabitada, de un total de aproximadamente 410,000 viviendas; contando los nuevos desarrollos inmobiliarios, dando como resultado aproximadamente un 20% del total. La situación se da tanto en las periferias de las ciudades, como en los centros consolidados.</p>

<p>Hablar del tema de las viviendas en la Comarca Lagunera no es sencillo, y ver cómo este se ha desarrollado con el tiempo lo torna aún más complejo. Durante los últimos años, La Laguna ha tenido un crecimiento exponencial en su oferta de vivienda, el reto radica en hacer efectivos los instrumentos de planeación urbana que se tienen en la región, los cuales se alinean con otros instrumentos a nivel estatal y nacional; como es el caso de los lineamientos para que las viviendas cumplan con los estándares mínimos, los cuales son responsabilidad del Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT).</p>

<p>De acuerdo al Atlas del Abandono de Vivienda elaborado en 2015 por el INFONAVIT, las zonas con mayor abandono de viviendas en La Laguna se encuentran al oriente y sur de la ciudad de Torreón, Zona Oriente de la ciudad de Matamoros, y en la Zona Norte de Gómez Palacio y Lerdo, en cada una de estas zonas se tienen identificadas diferentes problemáticas, por ejemplo, al sur de la ciudad de Torreón ciertas situaciones de inseguridad como delitos del fuero común son un factor dominante al momento de abandonar la zona, en cambio, al oriente de la ciudad, la falta de servicios públicos, así como también la falta de rutas de transporte público eficiente, terminan por ser también factores que obligan a los ciudadanos a buscar otra vivienda que de seguridad a sus familias.</p>

<p>Sin embargo, en los centros de las ciudades de la Zona Metropolitana, suceden situaciones muy diferentes, mientras que Gómez Palacio, y Lerdo cuentan con los centros habitados y prácticamente con pocos cambios en cuanto a población y vivienda, en la ciudad de Torreón cada vez la gente opta por abandonar este sector de la ciudad. Y es que de acuerdo con datos del Censo de Población y Vivienda 2020 del INEGI, la Tasa de Crecimiento Anual (TCA) en el Centro Histórico de Torreón es de -0.22% (La tasa es considerada, por ser negativa, como un decrecimiento).</p>

<p>El Derecho a una Vivienda Digna y Segura para los laguneros es un tema por el que se debe de luchar día con día, evitar que se construyan viviendas dónde los riesgos son altos, y no se garantiza una adecuada eficiencia de los servicios públicos, es clave para contribuir a una mejor calidad de vida para los ciudadanos de la Zona Metropolitana de La Laguna. Por ejemplo, en los últimos 10 años la ciudad creció un 10.55% en la periferia, pero sigue existiendo un 14% de suelo interurbano, como vacíos urbanos en la ciudad.</p>

<p>En el caso del centro de la ciudad de Torreón, en los últimos años se han llevado a cabo acciones para promover que los ciudadanos vuelvan de nuevo al centro, mediante urbanismo táctico e infraestructura para movilidad no motorizada, hoy más que nunca, se deben de tomar acciones para revertir el abandono de viviendas en la Comarca Lagunera, donde se trabaje en conjunto con los desarrolladores inmobiliarios, en cuanto a la calidad de las viviendas y la ubicación de los nuevos fraccionamientos.
Además de garantizar que se respeten los actuales planes de Desarrollo Urbano, es en este punto donde la actuación de los municipios de La Laguna, es indispensable, acciones de Política de Vivienda donde convergen la gestión pública local en conjunto con la iniciativa privada local será esencial para hacerle frente a esta problemática en el futuro.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://publicacionesonuhabitat.org/onuhabitatmexico/cpi/Reporte-CPI-2019.pdf">https://publicacionesonuhabitat.org/onuhabitatmexico/cpi/Reporte-CPI-2019.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://publicacionesonuhabitat.org/onuhabitatmexico/cpi/2015/05035_Torre%C3%B3n.pdf">https://publicacionesonuhabitat.org/onuhabitatmexico/cpi/2015/05035_Torre%C3%B3n.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematica-de-la-vivienda-deshabitada-en-la-laguna.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematica-de-la-vivienda-deshabitada-en-la-laguna.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://infonavit.janium.net/janium/Documentos/67994.pdf">https://infonavit.janium.net/janium/Documentos/67994.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://implantepic.gob.mx/librosemanal/CPI-Reporte-Ciudades-Mexico-2016.pdf">https://implantepic.gob.mx/librosemanal/CPI-Reporte-Ciudades-Mexico-2016.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El manejo del agua en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-manejo-del-agua-en-la-comarca-lagunera-jul-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-manejo-del-agua-en-la-comarca-lagunera-jul-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-manejo-del-agua-en-la-comarca-lagunera-jul-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La Comarca Lagunera no fue la excepción ya que su nombre hace referencia a 13 lagunas que se asentaban en esta región, dentro de las cuales destacaba la Laguna de Mayrán, la cual se alimentaba principalmente del agua proveniente del Río Nazas y el Río Aguanaval. La presencia abundante de agua fue el origen y lo que generó el fuerte desarrollo socio-económico de la región. Sin embargo, el crecimiento poblacional, el crecimiento económico y la falta de un manejo integral de este recurso ha generado una problemática entorno a su disponibilidad.</p>

<p>Esta problemática no se presenta únicamente en la Comarca Lagunera, la limitada disponibilidad del agua es un problema a nivel mundial y nacional. En aras de fortalecer y mejorar la administración de este importante recurso, la Comisión Nacional de Agua (CONAGUA), en el año 2016, llevó a cabo la división administrativa de las aguas nacionales. En esta división se llegó a la definición de 757 cuencas hidrológicas, las cuales se agrupan en 37 regiones que finalmente se organizan en 13 regiones hidrológico-administrativas (RHA).</p>

<p>La Comarca Lagunera pertenece a la RHA- Cuencas Centrales del Norte, la cual está conformada a su vez por 12 cuencas. Los escurrimientos de estas cuencas alimentan en total a 65 acuíferos, y con base en datos de CONAGUA, de estos 65 acuíferos 23 se encuentran en estado de sobre explotación, lo que significa que los niveles de extracción sobre pasan los niveles de recarga.</p>

<p>Dentro de estos 23 acuíferos se encuentra el denominado “Principal-Región Lagunera”. El abastecimiento de la Zona Metropolitana proviene principalmente de fuentes subterráneas, en específico de este acuífero. La disponibilidad del acuífero “Principal-Región Lagunera” es de -149.05 hectómetros cúbicos (hm3) ya que sus niveles de extracción (683.15 hm3) son mayores a los de recarga (534.10 hm3).</p>

<h3>La situación de Torreón</h3>

<p>Actualmente en el Registro Público de Derechos de Agua (REPDA) se encuentran un total de 580 concesiones en el municipio de Torreón. De estas 580 concesiones el 52% son para uso público urbano, el 26% son para uso agrícola, el 3% para uso industrial y el resto para otros usos.</p>

<p>A pesar de que la mayor parte de las concesiones son para uso público urbano, en relación al volumen concesionado la mayoría se destina a la actividad agrícola. Con base en datos de 2020, de la REPDA del total de volumen concesionado (211.62 hm3) el 55% del volumen se destina a la agricultura, el 40.5% al uso público urbano, el 4% al uso industrial y el resto a otros usos.</p>

<p>De las concesiones para uso público urbano el 93% representa pozos de SIMAS Torreón, el 3% a pozos de SIMAS Torreón-Matamoros y el resto a privados. El volumen concesionado para uso público urbano es de 85.75 hm3 lo que nos arroja un consumo aproximado por habitante de 321 litros al día, el Manual de Agua Potable, Alcantarillado y Saneamiento de la CONAGUA indica un promedio de consumo estimado por habitante para zonas con clima seco o muy seco de 202 lts/hab/día, lo que indica que en Torreón se consume un 58% por encima de lo que plantea dicho manual. Esto puede ser causa de un uso no racional del recurso hídrico por parte de la población, pero también a la pérdida ocasionada por las condiciones de la red de distribución.</p>

<p>Para garantizar la seguridad hídrica en la Zona Metropolitana de La Laguna, el IMPLAN Torreón trabaja en una estrategia en el Plan Director de Desarrollo Urbano, además debe realizarse un Programa de Manejo Integral del Agua que ofrezca un diagnóstico detallado de la situación actual y sus principales problemáticas, así como de estrategias y proyectos que aseguren el abastecimiento de fuentes alternativas de agua, la recarga de los cuerpos subterráneos y por lo tanto el desarrollo sostenible de la región.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Sistema Nacional de Información del Agua. CONAGUA, 2021</p></li>
<li><p>Estadísticas del Agua en México. CONAGUA, 2018</p></li>
<li><p>Registro Público de Derechos de Agua. CONAGUA, 2021</p></li>
<li><p>Manual de Agua Potable, Alcantarillado y Saneamiento. CONAGUA</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Periodismo a pesar de la COVID-19</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-periodismo-a-pesar-de-la-covid19-jul-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-periodismo-a-pesar-de-la-covid19-jul-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-periodismo-a-pesar-de-la-covid19-jul-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Con la llegada de la enfermedad por el coronavirus del 2019 (COVID-19), se modificaron totalmente la forma de vida, laboral, familiar y profesional de todas las personas, incluyendo a los medios de comunicación, que, como todas las dependencias, instituciones, comercios y ciudadanía en general, tuvieron que adaptarse a la nueva normalidad.
Los medios de comunicación tienen un papel importante al momento de informar sobre la COVID-19, ya que tienen sin duda, la responsabilidad de informar de manera objetiva y clara, sin perder de vista su propia seguridad.</p>

<p>La Organización Mundial de la Salud (OMS) considera que, además de enfrentarse a una pandemia, en el caso de la COVID-19 el mundo se enfrenta también a lo que denomina una “infodemia”, la cual consiste en una cantidad excesiva de información sobre un problema que dificulta encontrar una solución. Durante una emergencia de salud, las infodemias pueden difundir errores, desinformación y rumores. También pueden obstaculizar una respuesta efectiva, así como crear confusión y desconfianza en las personas con respecto a las soluciones o los consejos que se plantean para prevenir la enfermedad.</p>

<p>En un ejercicio para conocer de cerca lo que las y los periodistas han vivido por la pandemia, se realizaron preguntas a representantes de medios de comunicación locales, quienes nos contaron su experiencia a partir del surgimiento de la Covid-19.</p>

<p>“Al inicio, era algo lejano, monitoreábamos en la sección Nacional una enfermedad que provenía de una comunidad en China, luego se cancelaron viajes de los gobiernos estatales de Coahuila y Durango en la promoción e intercambio comercial con dicho país, poco a poco la nota ya era más local y fue creciendo un poco la desesperación, esperar que las autoridades reaccionaran preventivamente, que tomaran experiencias de otros países, al final llegó y fue lo que más temimos, empezar con el conteo de muertes. El virus ya ocupaba la portada en la sección Local y así ha sido desde hace más de un año, y no se limita a la fuente de Salud, sino que todas tienen algún impacto.”</p>

<p><em>Fabiola Pérez-Canedo Herrera, El Siglo de Torreón</em></p>

<p>“Hubo momentos en los que nos pidieron hacer Home Office, pero en mi caso no era quedarse solo en casa, sí era salir a reportear, salir a la calle e ir a algunas ruedas de prensa y sobre todo en temas muy vinculados al seguimiento de la pandemia, en mi caso fue el tema de las acciones que tomaron los organismos empresariales, cómo se vivió la economía, entonces tenía que estar yendo de manera muy directa a los negocios y obviamente tomar el sentir de los empresarios, de la gente y cómo estaba impactando en su vida y en su economía”.</p>

<p><em>Luis Carlos Valdés, Milenio Laguna.</em></p>

<p>“Para mí fue un poco de más trabajo ya que como tenías que guardar la sana distancia, pues no podías traer camarógrafo, así que tuve que empezar hacer mis imágenes con mi celular. Nos fuimos a home office la mayor parte del tiempo. Algunos estaban contentos con el home office, a otros les valía si estaba la pandemia e iba a trabajar de todos modos, algunos más estaban temerosos de contagiarse.”</p>

<p><em>Gema Cardiel, Meganoticias.</em></p>

<p>Al principio había incertidumbre, ya que el COVID-19 trajo también desempleo, cierre de negocios pequeños y reducciones de sueldo (afortunadamente no fue nuestro caso). Pero la administración se esforzó en mantener los ánimos altos, con actividades a distancia, además de que ofrecimos el pago de cursos en línea para los colaboradores que quisieran continuar o comenzar con alguna capacitación como Facebook Blueprint, Google Analytics y otros cursos relacionados con las redes sociales. Los compañeros encontraron la manera de continuar unidos como equipo, con juegos en línea y reuniones virtuales. Algunas actividades fueron difíciles realizar a distancia, por lo cual se presentaron momentos de tensión y estrés, pero con buena organización y comunicación se pudieron resolver.</p>

<p><em>Guillermo Antonio Flores Méndez, A Tiempo.Tv</em></p>

<p>Según el Instituto Nacional de Estadística y Geografía a través del Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE) en Torreón existen alrededor de 80 establecimientos relacionados a medios de comunicación.
Los medios también pueden reducir los rumores y la desinformación, lo que permite que pueda disminuir en el público tanto la ansiedad como los miedos ante una amenaza que nunca antes se ha visto. Los periodistas tienen el poder de contar historias e inspirar a las personas a actuar de manera colectiva. (Covid-19, consejos para informar, 2020)</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://periodistasdeapie.org.mx/2020/11/13/situacion-de-las-y-los-periodistas-frente-al-covid-19/">https://periodistasdeapie.org.mx/2020/11/13/situacion-de-las-y-los-periodistas-frente-al-covid-19/</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.actbistas.org/wp-content/uploads/2020/04/covid-19-periodistas.pdf?fbclid=IwAR2UBP_GgDDpajP8OATu46Ixc1RALzOZEujGhFMG4UqbjoT72ifr4pAMfJY">https://www.actbistas.org/wp-content/uploads/2020/04/covid-19-periodistas.pdf?fbclid=IwAR2UBP_GgDDpajP8OATu46Ixc1RALzOZEujGhFMG4UqbjoT72ifr4pAMfJY</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.vocesdelsurunidas.org/wp-content/uploads/2020/04/Manual-COVID19.pdf?fbclid=IwAR1A7fqZPwL-CFT8R7G_4_gMBNVAFRy2IKfzxhxIcMsdP2LIAhbpJngaItM">http://www.vocesdelsurunidas.org/wp-content/uploads/2020/04/Manual-COVID19.pdf?fbclid=IwAR1A7fqZPwL-CFT8R7G_4_gMBNVAFRy2IKfzxhxIcMsdP2LIAhbpJngaItM</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.inegi.org.mx/app/mapa/denue/">https://www.inegi.org.mx/app/mapa/denue/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Importancia Agrícola y Ganadera de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-agricola-y-ganadera-de-la-laguna-jun-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-importancia-agricola-y-ganadera-de-la-laguna-jun-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 12:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-agricola-y-ganadera-de-la-laguna-jun-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Pueden citarse varias razones para exponer la importancia agrícola y ganadera de La Laguna, desde su relevancia estratégica pasando por el peso histórico del reparto agrario presidencial de Lázaro Cárdenas (Agencias, 2019), la bonanza económica que contribuyó a atraer a decenas de migrantes y, por último, su producción neta en leche de ganado bovino, lo que ha posicionado a la región como uno de los principales generadores de este producto a nivel nacional, sólo por debajo del territorio jalisciense, el mayor motor lechero del país.</p>

<p>Ahora, en lo relativo al sentido estratégico, el Distrito Laguna Coahuila (clasificación administrativa de la Secretaría de Desarrollo Rural a nivel federal) que comprende a Francisco I. Madero, Matamoros, San Pedro, Torreón y Viesca, se ha consolidado como el principal distrito ganadero y agrícola del estado en los últimos años.</p>

<p>El Distrito Laguna Coahuila tuvo un promedio anual de 2011 al 2020 de 58,126.46 toneladas de ganado en pie; 115,274.42 toneladas de ave en pie; 124,440.25 toneladas de carne en canal y 1,361,472.53 (en miles de litros) de leche de ganado bovino y caprino. Ningún distrito en el resto de Coahuila alcanza a disputar la primacía del Distrito Laguna Coahuila en este ámbito (Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera, s.f.).</p>

<p>Si bien a nivel distrital Lagos de Moreno en Jalisco prácticamente duplica lo producido en los distritos de la Laguna de Durango y Coahuila, a nivel municipal nadie alcanza a disputar lo hecho por Gómez Palacio, su promedio anual de leche es de 721,103.89 (en miles de litros). En comparación, el promedio de Torreón es 253,165.90 (en miles de litros), por su parte, Matamoros, que es su competidor más cercano, ostenta una media de 556,028.33 (en miles de litros) (Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera, s.f.).</p>

<p>A diferencia de lo relacionado a la actividad pecuaria, el apartado de agricultura ofrece otra perspectiva. A nivel nacional, los estados con mayores hectáreas (ha) cosechadas en el 2020 fueron Chiapas, Jalisco, Sinaloa, Tamaulipas, Veracruz y Zacatecas, con un promedio de 1,003,509.05 de hectáreas cosechadas, lo que en conjunto representó el 41.20% de las ha cosechadas en todo México. En 2020 Coahuila reportó haber obtenido 163,576.96 ha cosechadas y Durango 689,803.33 ha cosechadas (Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera, s.f.).</p>

<p>A nivel municipal, Torreón posee un promedio anual de 4,353.64 ha cosechadas, con lo que a nivel distrital es el que menos aporta. Los primeros lugares los ocupan San Pedro (25,000.44 ha cosechadas), Matamoros (21,598.61 ha cosechadas) y Lerdo (18,475 ha cosechadas) (Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera, s.f.).</p>

<p>En Torreón, el promedio de la última década permite conocer que el 90% de las hectáreas cosechadas son de tipo forrajero, en el Distrito Laguna Coahuila esta cifra disminuye al 69% y en el Distrito Laguna Durango se sostiene en un 75% (Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera, s.f.).</p>

<p>En conclusión, aun cuando Torreón sigue modificando velozmente su camino hacia una estructura mayormente urbana, mantiene un territorio agrícola y ganadero al norte y noreste, espacio donde existen principalmente cultivos forrajeros, pero donde también hay presencia de maíz grano, melón, nopal, nuez, sandía, etcétera.</p>

<h3>CIFRAS</h3>

<ul>
<li><p>Promedio anual (2011- 2020) de producción ganadera Laguna Coahuila</p>

<ul>
<li>58,126.46 toneladas de ganado en pie</li>
<li>115,274.42 toneladas de ave en pie</li>
<li>124,440.25 toneladas de carne en canal</li>
<li>1,361,472.53 (en miles de litros) leche de ganado bovino y caprino</li>
</ul></li>
<li><p>Promedio anual (2011-2020) de producción lechera (ganado bovino y caprino)</p>

<p>Gómez Palacio: 721,103.89 (en miles de litros)
Torreón: 253,165.90 (en miles de litros)
Matamoros: 556,028.33 (en miles de litros)</p></li>
<li><p>Promedio anual (2011- 2020) de producción agrícola</p>

<p>Torreón: 4,4353.64 hectáreas cosechadas
San Pedro: 25,000.44 hectáreas cosechadas
Matamoros: 21,598.61 hectáreas cosechadas
Lerdo: 18,475 hectáreas cosechadas</p></li>
<li><p>Porcentaje de hectáreas cosechadas de cultivos forrajeros del promedio anual general</p>

<p>Torreón: 90%
Distrito Laguna Coahuila 69%
Distrito Laguna Durango 75%</p></li>
</ul>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Agencias. (06 de octubre de 2019). 1936: Reparto Agrario en La Laguna bajo el gobierno de Lázaro Cárdenas. Obtenido de El Siglo de Torreón: <a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1626815.1936-reparto-agrario-en-la-laguna-bajo-el-gobierno-de-lazaro-cardenas.html">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1626815.1936-reparto-agrario-en-la-laguna-bajo-el-gobierno-de-lazaro-cardenas.html</a></p></li>
<li><p>Alatorre, L. (21 de diciembre de 2017). Develan 'Escudo de Armas' por 112 años de Gómez Palacio. Obtenido de Milenio Laguna: <a href="https://www.milenio.com/estados/develan-escudo-armas-112-anos-gomez-palacio">https://www.milenio.com/estados/develan-escudo-armas-112-anos-gomez-palacio</a></p></li>
<li><p>González Valdez, P. E. (octubre de 22 de 2020). Composición económica de La Laguna a través del tiempo. Obtenido de IMPLAN Torreón: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/composicion-economica-de-la-laguna-oct-2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/composicion-economica-de-la-laguna-oct-2020.html</a></p></li>
<li><p>Guerra, E. (2006). Historia de Torreón Edición del Centenario de Torreón. Torreón: Carmona Impresores.</p></li>
<li><p>Instituto Nacional para el Federalismo y el Desarrollo Municipal. (s.f.). Coahuila de Zaragoza. Obtenido de Enciclopedia de los Municipios y Delegaciones de México: <a href="http://www.inafed.gob.mx/work/enciclopedia/EMM05coahuila/municipios/municipios.html">http://www.inafed.gob.mx/work/enciclopedia/EMM05coahuila/municipios/municipios.html</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional para el Federalismo y el Desarrollo Municipal. (s.f.). Durango. Obtenido de Enciclopedia de los Municipios y Delegaciones de México: <a href="http://www.inafed.gob.mx/work/enciclopedia/EMM10durango/municipios/municipios.html">http://www.inafed.gob.mx/work/enciclopedia/EMM10durango/municipios/municipios.html</a></p></li>
<li><p>Reyes Osorio, S., &amp; Reyes Rives, E. (julio de 2018). La Historia del Crédito Agrícola en México. Obtenido de Centro de Estudios para el Desarrollo Rural Sustentable y la Soberanía Alimentaria: <a href="https://www.inforural.com.mx/wp-content/uploads/2018/10/28La-historia-del-cr%C3%A9dito-agr%C3%ADcola-en-M%C3%A9xico-web.pdf">https://www.inforural.com.mx/wp-content/uploads/2018/10/28La-historia-del-cr%C3%A9dito-agr%C3%ADcola-en-M%C3%A9xico-web.pdf</a></p></li>
<li><p>Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera. (s.f.). Anuario Estadístico de la Producción Agrícola. Obtenido de Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera: <a href="https://nube.siap.gob.mx/cierreagricola/">https://nube.siap.gob.mx/cierreagricola/</a></p></li>
<li><p>Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera. (s.f.). Anuario Estadístico de la Producción Ganadera. Obtenido de Sistema de Información Agroalmientaria y Pesquera: <a href="https://nube.siap.gob.mx/cierre_pecuario/">https://nube.siap.gob.mx/cierre_pecuario/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Logística de la ZML en el Corredor Económico del Norte</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-logistica-de-la-zml-en-el-cen-jun-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-logistica-de-la-zml-en-el-cen-jun-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jorge Fernando del Moral Fraire</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-logistica-de-la-zml-en-el-cen-jun-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jorge-fernando-del-moral-fraire.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jorge-fernando-del-moral-fraire-top5.png" align="right" alt="Foto Jorge" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Corredor Económico del Norte (CEN) está conformado por 19 municipios de los estados de Durango, Chihuahua, Coahuila, Nayarit, Nuevo León, Sinaloa, Tamaulipas y Zacatecas. Al centro de este corredor se encuentra la Zona Metropolitana de la Laguna (ZML) que comprende los municipios de Torreón y Matamoros por el estado de Coahuila, y Lerdo y Gómez Palacio por el estado de Durango. Adicionalmente se considera el municipio de Francisco I. Madero dentro del área de influencia del continuo urbano.</p>

<p>Un corredor económico es una forma de conectar geográficamente varios agentes económicos para estimular el desarrollo de una región y es aquí donde la ZML juega un papel importante para el CEN conectando los puertos del Pacífico con los del Golfo y a su vez la conexión de los mismos con Estados Unidos.</p>

<p>La Red Nacional de Caminos estima que la ZML cuenta con 1024.37 kilómetros de longitud en carreteras de cuota con 30 casetas de cobro y 1494.15 kilómetros de longitud en carreteras libres. Ambas redes carreteras funcionan para conectar con los municipios de Durango, Chihuahua, Saltillo y Zacatecas facilitando la conectividad a las ciudades fronterizas de los diferentes estados.</p>

<p>Por otra parte, la red ferroviaria en la ZML cuenta con una capacidad de carga de línea de hasta 129 mil toneladas y la conecta al resto del país con 10 estaciones de descarga operadas por Ferromex, una de ellas localizada en Torreón con capacidad de hasta 110 carros y 9 más localizadas en Gómez Palacio con capacidad de hasta 227 carros.</p>

<p>A pesar de que la principal conexión dentro de un Corredor Económico es la terrestre, no podemos dejar de lado la conectividad aérea a través del Aeropuerto Internacional de Torreón, el cual recibió a 327,748 pasajeros en 3,729 vuelos en el 2019 y a 146,470 pasajeros en 1,864 vuelos en el 2020 según las cifras obtenidas desde el portal de la Secretaría de Comunicaciones y Transportes.</p>

<p>Para atraer inversión empresarial a la ZML y así potencializar el papel que juega económicamente en el CEN, la Zona Metropolitana de la Laguna cuenta con alrededor de 15 áreas industriales y 151 unidades económicas con más de 100 empleados ya ubicadas dentro de las mismas, pero con espacio disponible para que lleguen más a la zona.</p>

<p>Adicionalmente, se contemplan proyectos que potencializan la participación de la región en el CEN como el arco ferroviario Mazatlán-Durango anunciado el mes de mayo de 2021, el cual tiene como objetivo no sólo conectar más los municipios sino complementar la instalación de la Zona Industrial de Lerdo en el área del Ejido Picardías.</p>

<p>Es así como la ZML aporta en materia de logística al CEN, proporcionando una red de conexión extensa entre los diferentes municipios que lo conforman y siendo un punto clave para la distribución a los distintos puertos y fronteras con los que conecta, por lo que desarrollar proyectos que aprovechen la participación de los municipios de la ZML en el CEN mejora la oferta industrial que se puede ofrecer como región.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.sct.gob.mx/transporte-y-medicina-preventiva/aeronautica-civil/5-estadistica/53-estadistica-operacional-de-aerolineas-traffic-statistics-by-airline/estadistica-historica-1992-2020-historical-statistics-1992-2020/estadistica-mensual-operativa-monthly-operating-statistics/">https://www.sct.gob.mx/transporte-y-medicina-preventiva/aeronautica-civil/5-estadistica/53-estadistica-operacional-de-aerolineas-traffic-statistics-by-airline/estadistica-historica-1992-2020-historical-statistics-1992-2020/estadistica-mensual-operativa-monthly-operating-statistics/</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.ferromex.com.mx/ferromex-lo-mueve/agricola_en_donde_puedo_cargar_descargar.jsp">https://www.ferromex.com.mx/ferromex-lo-mueve/agricola_en_donde_puedo_cargar_descargar.jsp</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN presenta el proyecto ciudadano “Vive Tu Acera”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 24 de junio de 2021.</p>

<h2>IMPLAN presenta el proyecto ciudadano “Vive Tu Acera”.</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera/ima01.jpg" alt="Imagen Vive tu acera"></p>

<ul>
<li><p>El piloto se instalará en Av. Juárez y C. Falcón.</p></li>
<li><p>Entre el 28 y 30 de junio se hace la pinta de cebras peatonales y entre el 9-11 de julio se instala Vive tu acera.</p></li>
</ul>

<p>Con el respaldo del Alcalde de Torreón, Lic. Jorge Zermeño Infante, el Laboratorio de Gobernanza de la Universidad de Nueva York (GovLab), la Fundación Tinker, Consejo de Nuevo León, dependencias municipales, Asociaciones civiles y la ciudadanía, hoy el IMPLAN Torreón presentó uno de los dos proyectos ciudadanos ganadores de la convocatoria Multi-City Challenge México 2020 llamado “Vive Tu Acera”.</p>

<p>El proyecto Vive Tu Acera es una idea que contempla parques de bolsillo (parklets) y cruces seguros para las y los peatones, autofinanciado con publicidad diseñada por artistas locales. El proyecto fue propuesto por Jesús Torres López, Francisco Díaz Martínez y Rosa Velia Gutiérrez Barrón, integrantes del colectivo “algo casi negro”.</p>

<p>Este proyecto pretende aumentar el área de recreación, disminuir el riesgo de incidentes viales, aumentar el área arbolada y mejorar la imagen del centro histórico de la ciudad y será cofinanciado por el Consejo para la Planeación Estratégica de Nuevo León y por el municipio de Torreón a través de Obras Públicas, Servicio Integral de Mantenimiento Vial y Dirección de Medio Ambiente.</p>

<p>La prueba piloto se instalará en Av. Juárez y C. Falcón, a manera de instalación temporal el IMPLAN Torreón medirá el impacto en 1, 3 y 6 meses y de acuerdo al resultado, se implementarán tres cruces más. Entre el 28 y 30 de junio se hace la pinta de cebras peatonales y entre el 9-11 de julio se instala Vive tu acera en un evento por y para la ciudadanía.</p>

<p>Además, en colaboración con Paseo Morelos, Onceava Regiduría y la Dirección General de Cultura, los parques de bolsillo exhibirán muros artísticos visibles, a través de un diseño realizado por artistas locales, promoviendo mensajes de educación vial, la reactivación económica y el fomento del talento artístico de la región. El muro artístico integrará el logotipo de las empresas patrocinadoras como Bee Balance, Rack USA y Necochea, para poder así mejorar la imagen urbana de nuestro Centro Histórico.</p>

<p>En la implementación y promoción de las orejas peatonales participarán asociaciones civiles como Ruedas del Desierto, Laguna Yo Te Quiero, Jóvenes Líderes, Museo Arocena, Museo del Algodón, Visión Metrópoli, Colegio de Arquitectos, Asociación Cívica de La Laguna, entre otros.</p>

<p>En la presentación a medios, estuvieron presentes: Lic. Sergio Lara Galván, Secretario del Ayuntamiento en representación del Alcalde de Torreón, el Lic. Jorge Zermeño Infante, la Ing. Sandra Mijares, Síndica del Ayuntamiento de Torreón, los Regidores Marcela Marrero Sarquis y Eduardo González Madero, Arq. Tomás Galván Camacho, Dir. de Obras Públicas, Lic. Elías Agüero Díaz Durán, Director Instituto Municipal de Cultura y Educación Dr. Francisco Valdés Perezgasga, Presidente de Rueda del Desierto, Arq. Luis Reyes, Dir. de Centro Histórico, Lic. Alejandra Garza, Titular de Paseo Morelos, Lic. Héctor Rivera, Director General de Vialidad y Movilidad Urbana, Eduardo Sáenz Herrera, Director de Servicios Públicos Municipales, entre otros.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera/ima02.jpg" alt="Imagen Vive tu acera2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera/ima03.jpg" alt="Imagen Vive tu acera7"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera/ima04.jpg" alt="Imagen Vive tu acera4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera/ima05.jpg" alt="Imagen Vive tu acera5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera/ima06.jpg" alt="Imagen Vive tu acera6"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-24-comunicado-vive-tu-acera/ima08.jpg" alt="Imagen Vive tu acera8"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La formulación de programas y proyectos, como principio para la planeación y la rendición de cuentas.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/formulacion-de-programas-y-proyectos-jun-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-formulacion-de-programas-y-proyectos-jun-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/formulacion-de-programas-y-proyectos-jun-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Frida" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La creación de programas y proyectos en el sector público, es un proceso que debe responder a las necesidades de la población de manera eficaz y eficiente. La administración pública, ya sea de nivel federal, estatal o municipal, tiene como obligación la rendición de cuentas, y esto incluye dar a conocer a la ciudadanía si las acciones realizadas están dando resultados.</p>

<p>Para lograrlo, organismos como la Secretaría de Hacienda y Crédito Público (SHCP) y el Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social (CONEVAL), apoyan y promueven la planeación institucional del país, a través de la Metodología del Marco Lógico (MML), que a grandes rasgos solicita la publicación de objetivos claros, perfil de población beneficiaria, alcances esperados y presupuesto ejercido de cada dependencia. Estos elementos se registran en lo que se llama Programa Operativo Anual (POA) que es una especie de hoja de ruta (con vigencia a un año) que establece acciones detalladas para el cumplimiento de programas y proyectos por dependencias.</p>

<p>Por ejemplo, para el municipio de Torreón, existen más de 80 POA, que en concordancia con nuestro Reglamento Orgánico de la Administración Pública Municipal en su artículo 19 “Corresponde a los directores o titulares de las dependencias [...]:  VI: Formular el programa operativo anual relativo a la unidad administrativa a su cargo”. Dentro del marco jurídico aplicable, también está la Ley de Rendición de Cuentas y Fiscalización de Coahuila. En su artículo 15 explica cómo se revisará el uso de recursos públicos por la Auditoría Superior del Estado, en términos de cumplimiento a metas e indicadores de los planes y programas. Los POA pueden ser consultados en el portal de transparencia del Ayuntamiento de Torreón, ya sea del primer trimestre del presente año, o de años anteriores.</p>

<p>En el IMPLAN Torreón, contribuimos a través de la Dirección de Proyectos Estratégicos, con nuestro Sistema Municipal de Evaluación y Gestión de Proyectos. Realizamos capacitaciones para el funcionariado sobre la aplicación de la MML en el POA, otorgamos asesorías para la formulación de proyectos a dependencias, como ha sido el caso del Instituto Municipal de la Mujer de Torreón y la Dirección General de Cultura, mismas que han servido para la aplicación a convocatorias para procuración de recursos, en estos casos a la convocatoria de Ciudades y Gobiernos Locales Unidos. En este sentido, con la Universidad de Nueva York y su Laboratorio de Gobernanza, en representación del municipio de Torreón; hoy por hoy, desarrollamos 2 proyectos piloto en co financiamiento con el Consejo Nuevo León: Vive tu Acera y Establecimientos Sanitariamente Responsables, donde no solo tratamos de construir la cultura de la formulación con los funcionarios, si no con el equipo de ciudadanía, con la oportunidad de colaborar cada vez más en proyectos de presupuesto participativo. En este tema, otro de los esfuerzos para promover la cultura de la formulación y la participación en el presupuesto, es con la juventud. Prueba de esto es el Bootcamp Metropolitano, proyecto del Consejo de Jóvenes del IMPLAN Visión Metrópoli (ver más en <a href="http://bit.ly/BootCampM">http://bit.ly/BootCampM</a>.</p>

<p>Gracias a estas buenas prácticas, el IMPLAN sigue trabajando posibilidades a nivel internacional para Torreón, como es el caso de la cooperación con la ciudad de Nancy, en Francia; a través de la Agencia Mexicana de Cooperación Internacional para el Desarrollo. Y la Agencia Alemana para la Cooperación Internacional, GIZ.</p>

<p>Para la ciudadanía que busca herramientas para la rendición de cuentas, está a su disposición el Monitor de Obra: mapeo que muestra el monto y el origen del recurso para más de 400 obras ejecutadas por la Dirección de Obras Públicas para los años 2019, 2020 y lo que va de 2021, de acuerdo con la información publicada en transparencia. Categorizado en 7 rubros como obra civil, infraestructura vial, recreación y espacios públicos.</p>

<p>A casi 8 años de promover la cultura de la planeación en nuestra ciudad y La Laguna, desde el IMPLAN nos dimos cuenta que para planear trascendiendo periodos de gobierno, es necesario saber formular, y para seguir planeando, es necesario disponer de mecanismos interactivos y accesibles, que incentiven la credibilidad de la ciudadanía en los planes a futuro.</p>

<h3>Visita:</h3>

<ul>
<li><p>Universidad de Nueva York y The GovLab en Multi - City Challenge México
<a href="https://mexico.multicitychallenge.org/ciudades/torreon/">https://mexico.multicitychallenge.org/ciudades/torreon/</a></p></li>
<li><p>Ciudades y Gobiernos Locales Unidos
<a href="http://agenda21culture.net/sites/default/files/files/documents/minidocuments/abstracts_uclg-cdmx-c21_2020_-_eng.pdf">http://agenda21culture.net/sites/default/files/files/documents/minidocuments/abstracts_uclg-cdmx-c21_2020_-_eng.pdf</a></p></li>
<li><p>Monitor de Obra Pública:
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/tema-infraestructura.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/tema-infraestructura.html</a></p></li>
<li><p>Bootcamp Metropolitano
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-06-bootcamp-2020/bootcamp_final.pdf">http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-06-bootcamp-2020/bootcamp_final.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
