<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 16:43:27 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Torreón y las Determinantes de su Crecimiento Urbano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Hace décadas que México está experimentando crecimiento urbano acelerado, no solo en cuanto al incremento en tamaño poblacional (78% vivía en ciudades para 2010), sino también en relación con la expansión territorial que las ciudades han tenido y a su preponderancia para la economía nacional.</p>

<p>Históricamente, <strong>las condiciones posibilitadoras para el crecimiento urbano han sido: el progreso agrícola, el desarrollo de los medios de comunicación, una organización política y social sólida, existencia de reserva de agua, el desarrollo demográfico, el éxodo rural, y el aumento de los ingresos.</strong> Todas estas, han colaborado para la consolidación de Torreón como urbe y como ciudad central de la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p>Desde sus inicios su ubicación privilegiada entre el río Nazas y el río Aguanaval, le permitieron convertirse en una zona de grandes latifundios y de bonanza agrícola.</p>

<p>Luego de su declaración como ciudad y de la llegada del ferrocarril, se impulsó el crecimiento constante de su economía, favoreciendo la instauración de empresas que fueron atrayendo a grandes cantidades de población de otros estados cercanos e incluso de otros países, por lo que surgieron nuevos asentamientos y con ello más servicios y comercio.</p>

<p>En el <strong>México post-revolucionario y con la política de industrialización nacional, la ciudad vivió un auge por la industria manufacturera, experimentando el ocaso del campo tradicional y el éxodo de las localidades rurales de la Comarca Lagunera</strong>. A partir de ese momento, la vocación agrícola se vio disminuida, permaneciendo solo aquellas actividades de subsistencia o ligadas a procesos industriales.</p>

<p>Este breve recorrido histórico permite observar cómo el aspecto económico ha estado íntimamente ligado con el crecimiento de Torreón como urbe. Por su parte, la economía urbana, se ha encargado de analizar con mayor precisión la relación entre el tamaño de una ciudad, el ritmo de su crecimiento y sus funciones económicas, entendiendo por éstas últimas a todas las actividades económicas que justifican la existencia de una ciudad.</p>

<p>De esta manera, Unikel (1978) clasifica a las ciudades en México en nueve funciones económicas básicas: de servicios; industria de la transformación; comercio; comunicaciones y transportes; construcción, electricidad y gas; industria extractiva; petróleo; y gobierno. Para lo cual utiliza la estructura de la mano de obra residente.</p>

<p><strong>A partir del cálculo de las tasas de crecimiento medio anual desde 1930 a la fecha, se destaca que Torreón ha tenido periodos de crecimiento poblacional alto (superiores al 3% según CONAPO) en tres momentos: de 1940 a 1950 (5.3%), de 1950-1960 (3.27%) y de 1970 a 1980 (3.80%).</strong></p>

<p>Según los estudios de Unikel (1978) hacia 1940, Torreón tenía una función predominante de Transporte/comunicaciones, seguida en importancia por el Comercio, la Construcción, la Electricidad y Gas.  En 1950, la principal fue el Comercio; en 1960, nuevamente el Transporte destacó; y para 1970, los servicios fueron la función predominante.  Por la función de transporte, se entiende a aquellas ciudades por lo regular del interior del país, que se dedicaban principalmente a transportar productos agropecuarios e industriales para el mercado interno y externo, ya fuera por carretera o ferrocarril.</p>

<p>A partir de 1980 la tasa de crecimiento no superó el 3%, aunque puede considerarse media hasta 1990 (2.47%), probablemente por la atracción de población que tuvo la instalación de la industria maquiladora en la ciudad. A partir de 1990 el crecimiento poblacional fue menor, permitiendo inferir que, entre otras cosas, esa variación puede indicar un cambio en la función principal de la ciudad durante esas décadas.</p>

<h2>Datos:</h2>

<p>-El periodo de crecimiento poblacional más alto de Torreón fue de 1940 a 1950 (5.3%) y su función económica básica era el transporte de productos agropecuarios e industriales.</p>

<p>-A partir de 1990 se observa disminución de las tasas de crecimiento medio anual en Torreón. Llegando a 1.35% de 2010 a 2020.</p>

<p>-El segundo periodo de más alto crecimiento poblacional en Torreón fue de 1970 a 1980 (3.8%). Durante este tiempo, los servicios fueron la función económica predominante.</p>

<h2>Torreón Población</h2>

<p>2020*: (estimación): 731,902</p>

<p>2010: 639,629 (1.35% tasa de crecimiento medio anual)</p>

<p>2000: 529,512 (1.90%)</p>

<p>1990: 464,825 (1.31%)</p>

<p>1980: 363,886 (2.47%)</p>

<p>1970: 250,524 (3.80%)</p>

<p>1960: 203,153 (2.11%)</p>

<p>1950: 147,233 (3.27%)</p>

<p>1940: 87,765 (5.3%)</p>

<p>1930: 74,906 (1.59%)</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li><p>INEGI. Censos y conteos de población y vivienda. Extraído de: https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2010/</p></li>
<li><p>CONAPO. (s.f.) Proyecciones de población. Extraído de: http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-poblacion-estimada.html</p></li>
<li><p>Plana, M. (1996). El Reino del Algodón en México. La estructura agraria de la Laguna (1855-1910). Universidad Autónoma de Nuevo León. Monterrey, Nuevo León.</p></li>
<li><p>Ramos, J. (2009). Entre el esplendor y el ocaso lagunero. Ensayo sobre el desarrollo urbano de Torreón. Consejo Editorial del Estado, Saltillo.</p></li>
<li><p>Unikel, L. y Garza, G. (1978). Una clasificación funcional de las principales ciudades de México. El Colegio de México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Valores Catastrales por Vialidades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-valores-catastrales-por-vialidades</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades/imagen.jpg"><br>

Valores de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón, Coahuila de Zaragoza para el Ejercicio Fiscal 2019.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Propuesta de Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<h2> <a title="ir a Video" href="https://drive.google.com/file/d/1a24M5wDitoMWSxnrC4_l9gXn6OXGm7gR/view?usp=sharing"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020/video.jpg" align="right" alt="Acceso a Video" width="300" height="100"></a></h2>

<p>El norte de Torreón tiene un crecimiento importante, explicada por un 41.6% de suelo urbanizado actualmente, pasando de 59.54 hectáreas en el año 2000 a 882.26 hectáreas urbanas al año 2018. De acuerdo a Urbis Internacional, la zona transitó de una función agrícola como cultivo de alfalfa, viñas y nogales, hacia una zona habitacional de nivel residencial, pasando de 6,130 habitantes en el año 2000 a 29,161 habitantes en 2015, con una proyección de 64,786 habitantes para el 2040 con la tendencia actual.</p>

<p>Esto produjo diversos fenómenos urbanos, por un lado, la densidad de fraccionamientos que se desarrollaron no corresponde a la idea de una zona suburbana, al contar hoy con desarrollos habitacionales de densidades media alta y alta que por sus características inhiben la conexión vial norte-sur y este-oeste,  y la aparición de servicios característicos de sub-centros urbanos como edificios de oficinas y servicios hospitalarios.</p>

<p>Por otro lado, predomina un modelo de exclusión social principalmente a comunidades ejidales que en este proceso de urbanización se incorporaron a la dinámica urbana, pero con una sensible deficiencia en acceso a servicios públicos como áreas verdes, por ejemplo el 62% del suelo nuevo urbanizado son modelos de fraccionamientos de acceso controlado los cuales dejan sin acceso libre a áreas públicas de los nuevos desarrollos.</p>

<p>De acuerdo al estudio elaborado por CONAGUA en el 2005, existe el riesgo de desbordamiento del río Nazas, ante un flujo de agua superior a 1,500 m3/seg, sin embargo la principal problemática ambiental de la zona es de carácter pluvial, la muy baja pendiente del suelo lo hace susceptible de encharcamientos e inundaciones.</p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) elabora una propuesta de Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte para lograr que el ordenamiento territorial garantice un desarrollo resiliente, equilibrado y sustentable; que mejore la calidad de vida de las personas,  alineado a la  Propuesta de Programa Metropolitano a través de un instrumento de planeación específico.</p>

<p>Las estrategias de desarrollo ecológico propuestas son un sistema integral de manejo de agua pluvial mediante 12 micro-cuencas  con la implementación de parques lineales, camellones filtrantes, lagunas de retención con lineamientos de infraestructura verde. Con soluciones específicas para cada una, entendiendo su particularidades.</p>

<p>La estrategia en desarrollo económico es el establecimiento de un sub-centro urbano con actividades comerciales y de servicios a través de la promoción de usos mixtos con corredores urbanos de intensa y mediana actividad.</p>

<p>En el tema de desarrollo urbano, implementación de plantas de tratamiento de nivel secundario en desarrollo nuevos, líneas maestras de agua potable y dos subestaciones eléctricas. En cuanto  al equipamiento, establecer los mínimos necesarios de cobertura para guarderías, jardines de niños, escuelas primarias, secundarias, preparatorias y  centros de salud.</p>

<p>En vialidad, generar una conexión entre oriente-poniente y desfogar las vialidades primarias antigua y la Torreón-San Pedro, generando pasos a desnivel en los cruces conflictivos. Conectar las áreas aisladas de conectividad vial  por el desarrollo urbano de fraccionamientos de acceso controlado, entre otras medidas. La movilidad activa se implementa con sistema de vías orientadas a la movilidad activa y ciclovías conectadas a la red propuesta por el Plan de Movilidad Activa.</p>

<h2>PUNTOS:</h2>

<ul>
<li><p>El Norte de Torreón aumento su área urbanizada en casi 7 veces su tamaño del año 2000 al año 2018.</p></li>
<li><p>Se proponen 12 micro-cuencas hidrológicas con soluciones especificas para la gestión de agua pluvial en la Zona Norte de Torreón.</p></li>
<li><p>Para el 2040, en la Zona Norte deben de implementarse por lo menos dos subestaciones eléctricas para poder  abastecer el desarrollo urbano.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Características de la Industria en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-la-industria-en-la-laguna-marzo2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-caracteristicas-de-la-industria-en-la-laguna-marzo2020</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-la-industria-en-la-laguna-marzo2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La Industria de la Manufactura es un sector económico importante en la región de La Laguna, según datos del censo económico 2014 realizado por el INEGI; esta genera 99 225 empleos, 159 781.16 millones de pesos en producción bruta y 41 224.94 millones en valor agregado; estas cifras representan respectivamente, el 30.12%, 71.87%, y 56.18% del total de las actividades económicas de la región.</p>

<p>Primero, es importante señalar que la región de La Laguna está compuesta por 20 municipios. Del estado de Coahuila: Francisco I. Madero; Matamoros; Parras; San Pedro; Torreón; y Viesca.  Del estado de Durango: Cuencamé; General Simón Bolívar; Gómez Palacio; Hidalgo; Indé; Lerdo; Mapimí; Nazas; Rodeo; San Luis de Guadalupe; San Luis de Cordero; San Pedro del Gallo; Santa Clara y Tlahualilo. Mientras tanto la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) está compuesta por: Matamoros, Torreón, Gómez Palacio y Lerdo.</p>

<p>Continuando, a nivel nacional, para la Industria Manufacturera, La Laguna aporta el 1.96% del empleo, el 2.37% de la producción bruta y el 2.37% del valor agregado. Para el caso de la ZML, esta representa el 1.63% de los empleos en el sector, el 2.28% de la producción bruta y el 2.26% del valor agregado. Específicamente para el municipio de Torreón, este aporta el 0.92%, el 1.69% y el 1.68% respectivamente.</p>

<p>A nivel de la ZML, como la delimitación más representativa de la región; el sector de la Industria Manufacturera es el más importante de las actividades económicas, en producción bruta y valor agregado; ya que representa el 72.85% y el 56.94%, de los sectores económicos en la ZML. En cuanto a empleo, aporta el 28.74%.</p>

<p>Si analizamos estos mismos datos, solamente para la ciudad de Torreón, encontramos que el peso de la Industria Manufacturera en el empleo es de 25.15%, en la producción bruta de 74.96% y en el valor agregado de 58.64%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-la-industria-en-la-laguna-marzo2020/ima01.jpg" alt="Industria en La Laguna"></p>

<p>Profundizando en la producción bruta para municipios que conforman la ZML; el 73.94 % de la misma está Torreón, seguido de Gómez Palacio con 23.82%, Lerdo con 1.33% y Matamoros con 0.91%.</p>

<p>Otra manera de analizar la importancia de la Industria  Manufacturera y su productividad en la ZML, es determinando las actividades más significativas dentro del sector manufacturero. Para ello se estudiaron los 19 subsectores que conforman dicha Industria Manufacturera, resaltando 5: Metálicas Básicas (IMB); Fabricación de Maquinaria y Equipo (FMI); Industria Alimentaria (IA); Fabricación de Equipo de Transporte (FET) y Fabricación de Prendas de Vestir (FPV); de acuerdo al Sistema de Clasificación Industrial de América del Norte, SCIAN. La importancia de estos subsectores recae, en que en su conjunto representan el 83% de la producción bruta de la industria manufacturera, el 81% del valor agregado y el 68% de los empleos.</p>

<p>En cuanto a la productividad, si comparamos el dato con los promedios nacionales por subsector, los resultados arrojan que 4 de los 5 subsectores que resaltamos en este artículo, superan los resultados nacionales: la IMB en 165.45%, la FMI en 164.64%, la IA en 31.51%, la FPV en 6.67%. Excepto por la FET que se encuentra por debajo del dato nacional 67%.</p>

<p>Existen otras aristas desde las cuales se concluye que la Industria Manufacturera es una de las actividades con mayor relevancia en La Laguna, no solo como región sino como municipio. Por ello, es importante mantener el desarrollo de dicha industria para aprovechar sus posibilidades y beneficios.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Impulsando la equidad de género en el Ejército y Fuerza Aérea Mexicanos.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La equidad de género (o igualdad de género) hace referencia a una igual apreciación de la dignidad que poseen tanto los hombres como las mujeres. Este término refiere a un trato igualitario para ambos géneros, más allá de las diferencias físicas.</p>

<p>Actualmente, la igualdad es un tema universal, la misma sociedad a través de sus diferentes trincheras ha motivado para que el tema se ponga en la mesa, que las autoridades, iniciativa privada, sector educativo, entre otros, pongan especial atención a todos los casos o posibles casos de desigualdad que pudieran existir.</p>

<p>Las Fuerzas Armadas de México no son la excepción, ya que se implementan acciones para fomentar la equidad de género, igualdad y la cero tolerancia a la violencia contra la mujer.</p>

<p>El 1/o. de febrero de 1934 la señora María González de Carter, causó alta como afanadora en el área de Intendencia, siendo ella la primera mujer en el servicio activo del Ejército y Fuerza Aérea Mexicanos.</p>

<p>La Escuela Militar de Medicina, inició clases el 15 de marzo de 1917 pero admitió a mujeres para su formación a partir de 1973.</p>

<p>Tres años después se inauguró la Escuela Militar de Odontología, misma que fue considerada como la primer escuela (en su tipo) mixta.</p>

<p>En 1985, se integró el primer agrupamiento femenino que participó en el Desfile Militar de dicho año, haciendo notoria la presencia de las mujeres en el Ejército.
Uno de los mayores rangos en el Ejército es el de General Brigadier, grado que se le dio por primera vez a una mujer (Cirujana dentista) en 1994.</p>

<p>En la actualidad una General de Brigada se encuentra a cargo de la Escuela Militar de Medicina; otras 3 mujeres Generales Brigadieres presiden distintas direcciones.
La XI Región Militar comprende los Estados de Coahuila y Chihuahua, contando con un total de 1183 mujeres, quienes desempeñan funciones administrativas, operativas y de salud en beneficio de la población civil, de los militares y de sus familias.</p>

<p>En el Estado de Coahuila, pertenecen al Ejército 786 mujeres; en Chihuahua son 397 mujeres. Existe una diferencia considerable entre los 2 estados, debido a la reciente creación de la 11/a. Brigada de Policía Militar, unidad que se ubica en San Pedro, Coah.</p>

<h2>Acciones de prevención:</h2>

<p>Es importante destacar que a nivel nacional se cuenta con el Observatorio para la Igualdad entre Mujeres y Hombres del Ejército y Fuerza Aérea Mexicanos con Perspectiva de Género, así como con la Oficina Para la Atención de Víctimas de Hostigamiento y Acoso Sexual.</p>

<p>En el país del 2011 al 2019 se llevaron a cabo 1,745 eventos académicos en temas de: Perspectiva, equidad e igualdad de género, Hostigamiento y Acoso Sexual, Violencia familiar, Conciliación de la vida familiar, profesional y laboral, Discriminación y Empoderamiento de la mujer. Capacitándose a un total de 105,776 elementos, entre hombres y mujeres.</p>

<p>En el Ejército y Fuerza Aérea Mexicanos  la equidad de género es una realidad. La mujer es respetada y valorada y solo depende de su preparación, constancia y esfuerzo el conseguir las metas que ellas mismas se tracen.</p>

<h2>Información:</h2>

<ul>
<li><p>La XI Región Militar (que comprende los Estados de Coahuila y Chihuahua) cuenta con 1,183 mujeres.</p></li>
<li><p>En el Estado de Coahuila se cuenta con un total de 786 mujeres.</p></li>
<li><p>Mientras que en Chihuahua hay un total de 397 mujeres.</p></li>
<li><p>En el tema de perspectiva de género se han capacitado, del 2011 al 2019, a un total de 105,776 elementos militares (hombres y mujeres).</p></li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea/ima01.jpg" alt="Ejército imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea/ima02.jpg" alt="Ejército imagen 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea/ima03.jpg" alt="Ejército imagen 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea/ima05.jpg" alt="Ejército imagen 5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea/ima06.jpg" alt="Ejército imagen 6"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea/ima07.jpg" alt="Ejército imagen 7"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impulsando-la-igualdad-de-genero-en-el-ejercito-y-fuerza-aerea/ima08.jpg" alt="Ejército imagen 8"></p>

<h2>NOTA: Todas las fotos fueron proporcionadas por la XI Región Militar.</h2>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Situación de Hacinamiento en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/hacinamiento-en-torreon-marzo2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-hacinamiento-en-torreon-marzo2020</guid>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2020 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/hacinamiento-en-torreon-marzo2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>
   </br>
</p>

<p><strong>En Torreón, menos del 1% de la población vive en esta condición, sin embargo, eso no implica que deje de ser una realidad para 329 personas.</strong></p>

<p>El Artículo 4° de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, establece que “Toda persona tiene derecho a un medio ambiente adecuado para su desarrollo y bienestar. Toda familia tiene derecho a disfrutar de vivienda digna y decorosa”; sin embargo, ni en este ordenamiento ni en la Ley de Vivienda se especifican las características mínimas que debe tener ésta.</p>

<p><strong>Cuando una vivienda presenta hacinamiento, sus ocupantes presentan mayor riesgo de sufrir ciertas problemáticas como violencia doméstica, desintegración familiar, bajo rendimiento escolar, entre otros.</strong></p>

<p>Según el Censo de Población y Vivienda del 2010, 9 de las 399 colonias de Torreón presentaron hacinamiento en al menos alguna de sus manzanas, Ampliación Zaragoza Sur (2 manzanas), Cuca Orona (1), José Luz Torres (2), Laguna Norte (3), Lázaro Cárdenas (1), María Mercado de López Sánchez (2), San Agustín (1), Santa Sofía (3) y Tercero de Cobián (1). Sus hogares se componen en su mayoría de una sola habitación, con un promedio de 3 ocupantes en ella, conformados por dos adultos y un niño, típicamente.</p>

<p>La OMS ha encontrado relaciones entre el hacinamiento y la salud, donde las enfermedades respiratorias, gastrointestinales y de salud mental se reflejan en estrés, ansiedad y baja calidad del sueño. Teóricos en psicología han encontrado que vivir sobrepobladamente, interfiere con el desarrollo de la conducta, donde el control cognitivo, de comportamiento y sobre la toma de decisión se ve alterado, además de otros efectos en la conducta social, por lo que vivir en hacinamiento podría dejar secuelas permanentes. Cabe mencionar que el 41.89% de esta población tiene acceso limitado a los servicios de la salud, ya que no cuenta con derechohabiencia.</p>

<p>La salud se encuentra intrínsicamente relacionada con las condiciones de vida, y, esta población se ve vulnerada en diversos aspectos, y, debido a las carencias que presenta, el Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social (CONEVAL), cataloga a dicha población en el rubro de extrema pobreza.</p>

<p>El panorama de mejora para esta población, es bajo, puesto que la escolaridad promedio es de 7.82 años, lo que equivale a una secundaria trunca, y de ahí, se entiende que la población económicamente activa, es decir, la que trabaja, sea de tan sólo 26.46%.</p>

<p>Estos hogares se ven limitados con los servicios básicos, y, aunque el 100% cuenta con electricidad, sólo un 30% tiene acceso a agua potable entubada y un 70% dispone de conexión a drenaje, cabe mencionar que, el 60% de estas viviendas, tiene piso de tierra, todo esto resultando en condiciones insalubres de vivienda.</p>

<h2>Datos:</h2>

<ul>
<li><p>Según el Censo de Población y Vivienda del 2010:</p></li>
<li><p>329 personas viven en condición de hacinamiento en Torreón, representando 9 de las 399 colonias existentes</p></li>
<li><p>La cobertura de servicios básicos (agua, luz y drenaje) en la población hacinada es de un 66.67%</p></li>
</ul>

<h2>Referencias.-</h2>

<ul>
<li><p>Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social . (2019). Medición Multidimensional de la Pobreza en México. Obtenido de Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social .</p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2010). Censo de Población y Vivienda. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística y Geografía:</p></li>
</ul>

<p>https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2010/</p>

<ul>
<li>Organización Mundial de la Salud. (2018). WHO Housing and Health Guidelines. Obtenido de Organización Mundial de la Salud:</li>
</ul>

<p>https://www.who.int/sustainable-development/publications/housing-health-guidelines/en/
Universitat de Barcelona. (s.f.). Hacinamiento y Limitación de la Conducta. Obtenido de Universitat de Barcelona:</p>

<p>http://www.ub.edu/psicologia_ambiental/unidad-3-tema-6-6-2-2</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan en Segunda Sesión de Consejo el “Programa Parcial de Desarrollo Urbano para la Zona Norte de Torreón”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-27-segunda-sesion-consejo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-02-27-segunda-sesion-consejo-2020</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 27 de febrero de 2020.</p>

<h2>Presentan en Sesión de Consejo el “Programa Parcial de Desarrollo Urbano para la Zona Norte de Torreón”.</h2>

<p><strong>La Zona Norte de Torreón se convirtió en los últimos años en la zona habitacional residencial de mayor nivel en la ciudad.</strong></p>

<p>Una de las metas es elaborar en el corto plazo (2020-2021) los proyectos ejecutivos para el manejo de las aguas pluviales en las microcuencas localizadas en la zona.</p>

<p>Durante la Segunda Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentó a las Consejeras y Consejeros el Programa Parcial de Desarrollo Urbano para la Zona Norte de Torreón.</p>

<p>La Zona Norte del municipio de Torreón ha presentado un crecimiento importante en los últimos 15 años. De ser una zona dedicada a cultivos diversos, entre los cuales se destacaba la alfalfa, la viña y los nogales, se convirtió en los últimos años en la zona habitacional residencial de mayor nivel en la ciudad. Esto ha significado un cambio en los usos de suelo previstos por los planes vigentes.</p>

<p>Por otra parte, la nueva Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano de la República Mexicana, así como la nueva Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano para el estado de Coahuila de Zaragoza, introducen nuevos conceptos y requerimientos para el espacio urbano que se deben plasmar en la planeación urbana de esta zona: mayor importancia a los medios alternos de movilidad, como la bicicleta, y al espacio público; una estrategia de compactación urbana y fomento de los usos mixtos; búsqueda de mayor densidad en el uso del suelo; y una mayor preocupación por la resiliencia urbana ante los fenómenos hidrometeorológicos, entre otros.</p>

<p>Estos elementos conducen a la necesidad de establecer un nuevo Programa Parcial de Desarrollo Urbano específicamente para la zona norte de la ciudad de Torreón. Un programa parcial que ajuste las variables antes mencionadas sin necesariamente impactar el resto de la ciudad.</p>

<p>En el tema de estructura urbana, existe un fuerte desequilibrio entre las zonas de vivienda y las zonas de trabajo. Esto obliga a largos desplazamientos hacia el centro de la ciudad para actividades laborales y de servicios.</p>

<p>Referente a los usos de suelo, la zona fue concebida como un área habitacional residencial de muy baja densidad, la cual paulatinamente se ha ido modificando en cuanto a su densidad, hacia densidades bajas y medias bajas. Asimismo, se han formalizado algunos corredores comerciales y de servicios a lo largo de las principales vías de comunicación.</p>

<p>No obstante, las densidades actuales no son acordes a las orientaciones de la Nueva Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano, que busca promover una ciudad más compacta, densa y con usos mixtos. Así mismo, difiere de los lineamientos de Programa Nacional de Desarrollo Urbano vigente (2014-2018).</p>

<p>Existe una tendencia creciente a la demanda de vivienda en arrendamiento y de vivienda en departamentos para hogares unipersonales. La oferta de estas alternativas en la zona es muy limitada.</p>

<p>Un problema importante en materia de vialidad es la falta de accesos claros a la zona de reserva de crecimiento anexa, el Ejido La Concha, debido a que algunos fraccionamientos cerraron algunas avenidas que deberían ser de uso público. Por otra parte, el poblado de la Concha tiene una estructura vial desordenada.</p>

<p>La zona tiene condiciones muy favorables para el uso de esquemas de movilidad alternativa, como la bicicleta, debido a que es prácticamente plana, lo que favorece a estos modos de movilidad. Sin embargo, el riesgo para los ciclistas es extremo por la falta de ciclovías o vías alternas para su uso.</p>

<p>Como el resto de la ciudad, la zona tiene problemas de escasez de agua potable de calidad, por ello, las obras de infraestructura verde deberán coadyuvar a la recarga de los acuíferos.</p>

<p>En materia de equipamiento educativo la zona está bien provista de equipamiento privado. En cambio, el equipamiento educativo público no es suficiente.</p>

<p>Desde el punto de vista ambiental la zona está creciendo sin contar con una estructura de áreas de absorción, arborización y de parques que permita ofrecer calidad de vida a la población y favorecer el equilibrio eco-sistémico.</p>

<h2>Metas:</h2>

<ul>
<li><p>Elaborar en el corto plazo (2020-2021) los proyectos ejecutivos para el manejo de las aguas pluviales en las microcuencas localizadas en la zona, incluyendo los canales y bordos necesarios para evitar inundaciones.</p></li>
<li><p>Establecer el plan integral de abastecimiento de agua potable y saneamiento para toda la zona con una visión de corto, mediano y largo plazo.</p></li>
<li><p>Establecer los proyectos ejecutivos de la red de movilidad alternativa, en ciclo vías.</p></li>
<li><p>Definir en el plan las zonas inundables, como zonas no urbanizables o condicionadas a la construcción de obras de mitigación de riesgo.</p></li>
<li><p>Dotar a la zona de una red de infraestructura maestra de agua potable, energía eléctrica y drenaje sanitario para una población estimada de 142,198 habitantes para el año 2040.</p></li>
<li><p>Implementar un sistema de Infraestructura Verde para manejo de aguas pluviales, que permitan el aprovechamiento de algunas zonas que hoy se inundan. Puede ser a través de lagunas de detención y camellones filtrantes un ejemplo sería un parque Lineal en los hombros del Canal El Coyote.</p></li>
<li><p>Lograr una conectividad vial oriente-poniente y norte-sur, que incremente en 50% o más las alternativas de traslado dentro de la zona y hacia el resto de la ciudad.</p></li>
<li><p>Lograr una red integral que permita comunicar de manera accesible y práctica las zonas habitaciones con la industria de la zona metropolitana.</p></li>
<li><p>Dotar a la zona de equipamientos de educación, salud, recreación, comercio, restauración, guarderías y desarrollo comunitario, conforme a los parámetros de la SEDATU.</p></li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-27-segunda-sesion-consejo-2020/ima01.jpg" alt="Segunda Sesión de Consejo imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-27-segunda-sesion-consejo-2020/ima02.jpg" alt="Segunda Sesión de Consejo imagen 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-27-segunda-sesion-consejo-2020/ima03.jpg" alt="Segunda Sesión de Consejo imagen 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-27-segunda-sesion-consejo-2020/ima04.jpg" alt="Segunda Sesión de Consejo imagen 4"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Las Nuevas Reglas Urbanas de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-nuevas-reglas-urbanas-de-torreon-feb2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-las-nuevas-reglas-urbanas-de-torreon-feb2020</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-nuevas-reglas-urbanas-de-torreon-feb2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El H. Cabildo de Torreón está a unos días de aprobar la <strong>propuesta de la reforma al Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción del municipio de Torreón</strong>, esta es la primera vez que un instrumento normativo se elabora con un profundo análisis técnico y un amplio consenso ciudadano a través de un esquema de participación democrática el cual tuvo 4 etapas de elaboración.</p>

<p><strong>La propuesta principal se trabajó desde el equipo técnico del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) junto con la asesoría de Gabriel Todd, exdirector del IMPLAN Monterrey</strong>. Este primer documento se formó desde la perspectiva de la Nueva Agenda Urbana impulsada por ONU-Habitat III y la Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano.</p>

<p>Esta versión preliminar del reglamento se trabajó con las dependencias municipales involucradas en la normativa urbana donde cada una, según sus competencias enriqueció el proyecto final. Fue la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo con su cuerpo técnico quienes promovieron un enfoque de Mejora Regulatoria en los trámites y servicios que ofrece la dependencia municipal por lo que los actos administrativos que se regulan en el reglamento son simplificados para promover la inversión y ordenar el territorio.</p>

<p>La <strong>Dirección de Movilidad No Motorizada incorporó el enfoque de movilidad activa, accesibilidad universal e inclusión</strong>, proponiendo normas del Manual de Calles de la Secretaria de Desarrollo Agrario, Territorial  y Urbano (SEDATU). El Instituto Municipal de la Mujer revisó y recomendó que se redactara el proyecto de reglamento con un lenguaje incluyente y la Dirección General de Obras Públicas validó las normas técnicas de construcción y edificación.</p>

<p>A partir de este momento, el proyecto se socializó con los Consejeros de nuestro Instituto, con las universidades, con colegios de profesionistas y con las cámaras y organismos empresariales. Estos actores claves realizaron más de 460 observaciones mismas que para su desahogo se conformó un Comité de Arbitraje donde se involucró a los regidores presidentes de las comisiones de Reglamentación, Desarrollo Económico y Planeación, Urbanismo y Obras Públicas por lo que el proyecto final de reglamento es una propuesta que equilibra los intereses de la ciudad.</p>

<p><strong>¿Por qué este instrumento reivindica el derecho a la ciudad?</strong></p>

<p>Porque con la correcta aplicación del reglamento se corregirán los desequilibrios estructurales de la metrópoli pues garantiza la distribución equitativa de los diferentes tipos de recursos de la ciudad. Por ejemplo, al normar las áreas de cesión municipal en la autorización de fraccionamientos se privilegia el uso del espacio público como lugar de encuentro e intercambio cultural que permiten la permeabilidad urbana.</p>

<p>Otro ejemplo, es el de la participación democrática, pues el proyecto de reglamento propone la reconformación del Consejo Municipal de Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano y de la Comisión de Actualización del Reglamento y Normas Técnicas, instancias de carácter consultivo las cuales auxiliaran al municipio para elaborar las políticas de planeación, desarrollo urbano y ordenamiento del territorio.</p>

<p>Por estas razones, la Senadora Indira Kempis Martínez, Secretaria de la Comisión de Desarrollo Urbano nos extendió una certificación donde cataloga la propuesta del reglamento como ejemplo para todas las ciudades mexicanas que trabajan por un desarrollo urbano sostenible. Prueba de ello, fue la presentación del contenido del proyecto normativo con Regidores y Regidoras del Municipio de Monclova quienes tomaron nuestra propuesta como base para la actualización de su reglamento.</p>

<h2>Puntos:</h2>

<p>Durante el proceso de socialización se recibieron más de 460 observaciones de universidades, cámaras, organismos, dependencias y autoridades.</p>

<p>El Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción del municipio de Torreón se compone de 633 artículos, 6 capítulos y 16 secciones.</p>

<p>Se simplifican 12 trámites del Catálogo de Servicios la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo.</p>

<h2>Referencias:</h2>

<p>Carrión, F. &amp; Erazo J. (2016). El derecho a la ciudad en América Latina. Visiones desde la política. Ciudad de México.</p>

<p>Rabello, S. (2016) La regulación del territorio y de la propiedad  inmobiliaria urbana: evolución conceptual  en el derecho brasileño. En La ciudad y sus reglas: sobre la huella del derecho en el orden urbano, Ciudad de México.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
