<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 14:59:48 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ceremonia de Premiación del Multi - City Challenge México 2020</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 13:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 6 de noviembre de 2020.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020/ima01.jpg" alt="Premiación Multicity Challenge"></p>

<h2><strong>Se lleva a cabo la Ceremonia de Premiación del Multi - City Challenge México 2020, programa promovido por la Universidad de Nueva York (NYU) en coordinación con el IMPLAN Torreón.</strong></h2>

<p>Con la participación del Alcalde de Torreón, el <strong>Lic. Jorge Zermeño Infante</strong>, se llevó a cabo el viernes 6 de noviembre de manera virtual, la ceremonia de premiación a proyectos de las 5 ciudades del norte del país que participan en el <strong>Multi - City Challenge México 2020</strong>: Iniciativa de carácter internacional que promueve la participación ciudadana a través de retos, para dar solución a problemáticas urbanas complejas.</p>

<p>Que a través del Laboratorio de Gobernanza de la Universidad de Nueva York, en coordinación con la Fundación Tinker, el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO), entre otros; el IMPLAN Torreón lanza dos retos en los que participó la ciudadanía: <strong>“Regresemos al corazón de nuestra ciudad” y “Estamos así de reducir el COVID-19”</strong>.</p>

<p>El primero exploró el tema de la expansión urbana, convocando a la ciudadanía a dar soluciones que hicieran más atractivas aquellas colonias que poco a poco han sido reemplazadas por otras de la periferia. El segundo, invitó a la búsqueda de alternativas creativas para mantenernos a salvo del COVID-19, tomando en cuenta que las interacciones sociales van en aumento, ya sea por el paulatino regreso a clases y trabajos, así como la reactivación de espacios públicos de recreación y esparcimiento.</p>

<p>Una vez lanzados estos retos, durante el mes de octubre, se convocó a la ciudadanía a que propusiera ideas innovadoras sobre cómo solucionar las problemáticas ya planteadas. A la par, se llevó a cabo una votación ciudadana, para conocer cuáles se consideraban como las mejores soluciones.</p>

<p>Residentes de la Zona Metropolitana de La Laguna acudieron al llamado con resoluciones innovadoras, conjuntando más de 35 propuestas entre diversos sectores de la sociedad: universitarios, asociaciones civiles, iniciativa privada, ciudadanía en general. También, se contabilizaron más de 800 votos para dichas soluciones.</p>

<p>Concluido el proceso de evaluación de estas propuestas, el cual tomó en cuenta los votos de la ciudadanía, la evaluación por parte de un equipo municipal y un jurado por parte del programa <strong>Multi - City Challenge</strong>. Se obtuvieron los resultados de las 10 ideas ganadoras para los 5 municipios participantes.</p>

<p>Así con la intervención del Alcalde de Torreón, se dio inicio al anuncio y felicitaciones de los dos proyectos ganadores del municipio y uno más, de mención honorífica.</p>

<p>Uno de los dos proyectos ganadores se tituló <strong>“Vive Tu Acera”</strong>, idea que contempla parques de bolsillo desmontables y un prototipo de mobiliario urbano para venta de alimentos y productos locales, autofinanciado con publicidad diseñada por artistas locales. El proyecto fue propuesto por los ciudadanos Jesús Torres López, Francisco Díaz Martínez y Rosa Gutiérrez Barrón.</p>

<p>El otro proyecto ganador <strong>“Establecimientos Sanitariamente Responsables”</strong>, idea propuesta por las agrupaciones Metrópoli Laguna, Asociación Cívica de La Laguna y Moreleando, de Vuelta al Centro; propone un programa para reconocer las empresas que implementan y promueven medidas de higiene para contener la propagación del COVID - 19. En representación de estas organizaciones, asistieron Talía Romero Muñiz, Arturo Aranda Zamudio y Aldo Valdes López</p>

<p>Si bien, el programa pretende premiar solamente 2 ideas por ciudad, también contempló otorgar menciones honoríficas para proyectos relevantes. Tal es el caso de la idea <strong>“Desiertos Chiquitos”</strong> propuesto por la C. María Fernanda Gutiérrez Hernández y el C. Fernando Gutiérrez Reyes, la cual pretende convertir  terrenos baldíos en micro parques donde se puedan llevar a cabo diferentes actividades recreativas, buscando el confort térmico usando vegetación endémica de la región.</p>

<p>Cabe mencionar, que uno de los equipos ganadores en la ciudad de San Pedro Garza García, se constituyó por participantes de la Zona Metropolitana de la Laguna. El proyecto que proponen se titula <strong>“ReciclAPP”</strong>, sobre Consumo Consciente, digitalización, recolección y disposición responsable de residuos.</p>

<p>También estuvieron presentes la Segunda Regidora, Elizabeth Pérez Alemán y el Onceavo Regidor, Eduardo González Madero del Ayuntamiento de Torreón; quienes en conjunto, con los equipos de ciudadanos, estarán asesorando los proyectos ganadores.</p>

<p>Otras participaciones en la ceremonia de premiación fueron la de Martha Herrera, Presidenta de la Comisión de Desarrollo Humano del Consejo Nuevo León y  Caroline Kronley, Directora de Tinker Foundation. Por parte del equipo del Laboratorio de Gobernanza, Beth Simone, Directora; Victoria Alsina, Directora Académica y Alejandra Mendoza, Asesora.</p>

<p>También participaron alcaldes y algunos funcionarios de San Pedro Garza García, San Nicolás de los Garza, Hermosillo y Reynosa.</p>

<p>De acuerdo con el programa <strong>Multi - City Challenge</strong>, como premio, durante el mes de noviembre el Laboratorio de Gobernanza de la NYU en conjunto con el IMPLAN Torreón, colaborarán con los equipos ganadores para desarrollar a profundidad las propuestas planteadas y llegar a modelos pilotos, escalables y replicables.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020/ima02.jpg" alt="Premiación Multicity Challenge 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020/ima03.jpg" alt="Premiación Multicity Challenge 3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Protección al Consumidor de Servicios y Productos Financieros</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/proteccion-al-consumidor-de-servicios-y-productos-financieros-oct-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-proteccion-al-consumidor-de-servicios-y-productos-financieros-oct-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 12:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/proteccion-al-consumidor-de-servicios-y-productos-financieros-oct-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Frida" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En México, el organismo descentralizado de la administración pública federal, encargado de la Protección y Defensa de los Usuarios de los servicios financieros es la CONDUSEF; y tiene como objetivo “promover, asesorar, proteger y defender los derechos e intereses de los Usuarios frente a las Instituciones Financieras, arbitrar sus diferencias [...] y proveer a la equidad en las relaciones entre estos”.</p>

<p>En materia de asesoría y transparencia, dentro de sus varios servicios, la CONDUSEF dispone del Buró de Entidades Financieras, herramienta que da a conocer la información de los productos financieros por Instituciones, sus comisiones, prácticas administrativas, reclamaciones y demás datos acerca del desempeño en la prestación de servicios, para contribuir a tomar una decisión adecuada sobre la contratación de uno u otro producto. Este buró está sectorizado en 18 apartados como: AFORES, Aseguradoras, Casas de Bolsa, Banca de Desarrollo, Burós de Crédito, Bancos, entre otras; a fin de que la ciudadanía pueda comparar de manera más organizada y sintetizada dicha información.</p>

<p>Y es que el contar con herramientas para la toma decisiones y esquemas de protección, no garantiza el acceso y uso de las mismas. En México, de acuerdo a la Encuesta Nacional de Inclusión Financiera, ENIF 2018, solo el 29% de la población compara los productos financieros antes de su contratación, porcentaje que no cambió de 2015 a 2018. La población en edades de entre 30 y 59 años y la que cuenta con más años de escolaridad, es la que más realiza comparaciones. Por ejemplo, el 48% de la población con más de 12 años de estudio, las realiza.</p>

<p>A nivel internacional, el porcentaje de la población que compara los productos financieros: Indonesia, 83%; Francia, 78%; Brasil, 54%; Alemania, 30%; y Argentina, 29%, de acuerdo con una encuesta realizada por la Red Internacional para la Educación Financiera (INFE, por sus siglas en inglés) y la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE).</p>

<p>Si bien, aún falta camino para acercar las herramientas que ofrece la CONDUSEF a una gran parte de los consumidores; hábitos concretos como lo es informarse a través de las plataformas y comparar productos, por la población que ya tiene acceso a ellos; son los mismos que pueden hacer la diferencia en la dimensión de sus finanzas personales y dar fortaleza al sistema que dispone el gobierno para la protección de los consumidores.</p>

<p>Aquí es donde cobra relevancia el concepto de la alfabetización financiera, entendida como la “combinación de la concientización, conocimientos, habilidades y comportamientos necesarios para tomar decisiones financieras sólidas y eventualmente lograr el bienestar financiero individual” (INFE y OCDE).</p>

<p>De acuerdo con las mediciones sobre alfabetización financiera realizadas en base a la ENIF 2018 y el reporte G20/OCDE INFE 2017. México obtiene 58.2 puntos de 100. Resultado menor con respecto al promedio de los países del G20, el cual se ubica en 60.5, y de otros países como Francia, Canadá o Corea. Países con menor nivel de alfabetización que México, están Rusia, Brasil, Argentina e Italia.</p>

<p>Si hacemos este análisis a nivel Regional, haciendo énfasis en la Región Noreste, que es a donde pertenece Coahuila, Nuevo León, San Luis Potosí y Tamaulipas; esta ocupa el tercer lugar con mayor calificación de alfabetización financiera, con 59.0 puntos de 100, sobre las 6 regiones que se analizan. 4.1 puntos arriba que la Región Sur, que es la de mayor rezago en este índice y 2.5 puntos por debajo de la Región Ciudad de México, que es la de mayor puntaje.</p>

<p>Si analizamos por entidades, Coahuila es la sexta con mayor nivel alfabetización financiera, con 59.7 puntos, superado en este orden por México, Ciudad de México, Nuevo León, Aguascalientes y Yucatán. Ubicando a Coahuila 2.6 puntos por debajo de la entidad con mayor puntaje, Ciudad de México y 11.3 por encima de la entidad con menor puntaje, Chiapas.</p>

<p>Hablar de protección al consumidor, es incluir en la ecuación la alfabetización financiera como resultado de un proceso de educación en este ámbito. Los conocimientos, habilidades y comportamientos de las personas, serán los blindajes activos dentro de los sistemas existentes que ofrecen los gobiernos para garantizar un ambiente competitivo, transparente y de beneficios tangibles, en la toma de decisiones financieras.</p>

<h2>Referencias</h2>

<ul>
<li><p>Cámara de Diputados del H. Congreso de la Unión. (9 de marzo de 2018). Ley de Protección y Defensa al Usuario de Servicios Financieros. Recuperado el 27 de octubre de 2020, de <a href="http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/64_090318.pdf">http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/64_090318.pdf</a></p></li>
<li><p>Consejo Nacional de Inclusión Financiera . (11 de marzo de 2020). Política Nacional de Inclusión Financiera. Ciudad de México, México, México. Recuperado el 27 de octubre de 2020, de <a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/557108/PNIF_2020.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/557108/PNIF_2020.pdf</a></p></li>
<li><p>Dirección General para el Acceso a Servicios Financieros. (marzo de 2019). Estudios de Inclusión Financiera. Alfabetización Financiera en México. Recuperado el 27 de octubre de 2020, de <a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/449088/Indice_de_Alfabetizacion.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/449088/Indice_de_Alfabetizacion.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN presenta a su Consejo Directivo el “Atlas Municipal de Riesgos de Torreón y Plataforma Digital del Sistema Municipal de Protección Civil” (7ma. Sesión de Consejo).</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-03-septima-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-11-03-septima-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-03-septima-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen 7ma. sesión consejo 2020"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 30 de octubre de 2020.</p>

<h2>IMPLAN presenta a su Consejo Directivo el “Atlas Municipal de Riesgos de Torreón y Plataforma Digital del Sistema Municipal de Protección Civil”.</h2>

<p></br>
En la <strong>Séptima Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong>, la cual se realizó de manera virtual, se presentó a las Consejeras y Consejeros el “<strong>Atlas Municipal de Riesgos de Torreón y Plataforma Digital del Sistema Municipal de Protección Civil</strong>”.</p>

<p>Torreón es un municipio de creciente población, distribuida en un abanico de condiciones estructurales y naturales que la hacen más o menos susceptibles a sufrir daños y pérdidas derivados de la acción de siniestros o desastres, aunado a flujos intensos de población, insumos y productos que estructuran un territorio económicamente diverso por ende expuesto a la incidencia de fenómenos perturbadores de origen natural y antropogénicos.</p>

<p>En el 2015, el IMPLAN coordinó la elaboración del Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano 2040 (TRC2040), como un instrumento que dirigiera los programas, proyectos y acciones para realizar los objetivos que la sociedad demanda para el desarrollo sostenible de nuestra ciudad y su zona metropolitana. Justo en la Cartera de Proyectos Estratégicos, en su eje estratégico de Medio Ambiente, se marca la necesidad de un Atlas de Riesgos que ayude a identificar los riesgos a raíz del inminente cambio climático.</p>

<p>El Atlas Municipal de Riesgos de Torreón, Coahuila es un instrumento científico-tecnológico elaborado en coordinación entre el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón, la Dirección General de Protección Civil y Bomberos de Torreón y la consultora Soluciones SIG, experta en temas de Gestión Integral de Riesgos con antecedentes de colaboración con municipios como Santa Catarina, Nuevo León o Celaya, Guanajuato.</p>

<p>El Atlas permite la identificación precisa de los diversos peligros existentes, calculando su impacto potencial y contribuyendo a desarrollar programas preventivos que disminuyan la vulnerabilidad de zonas específicas y en su caso, proporcione elementos para la correcta toma de decisiones ante la ocurrencia de una emergencia o desastre.</p>

<p>Este instrumento será la base para realizar y actualizar todo el marco normativo que regula el ordenamiento territorial y el desarrollo urbano, como el Plan Director, programas de ordenamiento territorial y ecológico, programas sectoriales y parciales, y en general, toda política pública que busque la mejora de calidad de vida en nuestro municipio.</p>

<p></br>
Sus componentes se basan en los conceptos de la percepción, exposición, vulnerabilidad, peligro, capacidades y riesgos. El documento se estructura en 5 diferentes fases:</p>

<p><strong>FASE I.</strong> Marco teórico</p>

<p><strong>FASE II.</strong> Taxonomía de fenómenos perturbadores</p>

<p><strong>FASE III.</strong> Análisis de sistemas expuestos y vulnerabilidad</p>

<p><strong>FASE IV.</strong> Escenarios de riesgo</p>

<p><strong>FASE V.</strong> Estudios, obras y acciones que ayudaran a mitigar dichos riesgos.</p>

<p></br></p>

<p>Es importante mencionar que dicho instrumento se elaboró de acuerdo al contenido que indica la Ley General de Protección Civil, los términos de referencia de la Secretaría Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU) y el Centro Nacional de Prevención de Desastres (CENAPRED).</p>

<p>Finalmente, junto con el Atlas se diseñó e implementó una plataforma digital para modernizar el Sistema Municipal de Protección Civil. Pensando en la integridad de la población, la dirección de Protección Civil y Bomberos del municipio de Torreón y el IMPLAN han desarrollado en conjunto el Sistema Digital para la gestión y administración de emergencias.</p>

<p>El sistema de levantamiento en tiempo real, permite la identificación de accidentes o emergencias por el personal operativo, el reporte de información estratégica para la toma de decisiones acompañado de material fotográfico para dimensionar el tamaño del incidente.</p>

<p>Y a través de diversas opciones de geolocalización, la ubicación exacta del incidente y la sincronización en tiempo real de los micrositios del atlas, permite la visualización inmediata de la información reportada por el personal táctico y así agilizar la toma de decisiones, optimizando recursos tanto humanos como materiales.
</br></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-03-septima-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="imagen 3 7ma. sesión consejo 2020"></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-03-septima-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="imagen 3 7ma. sesión consejo 2020">
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La estructura urbana de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-urbana-de-torreon-oct-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-estructura-urbana-de-torreon-oct-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-urbana-de-torreon-oct-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p></br></br></p>

<h2>ANTECEDENTES</h2>

<p>El área urbana de Torreón actualmente tiene una superficie de 15,288.8 hectáreas, es decir que el 49% del polígono municipal en el que se encuentra la ciudad de Torreón está urbanizado. Fue a partir de la década de 1980-1990 en que la expansión de la mancha urbana presentó un crecimiento acelerado. Mientras que la población en los últimos 30 años aumentó 57%, la mancha urbana logró duplicarse en el mismo periodo. De acuerdo con el Índice de Ciudades Prósperas de ONU Habitat, esto es un indicador de crecimiento disperso y conlleva a una estructura urbana fragmentada, de baja densidad, con grandes porcentajes de vacíos urbanos y altos costos sociales relacionados con la movilidad urbana.</p>

<p>Los usos de suelo nos ayudan a entender el dinamismo de la ocupación del territorio y es aquí donde logramos observar la relación entre el crecimiento urbano y las necesidades que demanda la población por medio de sus actividades básicas como son habitar, trabajar/estudiar, realizar compras, etc. Es decir, que a partir de analizar la utilización del territorio y su distribución es que logramos entender la estructura y organización de la ciudad.</p>

<h2>PONDERACIÓN DE USOS DE SUELO ACTUALES</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-urbana-de-torreon-oct-2020/ima01.jpg"></p>

<p>Al realizar el análisis de uso de suelo actual de Torreón se observa que del área urbana el 27.39% se destina a uso habitacional, lo que equivale a 4,187.36 hectáreas. El equipamiento, que juega un papel importante proporcionando a la población servicios culturales, educativos, de salud, recreativos y económicos ocupa 2,249.94 hectáreas las cuales corresponden al 14.72%. En cuanto a las actividades económicas, 904.19 hectáreas tienen un uso de suelo comercial, es decir el 5.91% y 414.79 hectáreas son destinadas a servicios, representando el 2.71% del área urbana. El uso industrial equivale a 998.33 hectáreas, correspondiendo al 6.53% y el uso agrícola tiene una presencia en el área urbana de 57.34 hectáreas siendo éste el de menor ponderación con un 0.38% del área total. Existen 2,160.12 hectáreas de vacíos urbanos, es decir, que el 14.13% son espacios sin un uso y el 28.23% es destinado a vialidades.</p>

<h2>DISTRIBUCIÓN ESPACIAL DE LOS DISTINTOS USOS DE SUELO</h2>

<p>Para obtener una idea más detallada de la estructura urbana de la ciudad de Torreón, es necesario observar la organización del territorio. Es en la distribución espacial en la que se puede observar un fuerte desequilibrio en la utilización del suelo. Por ejemplo, realizando un análisis del suelo que se desarrolló a partir de 1990 y comparándolo con los usos actuales del área desarrollada anterior a esta fecha, podemos observar que es un suelo fragmentado con grandes áreas de espacios vacíos, es aquí en donde encontramos el 78.9% de los vacíos urbanos.</p>

<p>En cuanto a la relación entre zonas habitaciones y áreas de comercio y servicios, a pesar de significar el 51% del total del área urbana, alberga únicamente el 30.3% del suelo destinado a comercio y de igual manera el 29.9% del suelo de servicios. Lo que nos indica que el 70% del suelo comercial y de servicios se encuentra en el área desarrollada antes de 1990.  Como punto importante se encuentra el uso de suelo de equipamiento, este se distribuye equitativamente entre ambas áreas, sin embargo, al realizar los análisis de áreas de servicio del equipamiento público, son, de igual manera, las zonas periféricas las que carecen de este tipo de equipamiento. Por otra parte, es en esta área en donde se ha destinado la mayor parte del suelo industrial agrupando en total el 60.5% de este uso.</p>

<p>El habitar en una ciudad dispersa y desequilibrada espacialmente influye directamente en el día a día de sus habitantes. Al limitar el acceso a servicios básicos la población se ve forzada a recorrer grandes distancias, desfavoreciendo principalmente a los grupos vulnerables. Actualmente el IMPLAN, está trabajando en la actualización del Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón, es a partir de este instrumento en que se buscará dar solución a las problemáticas de la ciudad. Uno de los ejes sobre los que trabajará el plan es Ciudad Incluyente, Segura, Resiliente y Sostenible, que tiene como objetivo garantizar el desarrollo de una ciudad inclusiva en la que exista un acceso equitativo al territorio para toda la población.</p>

<h2>FUENTES:</h2>

<p>Análisis elaborado en IMPLAN Torreón a partir de información de Catastro, 2019 y DENUE, 2019.</p>

<p>Índice de Ciudades Prósperas (ONU Hábitat, 2018).</p>

<p>Crecimiento Histórico de Torreón a 2010 (ONU Hábitat, 2018).</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Composición económica de La Laguna a través del tiempo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/composicion-economica-de-la-laguna-oct-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-composicion-economica-de-la-laguna-oct-2020</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Oct 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/composicion-economica-de-la-laguna-oct-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Por simple observación resulta sencillo deducir la estructura económica de una ciudad: a qué se dedican las empresas que se ubican en el territorio, cuál es la producción que se genera en mayor medida o en qué actividades los ciudadanos se emplean comunmente. Pero, ¿realmente conocemos con certeza esta información?. El presente artículo tiene como intención de exponer a través de cifras e indicadores, como ha evolucionado la composición económica de La Laguna desde principios del 2000 a tiempos recientes.</p>

<p>Cada territorio cuenta con su propia identidad, de donde se desprenden costumbres y su propia manera de buscar prosperidad. De esta última y sus factores naturales disponibles, yace la conformación económica que tiene cada sitio.</p>

<p>En el caso de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), comprendida por los municipios de Torreón, Gómez Palacio, Matamoros y Lerdo, se cuenta con información actualizada, basada en los Censos Económicos del INEGI; misma que facilita un registro desde el año 2003 tanto para los municipios como para el total de la ZML, sobre los principales factores económicos.Por lo que no es sorpresa, que aquí en la Laguna la principal generación de Valor Agregado y Producción Bruta, provengan de la industria manufacturera.</p>

<p>En esta ocasión,  el enfoque del análisis será por sectores: el primario conformado por la agricultura, el secundario que recae sobre las industrias de la producción y el sector terciario en el que ubicamos las actividades de comercio y servicios.</p>

<p>Comenzando por el sector secundario, este resalta por la Producción Bruta y el Valor Agregado que    ha aportado a la economía. Ya que en 2003 contribuyó con el 67.56% de la producción bruta, y en el 2018, con el  75.30%. Lo que se traduce en 19 242 MDP y 95 986 MDP en los años mencionados. Lo que significa que para 2018, su producción bruta incrementó 3.4 veces, repecto a 2003.</p>

<p>Para el caso del Valor Agregado, referido a la diferencia entre lo que cuesta producir algún producto o servicio y los ingresos que se obtienen por ellos; observamos que el sector secundario pasó de contribuir con el 57.04% del total del valor agregado para la ZML en 2003, a aportar el 65.36% en 2018. Lo que significa un incremento de 3.9 veces.</p>

<p>Lo que posiciona al sector secundario, como aquel que contribuye en mayor medida al desarrollo de la producción (medido en valor agregado y producción bruta). En contraste, el sector terciario aporta la mayor cantidad de personal ocupado, ya que para 2003, el 56.06% del personal ocupado total de la ZML trabajaba en sector, aumentando a 64.66% en 2018, o 237 496 personas ocupadas.</p>

<p>Tomando en cuenta  que el incremento de las unidades económicas entre los años mencionados, pasó de 27 094 a 38 373; lo que representa un incremento de 41.63%.
Respecto al sector terciario, en producción bruta y valor agregado; este aportó menos del 1% de los totales de estos dos indicadores para La Laguna. Porcentajes que se han mantenido constantes para los censos a partir del 2003.</p>

<p>En conclusión, aunque históricamente la ZML es catalogada por sus ciudadanos como un lugar de importante producción agrícola y ganadera, esto solamente recae en el imaginario colectivo. Ya que, en por lo menos una década, la economía ha evolucionado a actividades industriales y de servicios convirtiéndolas en su principal fuente de ingresos.</p>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presenta el Plan Red de Espacios Públicos.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-10-21-plan-red-de-espacios-publicos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-10-21-plan-red-de-espacios-publicos</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 20 de octubre de 2020.</p>

<h3>IMPLAN Torreón presenta el Plan Red de Espacios Públicos.</h3>

<p>Se seleccionaron los fraccionamientos <strong>Campo Nuevo y Monte Real</strong> como áreas prioritarias para el trabajo en campo de la primera fase del diagnóstico.</p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), trabaja en conjunto con el académico Bernd Pfannenstein en un diagnóstico de la huella de segregación socio-espacial, fragmentación y funcionalidad urbana en la ciudad, cuyo enfoque buscará implementar una planeación estratégica para el futuro del sistema urbano y la regeneración del tejido social en entornos urbanos periurbanos.</p>

<p>El Mtro. Bernd Pfannenstein señaló que se busca implementar instrumentos de gestión innovadores que minimicen la segregación y fragmentación urbana a la vez que se promueva el respeto y cumplimiento de los derechos ciudadanos para interpretar la planeación territorial como un instrumento fundamental para lograr ciudades más seguras, la construcción de paz urbana y específicamente para poner las políticas de vivienda social en el centro de las estrategias de intervención.</p>

<p>En la fase I del proyecto se realizará un análisis de las urbanizaciones residenciales con acceso contralado (fraccionamientos cerrados), un ejercicio de georreferenciación y clasificación de los espacios públicos y de las zonas de vivienda social.</p>

<p>En el análisis de zonas de vivienda social se seleccionaron los fraccionamientos Campo Nuevo y Monte Real como áreas prioritarias para el trabajo en campo de la primera fase del diagnóstico en zonas de vivienda social en la ciudad de Torreón (censos de vivienda y consultas con las comunidades).</p>

<p>Participaron en la rueda de prensa el Lic. Eduardo Holguín, Dir. del IMPLAN, el Mtro. Bernd Pfannenstein, Académico y Consultor responsable, Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez, Dir. Competitividad Sectorial en el IMPLAN y el Arq. José Antonio Ramírez Reyes, Dir. Planeación Urbana Sustentable en el IMPLAN.</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-10-21-plan-red-de-espacios-publicos/ima01.jpg" alt="imagen Plan red de Espacios Públicos"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Tenencia de la Tierra en el Municipio de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-en-el-mpio-de-torreon-oct-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tenencia-de-la-tierra-en-el-mpio-de-torreon-oct-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-en-el-mpio-de-torreon-oct-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Es importante conocer y diferenciar los diferentes regímenes de propiedad que existen al interior del municipio, ya que los actos y requisitos para poseer una determinada superficie de tierra depende del régimen de propiedad al que esta pertenezca como puede ser: propiedad social, propiedad privada y propiedad pública.</p>

<p>El régimen social es el conformado por los ejidos y comunidades, aunque para el municipio de Torreón no aplica el régimen comunal, el ejidal es un elemento a tomar en consideración en el planteamiento de políticas territoriales urbanas ya que en gran parte de las metas de ocupación territorial se desarrollan sobre la propiedad social existente y registrados por el Registro Agrario Nacional aún vigentes. La propiedad social representa el 16.18% de la superficie total de la parte urbana del municipio.</p>

<p>Es importante mencionar como es que surgió el régimen social, este surgió en la vigencia de la Constitución de 1917 y se inicia con el proceso de redistribución de la tierra conocido como reparto agrario, por medio del cual se conformó la modalidad de la propiedad de la tierra denominada propiedad social de los ejidos y las comunidades agrarias, la que actualmente integra el 52% del territorio del territorio nacional.</p>

<p>El reparto agrario concluyo formalmente en el año de 1992 con la reforma del artículo 27 de la Constitución, con esta reforma se creó la nueva ley agraria elevando a categoría constitucional el ejido y la comunidad, dando a los núcleos agrarios y a sus miembros propiedad plena sobre sus tierras y se les brinda autonomía para decidir libremente sobre su mejor aprovechamiento.</p>

<p>En Torreón en el polígono urbano y de acuerdo a la información proporcionada por el Registro Agrario Nacional (RAN), en el territorio del área de estudio existen 28 ejidos con una superficie de 4,986.91 hectáreas.</p>

<p>A continuación, se enlistan los ejidos que se encuentran dentro del municipio de Torreón en la parte urbana:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>N°</th>
  <th>NOMBRE ACTUAL DEL NÚCLEO</th>
  <th>SUP. ACTUAL DEL NÚCLEO HA</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>1</td>
  <td>ALBIA</td>
  <td>1,009.05</td>
</tr>
<tr>
  <td>2</td>
  <td>ANNA</td>
  <td>92.29</td>
</tr>
<tr>
  <td>3</td>
  <td>EL ÁGUILA</td>
  <td>1.84</td>
</tr>
<tr>
  <td>4</td>
  <td>EL PACIFICO</td>
  <td>250.75</td>
</tr>
<tr>
  <td>5</td>
  <td>EL PERU</td>
  <td>91.86</td>
</tr>
<tr>
  <td>6</td>
  <td>EL RANCHITO</td>
  <td>28.58</td>
</tr>
<tr>
  <td>7</td>
  <td>EL TAJITO</td>
  <td>375.31</td>
</tr>
<tr>
  <td>8</td>
  <td>IGNACIO ALLENDE</td>
  <td>214.33</td>
</tr>
<tr>
  <td>9</td>
  <td>LA CONCHA</td>
  <td>98.62</td>
</tr>
<tr>
  <td>10</td>
  <td>LA CONCHITA ROJA</td>
  <td>15.67</td>
</tr>
<tr>
  <td>11</td>
  <td>LA JOYA</td>
  <td>114.17</td>
</tr>
<tr>
  <td>12</td>
  <td>LA LIBERTAD</td>
  <td>1.48</td>
</tr>
<tr>
  <td>13</td>
  <td>LA MERCED</td>
  <td>6.34</td>
</tr>
<tr>
  <td>14</td>
  <td>LA PALMA</td>
  <td>153.35</td>
</tr>
<tr>
  <td>15</td>
  <td>LA PARTIDA</td>
  <td>691.75</td>
</tr>
<tr>
  <td>16</td>
  <td>LA PAZ</td>
  <td>97.75</td>
</tr>
<tr>
  <td>17</td>
  <td>LA PERLA</td>
  <td>9.94</td>
</tr>
<tr>
  <td>18</td>
  <td>LA ROSITA</td>
  <td>58.43</td>
</tr>
<tr>
  <td>19</td>
  <td>LA UNION</td>
  <td>59.75</td>
</tr>
<tr>
  <td>20</td>
  <td>LOS RODRIGUEZ</td>
  <td>39.62</td>
</tr>
<tr>
  <td>21</td>
  <td>NUEVA UNION</td>
  <td>643.71</td>
</tr>
<tr>
  <td>22</td>
  <td>PASO DEL AGUILA</td>
  <td>16.86</td>
</tr>
<tr>
  <td>23</td>
  <td>RANCHO ALEGRE</td>
  <td>398.83</td>
</tr>
<tr>
  <td>24</td>
  <td>RICARDO FLORES MAGON</td>
  <td>39.20</td>
</tr>
<tr>
  <td>25</td>
  <td>SAN AGUSTIN</td>
  <td>22.38</td>
</tr>
<tr>
  <td>26</td>
  <td>SAN LUIS</td>
  <td>49.44</td>
</tr>
<tr>
  <td>27</td>
  <td>SANTA FE</td>
  <td>315.52</td>
</tr>
<tr>
  <td>28</td>
  <td>ZARAGOZA</td>
  <td>90.07</td>
</tr>
<tr>
  <td>-----</td>
  <td>--------------------------</td>
  <td>--------</td>
</tr>
<tr>
  <td> </td>
  <td>TOTAL=</td>
  <td>4,986.91</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: Datos del Phina (Padrón e Historial de Núcleos Agrarios, 2019)</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-en-el-mpio-de-torreon-oct-2020/ima01.jpg" alt="Tenencia de la tierra">
Mapa de los ejidos que existen en el municipio de Torreón fuente: Registro agrario Nacional 2020</p>

<p>La Propiedad Privada es la mayoría del territorio donde se encuentra ubicado el centro de población urbano, con una superficie estimada de 15,631.82 hectáreas considerando la superficie urbana que se encuentra dentro de la propiedad social y que a la fecha se mantiene bajo régimen ejidal.</p>

<p>La Propiedad Pública son los diversos predios de propiedad federal, que están sujetos al dominio público de la Federación, así como los predios de propiedad estatal y municipal ubicados al interior del municipio con un estimado de 1,353.54 hectáreas, en esta propiedad es donde se ubican los equipamientos y servicios como escuelas, hospitales etc.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Elecciones Coahuila 2020: Votos y Contingencia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El 17 de marzo de 2020, la Junta General Ejecutiva (JGE) del Instituto Nacional Electoral aprobó mediante Acuerdo INE/JGE34/2020, las medidas preventivas y de actuación, con motivo de la pandemia derivada del COVID-19.</p>

<p>Por su parte, el Consejo General del INE determinó suspender temporalmente el desarrollo de los procesos electorales locales en Coahuila e Hidalgo, con motivo de la pandemia del Covid-19, generada por el virus SARS-CoV-2, lo cual incluye las tareas de integración de mesas directivas de casilla, capacitación y asistencia electoral. También acordaron que, una vez restablecidas las condiciones de seguridad sanitaria, se reanudarían las actividades de los procesos electorales locales y se determinaría la fecha de la Jornada Electoral.
La Dirección Ejecutiva de Capacitación y Educación Cívica (DECEyEC) y la Dirección Ejecutiva de Organización Electoral (DEOE) plantearon una serie de medidas y recomendaciones que parten de las consideraciones que han establecido las autoridades de salud federales y estatales, pero que se enfocan al desarrollo de las tareas de asistencia electoral, integración de mesas directivas de casilla y capacitación electoral en las diferentes etapas que falta desarrollar durante el Proceso Electoral Local 2019-2020.</p>

<p>A partir del 24 de junio se implementó el Protocolo para el regreso a las actividades presenciales en el Instituto Nacional Electoral y la Estrategia de operación de Módulos de Atención Ciudadana durante la emergencia sanitaria por COVID-19, ambos instrumentos aprobados por la Junta General Ejecutiva de este Instituto en esa misma fecha y los cuales contienen diversas medidas tales como: el regreso paulatino y progresivo a las actividades presenciales en las oficinas, la protección de aquellas personas en situación de riesgo permitiendo que continúen con el trabajo desde sus casas; en actividades presenciales el respeto a la sana distancia, instalación y operación del filtro sanitario con toma de temperatura y nivel de oxígeno, uso obligatorio de cubrebocas para toda persona que ingrese o permanezca en las instalaciones del Instituto, la sanitización de espacios, etc.</p>

<p>Es por eso, que el INE emitió una serie de recomendaciones para que de esa forma, los ciudadanos y ciudadanas de todo el Estado, acudan a emitir su voto confiando en que se tomarán las medidas sanitarias correspondientes:</p>

<p><strong>a).</strong> Acudir a la casilla con cubrebocas y, preferentemente, con careta. En el caso de que se presente la o el elector sin cubrebocas, se le proporcionará uno al ingresar a la casilla.</p>

<p><strong>b).</strong> Al toser o estornudar, deberán hacerlo cubriendo nariz y boca con el ángulo interno del brazo, o cubriéndose con un pañuelo.</p>

<p><strong>c).</strong> Cada elector/a podrá llevar su propio bolígrafo para marcar sus boletas (no usar marcadores de alto grosor ni plumones a base de aceite); con esta medida se trata de reducir que los marcadores de boletas de la casilla sean compartidos por un gran número de personas. No obstante, en cada casilla se dotará de un número adicional de marcadores de boletas.</p>

<p><strong>d).</strong> En el caso de las y los ciudadanos que requieran apoyo de un familiar para ejercer su derecho al voto, también deberán portar cubrebocas, así como respetar las indicaciones de sanidad. Por otra parte, se recomienda que no acudan con menores de edad; en caso contrario, no se le prohibirá el ejercicio del sufragio; sin embargo, los menores de edad también deberán portar cubrebocas.</p>

<p><strong>e).</strong> Consultar los resultados a través de los difusores del Programa de Resultados Electorales Preliminares (PREP), para reducir la afluencia de la ciudadanía interesada en conocer los resultados, en el sitio donde se instaló la casilla.</p>

<p><strong>f).</strong> Al regresar a su domicilio, que apliquen las medidas sanitarias como lavado de manos y otras zonas expuestas, y en su caso desinfección de objetos que hayan llevado con ellos.</p>

<p>Por su parte, el Lic. José Carlos Nava, Maestro de la Facultad de Ciencias Políticas y Sociales perteneciente a la Universidad Autónoma de Coahuila, da su punto de vista sobre las próximas elecciones:</p>

<p>“El proceso electoral de Coahuila 2020 para renovar el Congreso enfrenta un reto histórico en el contexto de la pandemia originada por la propagación global del coronavirus SARS-CoV2, causante de la enfermedad respiratoria COVID-19. Esta nueva realidad configura el curso de un periodo de campañas atípico e inédito en la entidad para una elección intermedia (o huérfana), debido a la emergencia sanitaria.</p>

<p>Sin duda, dicho reto se encuentra directamente ligado a superar el bajo nivel de participación ciudadana frente a procesos que implican elegir legisladores. Ha predominado el abstencionismo. Ahora, el reto se vuelve superlativo por las restricciones de movilidad en la ocupación del espacio público.</p>

<p>De esta manera, la jornada electoral fijada para el próximo 18 de octubre donde estarán en juego 25 diputaciones locales, 16 de mayoría relativa y 9 de representación proporcional, se sitúa en un escenario caracterizado por la complejidad.</p>

<p>En consecuencia, surge una pregunta obvia: ¿cómo es que la pandemia influirá en el comportamiento de los electores? Y desde este punto de partida, sería inconveniente prefigurar una debacle en términos de participación. Por el contrario, el presente planteamiento apuesta por una ponderación de contraste: incentivo o desaliento.</p>

<p><strong>1)</strong> La pandemia como incentivo. En concreto tiene que ver con la evaluación favorable, neutra o desfavorable, de las intervenciones de gobierno instrumentadas para mitigar las cadenas masivas de contagio; tomando en cuenta la fuente político-partidista de dichas políticas públicas a nivel federal, estatal o municipal. En este aspecto, es altamente probable que los electores agreguen a la orientación del sufragio el factor de aprobación o desaprobación de la autoridad en turno, colocando en su mira la identidad partidista en cuestión.</p>

<p><strong>2)</strong> La pandemia como factor de desaliento. Partiendo de este punto de vista, el factor pandemia aparece como variable que podría jugar en contra de la participación. Ello, considerando la existencia de un entorno de seguridad adverso, donde la percepción predominante acentuaría la noción de condiciones de riesgo para la salud al momento de acudir a las urnas.</p>

<p>En México, a la problemática sanitaria de coronavirus en curso hay agregar la concurrencia del dengue y el periodo de influenza estacional. Para el caso de Coahuila y su jornada electoral del próximo 18 de octubre habrá que tomar en cuenta esta condición inédita de entorno. De tal manera que a ese punto futuro de llegada resulta necesario incorporar la variable del semáforo de riesgo, toda vez que al menos hasta agosto la entidad se mantuvo por encima de la tasa nacional de incidencia de COVID-19. Por lo pronto, tal como puede observarse, este escenario nos presenta una realidad sumamente compleja e impredecible.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/ima01.jpg" alt="Imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/ima02.jpg" alt="Imagen 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/ima03.jpg" alt="Imagen 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/ima04.jpg" alt="Imagen 4"></p>

<h2>Datos:</h2>

<p>El próximo 18 de octubre, las y los coahuilenses podrán votar a través de la Urna Electrónica en 54 de las 3,828 casillas totales que instalará el INE en Coahuila.
Dos millones 227 mil 413 ciudadanos podrán votar.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li><p>Modelo Integral de Atención Sanitaria para los Procesos Electorales Locales de Coahuila e Hidalgo, INE 2020.</p></li>
<li><p>Protocolo de atención sanitaria y protección a la salud, para la operación de las casillas el día de la Jornada Electoral Proceso Electoral 2019-2020 Coahuila e Hidalgo.</p></li>
<li><p>Protocolo específico para las y los Supervisores Electorales y Capacitadores Asistentes Electorales en las actividades de integración de mesas directivas de casilla y capacitación electoral durante el PEL 2019-2020, en el marco de la contingencia sanitaria provocada por el COVID-19 (Coronavirus).</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
