<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 27 May 2020 16:00:27 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Manual de diseño de fraccionamientos habitacionales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/diseno-fraccionamientos-habitacionales-torreon-mayo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-diseno-fraccionamientos-habitacionales-torreon-mayo-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 27 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/diseno-fraccionamientos-habitacionales-torreon-mayo-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>15 de mayo del presente año, el H. Cabildo de Torreón autorizó el Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción para nuestro Municipio</strong>, este nuevo ordenamiento señala, entre otros aspectos, los <strong>lineamientos generales en temas referentes a la edificación de fraccionamientos, conjuntos urbanos y condominios habitacionales.</strong></p>

<p>Sin embargo, estas disposiciones generales deben ser trasladadas a un documento técnico que permita visualizar de manera gráfica dichos lineamientos y criterios planteados en el reglamento, en este sentido el Manual es una guía técnica que determina los criterios básicos de diseño urbano y facilita la autorización de fraccionamientos en el Municipio. Está dirigido a los profesionistas que se dedican al diseño de proyectos habitacionales y a los desarrolladores de vivienda.</p>

<p>Por ejemplo, uno de los retos que señala el nuevo reglamento es que las áreas de cesión municipal deben de ubicarse en zonas de fácil acceso, sin embargo, el documento en su naturaleza genérica no podría diferenciar la mejor ubicación de las áreas verdes o del equipamiento urbano en el entramado vial.</p>

<p>Otro ejemplo es el tamaño de las banquetas; las cuales, en vialidades locales, deben medir dos metros de ancho y de esa superficie el 33 % debe quedar libre de concreto como espacio para arborizar. Sin embargo, las líneas de conducción eléctrica o las instalaciones de telecomunicaciones también deben ubicarse por debajo de la banqueta.</p>

<p>Además de lo anterior, en el diagnóstico del Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio de Torreón, publicado en 2014 se establece que nuestra ciudad tiene una “ausencia de una imagen urbana capaz de aprovechar las potencialidades paisajísticas” sobre todo en las periferias de la ciudad, periferias caracterizadas por el desarrollo de fraccionamientos cercados por bardas perimetrales.</p>

<p>Al respecto, de 2006 al 2020 el Municipio de Torreón autorizó 108 nuevos fraccionamientos, de los cuales el 62 % de la nueva superficie habitacional se concentra en fraccionamientos de acceso controlado, lo que implica que las áreas municipales no pueden ser aprovechadas para desarrollar equipamiento público.</p>

<p>Además, la imagen urbana caracterizada por bardas perimetrales es agresiva y segregadora lo cual propicia sensación de inseguridad, además de dificultar la prestación de servicios públicos y de emergencia.</p>

<p>Por estas razones el Manual para el Diseño de Fraccionamientos Habitacionales será un instrumento técnico complementario del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción del Municipio de Torreón en el cual se establecerán los criterios generales para el diseño y la construcción de los desarrollos habitacionales desde una perspectiva sustentable que beneficie a la ciudad y aumente la calidad de vida de sus habitantes, con el cual se podrá visualizar de manera gráfica las disposiciones referentes a la construcción de fraccionamientos habitacionales y servirá para establecer normas de ordenamiento para regular la imagen urbana y la construcción en la vía pública.</p>

<h3>Puntos:</h3>

<ul>
<li><p>De 2006 al 2020 el Municipio de Torreón autorizó 108 nuevos fraccionamientos.</p></li>
<li><p>Los elementos del diseño de fraccionamientos que contiene el Manual se concentran en: áreas de cesión municipal, vialidades e infraestructura.</p></li>
</ul>

<h3>Referencias:</h3>

<p>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (2014) R. Ayuntamiento de Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Comunicado Desempleo ZML</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-26-comunicado-desempleo-zml.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-26-comunicado-desempleo-zml</guid>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 26 de mayo de 2020.</p>

<p><strong>Ante las declaraciones del Consejo Cívico de las Instituciones (CCI) Laguna respecto al aumento del desempleo en la Zona Metropolitana de La Laguna, el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) refiere lo siguiente:</strong></p>

<ol>
<li><p>Se menciona la pérdida de 5 mil empleos en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) para el mes de abril, en comparación con el mes anterior, pero no hace referencia a que proporcionalmente equivale a una variación de -1.66%, y la cuál fue de -2.78% para el área de Saltillo y Ramos Arizpe.</p></li>
<li><p>No se toma en cuenta el efecto de estacionalidad de las cifras de asegurados, ya que, comparando con el mismo mes del año pasado, la variación real es de                 -0.90% para la ZML y de -3.74% para Saltillo y Ramos Arizpe.</p></li>
<li><p>Tampoco se maneja la cifra para Torreón como ciudad. En el mes de abril se registró una variación mensual de -1.95% pero un ligero incremento respecto al año anterior de 0.02%.</p></li>
<li><p>No se hace un desglose por el tipo de trabajador asegurado. En el caso de Torreón, se mantuvo constante la cifra de trabajadores permanentes urbanos, con una variación positiva de 0.47% respecto al año anterior, pero una caída de 6.87% en los trabajadores registrados como eventuales urbanos.</p></li>
<li><p>Hace referencia a la pérdida de empleo por sectores, pero no menciona que la mayoría son los que se vieron afectados por el decreto federal que limitó las actividades del 30 de marzo al 30 de abril.</p></li>
<li><p>La nota hace uso de información proveniente de la ENOE, lo cual no es correcto para comparar directamente con los datos registrados por el IMSS, y se debe hacer esta aclaración. Mientras que ambos aportan información acerca de un tema en específico, el IMSS, además de que son datos con registro en lugar de una encuesta, no proporciona toda la información acerca del empleo, como el salario real, subocupación y desocupación.</p></li>
<li><p>No necesariamente porque disminuya la cantidad de personas registradas en el IMSS significa que estén desempleadas, si bien instruye que no se encuentran en el IMSS, la ENOE arroja un mejor estimado respecto a la población ocupada en general, que asciende a 510,678 al primer trimestre de 2020. Añadiendo que la tasa de desocupación para este trimestre es de 4.86% contra 4.73% de hace un año.</p></li>
<li><p>Manejan la cifra de subocupación, un dato que estima la ENOE, como un tema alarmante, sin embargo, el 8.92% es similar a la media nacional de 8.47%.</p></li>
<li><p>Adicionalmente hace la comparación en niveles de salario mínimo con los datos de trabajadores del seguro social, que, si bien indica el nivel salarial en general, estas proporciones se han mantenido durante los últimos años por el tipo de trabajos que existen.</p></li>
<li><p>Durante el primer trimestre de 2019 el salario promedio para la ZML fue de $8,472.98 mientras que para el primer trimestre de 2020 este aumentó a $8,977.38, una variación de 5.95%. En comparación, el promedio nacional es de $7,740 para el mismo periodo.</p></li>
</ol>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-26-comunicado-desempleo-zml/ima01.jpg" alt="desempleo zml"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN trabaja en un instrumento para mejorar la imagen urbana de Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-25-comunicado-manual-fraccionamientos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-25-comunicado-manual-fraccionamientos</guid>
      <pubDate>Mon, 25 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 25 de mayo de 2020.</p>

<h2>IMPLAN trabaja en un instrumento para mejorar la imagen urbana de Torreón.</h2>

<p>La <strong>Dirección de Competitividad Sectorial</strong> perteneciente al Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) se encuentra en la elaboración del Manual de Lineamientos para el Diseño de Fraccionamientos Habitacionales.</p>

<p>En el diagnóstico del Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio de Torreón se establece que existe una “ausencia de una imagen urbana capaz de aprovechar las potencialidades paisajísticas” sobre todo en las periferias de la ciudad. Por lo que en el mismo documento se puntualiza la estrategia particular de establecer normas de ordenamiento para regular la imagen urbana y la construcción en la vía pública.</p>

<p>Por esta razón el Manual será un instrumento técnico complementario del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción del Municipio de Torreón, con el cual se podrá visualizar de manera gráfica las disposiciones referentes a la construcción de fraccionamientos habitacionales.</p>

<h3>Los objetivos de dicho Manual son:</h3>

<ul>
<li><p>Generar un instrumento técnico-normativo para el diseño de fraccionamientos habitacionales para el municipio de Torreón con la finalidad de mejorar la imagen urbana en los nuevos desarrollos.</p></li>
<li><p>Estandarizar las normas de construcción para fraccionamientos habitacionales establecidas en el nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón.</p></li>
<li><p>Regular los proyectos de fraccionamientos habitacionales en cuanto a la distribución de lotes, áreas verdes y de equipamiento público; vialidades, andadores, banquetas, señalamientos, nomenclaturas y otros elementos de infraestructura.</p></li>
<li><p>Fortalecer el sistema normativo municipal en materia de desarrollo urbano.</p></li>
</ul>

<h3>Estatus del Proyecto:</h3>

<ul>
<li><p>Durante el primer trimestre del 2020 se realizó un diagnóstico comparativo donde se analizaron manuales de diseño de fraccionamientos de los municipios de Puebla y Querétaro y del Distrito de Bucaramanga en Colombia.</p></li>
<li><p>El 15 de mayo del presente año, el H. Cabildo de Torreón autorizó el Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón, en la sección tercera de este ordenamiento legal se establecen las competencias de la Comisión de Actualización del Reglamento y Normas Técnicas, órgano  de consulta que tiene el objeto de actualizar los instrumentos normativos referentes al desarrollo urbano, por lo tanto una vez que se realice la sesión de instalación de esa Comisión se les dará cuenta del proyecto del Manual para que analicen, complementen y emitan visto bueno de dicho proyecto.</p></li>
<li><p>Posteriormente, se formará un Comité de Arbitraje conformado por la autoridad municipal y con los regidores y regidoras para que funjan como órgano de revisión técnica, este ejercicio está programado para el tercer trimestre del año.</p></li>
<li><p>Una vez realizado este proceso estaremos en condiciones de enviar propuesta final a la Comisión de Reglamentación y Gobernación para su aprobación y posterior resolutivo en el H. Cabildo de Torreón, ejercicio programado para agosto del presente año.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y Desarrollo Económico preparan proyecto para impulsar las inversiones en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-22-comunicado-implan-deig.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-22-comunicado-implan-deig</guid>
      <pubDate>Fri, 22 May 2020 00:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 22 de mayo de 2020.</p>

<h2>IMPLAN y Desarrollo Económico preparan proyecto para impulsar las inversiones en Torreón.</h2>

<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de la dirección de Investigación Estratégica y en conjunto con la Dirección General de Desarrollo Económico e Innovación Gubernamental (DEIG)</strong>, realizan la investigación y diseño del documento para inversionistas denominado <strong>Brochure Invest in Torreón</strong>, así como el diseño y desarrollo de un sitio web.</p>

<p>El objetivo de este proyecto es <strong>fomentar la inversión privada extranjera y nacional</strong>, a través de la promoción de la ciudad por diversos medios, fortaleciendo la labor de DEIG en la atracción de inversiones a La Laguna y específicamente a Torreón. El proyecto contempla:</p>

<ol>
<li><p>Esquema, investigación y diseño de un documento entregable denominado Brochure Invest in Torreón.</p></li>
<li><p>Desarrollo de un sitio web con información de la región y la ciudad, así como:</p></li>
</ol>

<p>a. La integración de un servicio de información geográfica con datos sobre la oferta en bienes inmuebles industriales y comerciales.</p>

<p>b. Desarrollo de un formato para atracción de inversiones y seguimiento en primera instancia.</p>

<p>La competitividad ya no solo es entre países sino entre ciudades, más que antes se habla de invertir en regiones. Se vuelve necesario promocionar la región Lagunera y Torreón como un centro logístico y de productividad ejemplar en el país y el mundo, para poder posicionarlo como una ciudad global.</p>

<p>Esto hace necesaria la existencia de documentos con información sobre la ciudad, sus fortalezas y oportunidades, así como proporcionar las herramientas necesarias para que el inversionista tenga un primer alcance con la ciudad y pueda ser guiado por DEIG en llevar a cabo de la mejor manera sus inversiones. El Brochure Invest in Torreón se encuentra en su etapa final, disponible para imprenta. El sitio web se encuentra en revisión final, en ajustes de estilo de redacción y contenido gráfico, a la espera de material mediático adicional para su integración.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>A los Arquitectos e Ingenieros de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-22-comunicado-colegios.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-22-comunicado-colegios</guid>
      <pubDate>Fri, 22 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 22 de mayo de 2020.</p>

<h2>A los Arquitectos e Ingenieros de La Laguna:</h2>

<p><strong>1.</strong> Respetamos en mucho a los profesionistas de la Comarca Lagunera incluidos profesionistas de Arquitectura e Ingeniería. El desarrollo y progreso de la región no se entendería sin su participación.</p>

<p><strong>2.</strong> Agradecemos en mucho la contribución de Ingenieros y Arquitectos en la redacción del nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón. Su contribución fue sustantiva.</p>

<p><strong>3.</strong> En el nuevo reglamento siguen vigentes las figuras del Director Responsable de Obra (DRO) y Corresponsable de Obra, ellas son vitales para vigilar las nuevas innovaciones a implementar.</p>

<p><strong>4.</strong> Consideramos a los DRO como actores fundamentales en la supervisión y cuidado del desarrollo sustentable de la ciudad, la calidad de la obra pública y privada.</p>

<p><strong>5.</strong> Los Colegios de Profesionistas no son eliminados como certificadores y acreditadores de los DRO. A pesar de que en la Ley Estatal no se les otorgue dicha atribución, en los artículos 11 fracción II, 64 y 66 del reglamento se especifica que la Dirección de Ordenamiento Territorial y Urbanismo puede realizar convenios con los colegios.</p>

<p><strong>6.</strong> El objetivo del IMPLAN y del resto del Comité Técnico de Arbitraje que realizó la propuesta del nuevo reglamento es:</p>

<p>6.1 Mejorar el esquema de regulación de la Industria de la Construcción.</p>

<p>6.2 Reducir costo y tiempo de gestión a los ciudadanos.</p>

<p>6.3 Propiciar la libre competencia y el respeto al derecho del trabajo.</p>

<p><strong>7.</strong> El IMPLAN ofrece a los colegios y a las asociaciones su apoyo en la elaboración de los convenios conducentes para que sigan funcionando como acreditadores y certificadores de los DRO.</p>

<p><strong>8.</strong> El IMPLAN siempre ha estado dispuesto a colaborar abiertamente con los colegios y asociaciones de profesionistas, no solo en este proyecto sino en toda la agenda de planeación que tenemos por delante.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón pide eliminar campaña de desinformación sobre el nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-20-comunicado-respuesta-reglamento-dro.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-20-comunicado-respuesta-reglamento-dro</guid>
      <pubDate>Wed, 20 May 2020 00:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 20 de mayo de 2020.</p>

<h2>IMPLAN Torreón pide eliminar campaña de desinformación sobre el nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción.</h2>

<p>Como IMPLAN, reconocemos la labor que tienen los colegios de profesionistas en la construcción responsable y con visión de ciudad sostenible en miras de una mejor calidad de vida. Ellos son actores claves en implementar todas las innovaciones del Nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción a través de la figura del Director Responsable de Obra (DRO) y Corresponsables.</p>

<p>Es por lo anterior, que hicimos mesas de trabajo con ellos e integramos sus diversas observaciones en materia de movilidad, espacio público, normas de elevadores, excavación y conformación de consejos.</p>

<p>En la propuesta no se elimina los DRO, Corresponsables ni su acreditación. Quedan vigentes en el nuevo reglamento, sus atribuciones, responsabilidades y derechos. No es verdad que se segregó a los arquitectos,  siempre fueron considerados, antes y después de que el Comité Técnico de Arbitraje debatiera durante un año este punto de su inconformidad, entre otros.</p>

<p>La prueba está en los artículos 11 fracción II, artículo 64 y 66 donde se establecen los convenios para poder colaborar en conjunto con la autoridad y los colegios. Sin embargo no podemos forzar a la autoridad a ejercer una atribución en conjunto con grupos determinados, cuando solo a ella le otorga la Ley esta facultad.</p>

<p>Nos extraña el desplegado publicado en “El Siglo de Torreón” el 20 de mayo donde los colegios descalifican categóricamente sus aportaciones en el reglamento, fruto del trabajo de dos años, y en específico la acreditación de los DRO cuando se les  recomendó tener ya listo el convenio para cuando entrara en vigor el reglamento.</p>

<p>Nos preocupa que en el desplegado se usara nombres de algunos miembros de los Colegios sin consentimiento de ello, poniendo en riesgo sus datos personales de acuerdo a la Ley Federal de Protección de Datos Personales en Posesión de Particulares.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mejora el salario promedio mensual en el área metropolitana de Torreón al primer trimestre de 2020.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-20-comunicado-enoe1t.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-20-comunicado-enoe1t</guid>
      <pubDate>Wed, 20 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 20 de mayo de 2020.</p>

<h2>Mejora el salario promedio mensual en el área metropolitana de Torreón al primer trimestre de 2020.</h2>

<p><strong>Al cierre del primer trimestre de 2020</strong> la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) de INEGI, muestra indicadores de mercado laboral con los siguientes cambios para el área metropolitana de Torreón:</p>

<p>El <strong>ingreso promedio mensual aumentó 9.89%</strong> con respecto al trimestre anterior, pasando de $8,169.11 en el cuarto trimestre del 2019 a $8,977.40 en el periodo analizado. De esta manera la Zona Metropolitana de Torreón pasa del lugar  27 al 21 de las 36 ciudades autorepresentadas analizadas por el INEGI.</p>

<p>La <strong>tasa de desempleo para el periodo es de 4.86%</strong>, muy cercana a la cifra en el mismo periodo hace un año, el cual fue de 4.73%.</p>

<p>La <strong>tasa de subocupación en La Laguna</strong>, que son las personas que tienen la necesidad y disponibilidad de ofertar más tiempo de trabajo de lo que su ocupación actual le permite, <strong>pasó de 10.10% a 8.92%</strong>, manteniéndose para esta ocasión cercana a la cifra nacional de 8.47% y por arriba del 5.30% para el estado de Coahuila.</p>

<p>Según la <strong>posición en la ocupación</strong>; 75.79% de la población ocupada corresponde trabajadores subordinados y remunerados; 4.88% a empleadores; 16.68% son trabajadores por cuenta propia; y 2.65% trabajadores remunerados no especificados.</p>

<p>El <strong>sector con mayor concentración de Población Ocupada</strong> es el sector manufacturero con 20.44% de la población.</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-20-comunicado-enoe1t/ima01.jpg" alt="Enoe 1T 2020"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Postura del IMPLAN Torreón respecto a la inconformidad por parte del Colegio de Arquitectos de la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-19-comunicado-respuesta-colegio-arquitectos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-19-comunicado-respuesta-colegio-arquitectos</guid>
      <pubDate>Tue, 19 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Eduardo Holguín Zehfuss</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 19 de mayo de 2020.</p>

<h2>Postura del IMPLAN Torreón respecto a la inconformidad por parte del Colegio de Arquitectos de la Comarca Lagunera.</h2>

<p><strong>El Licenciado Eduardo Holguín, Director del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong> en respuesta al desplegado publicado por el Colegio de Arquitectos de la Comarca Lagunera A.C. en el periódico “El Siglo de Torreón” el día de hoy, en donde se hace referencia al nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción manifiesta lo siguiente:</p>

<p>El reglamento actúa conforme a la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza (LAHOTDU) y uno de sus objetivos es la Mejora Regulatoria quitando tiempos y costos innecesarios a los empresarios y a la ciudadanía en general.  La figura del Director Responsable de Obra (DRO) no se elimina, está bien fundamentada en la Ley Estatal, desde el artículo 289 hasta el 296, y la propuesta del reglamento los incorpora y los norma.</p>

<p>El artículo 42 del anterior reglamento, obligaba al Municipio a acreditar a los DRO y Corresponsables de Obra en conjunto con ciertos colegios, cuando la Ley Estatal señala en su artículo 12 que es atribución únicamente del Municipio. Obligar a la autoridad municipal a monopolizar una acción a solo un grupo determinado produce abusos, tiempos de demora, condicionantes de terceros, colusiones o prácticas mafiosas.</p>

<p>Justo por esta razón la Cámara Nacional de la Industria de Desarrollo y Promoción de Vivienda (CANADEVI) Laguna y el Arq. Óscar Omar Puentes Juárez, nos entregaron en abril y mayo del 2019 la observación al artículo 42 y nos hicieron conscientes de esto. En atención a esta observación el Comité Técnico de Arbitraje discutió ampliamente el tema y se dejó abierto en el nuevo reglamento la posibilidad de la realización de un convenio entre la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo y los colegios de profesionistas.</p>

<p>Por lo cual, sorprende que el Arquitecto Óscar Omar Puentes Juárez firme y publique un desplegado cuando él promovió la observación en cuestión y con su actual puesto de Presidente de dicho colegio modificó su postura al tema, poniendo en entredicho su Ética Profesional.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
