<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 19:07:48 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Conviviendo en Nuestras Ciudades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-conviviendo-en-nuestras-ciudades</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 19:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<p>El espacio público es el lugar al que tiene acceso el ciudadano; el área destinada al uso social. Jordi Borja señala “El espacio Público es la ciudad”. Y efectivamente la ciudad es el espacio donde sus habitantes se representan, reúnen, conviven; fortalecen las estructuras sociales e inclusive se manifiestan. Las plazas o las áreas verdes han sido sinónimo de estas actividades, pero la realidad es que los ciudadanos utilizan todo el espacio que está fuera del ámbito privado o doméstico para ejercer este derecho; llámense plazas, áreas verdes, parques, espacios deportivos, camellones e inclusive vialidades.</p>

<h3>Parking Day @ Mercado Juárez</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades/01-parking-day-mercado" juarez.jpg" alt="Parking Day Mercado Juarez"></p>

<p>Por eso es necesario cuidar la cantidad y calidad de los servicios que se prestan en estos espacios que sirven de permeabilidad a los habitantes de las ciudades, se deben equilibrar tanto en las áreas residenciales como en los barrios y periferias, generar sinergias que nos puedan dar elementos para “hacer Ciudad” en nuestra ciudad.</p>

<h3>Peregrinación del 12 de diciembre en Av. Juárez Torreón, Coah.</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades/02-peregrinacion.jpg" alt="Peregrinacion del 12 de diciembre en Av. Juarez Torreon Coahuila"></p>

<p>Actualmente la ciudadanía pone en el plano central el rescate de estos espacios, deteriorados, abandonados, reducidos y privatizados. Que al final son un reflejo de la organización económica, social, estructura política e intereses grupales que dominan; se debe defender el espacio , promover la proliferación de espacios públicos abiertos y cerrados que sean de uso colectivo, con equipamiento cultural, deportivo, recreativo, a los que debemos sumar espacios vacantes como áreas de transición, trabajar en políticas públicas que permitan aumentar la superficie en banquetas para caminar, que igualen el espacio destinado a la circulación motorizada.</p>

<h3>Unión. S.A. Compañía Jabonera de Torreón</h3>

<div class="row">
 <div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades/03-jabonera.jpg" alt="La Union S.A. Compañia Jabonera de Torreon"></div>
 <div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades/04-jabonera.jpg" alt="Complejo Cultural y Deportivo La Jabonera de Torreon"></div>
</div>

<h3>Estrategias y Programas</h3>

<p>En ciudades como el D.F. se están desarrollando acciones de recuperación de espacios públicos, como: parques de bolsillo, áreas de convivencia, lugares de atención a la comunidad y sitios históricos.</p>

<p>El <strong>Banco Interamericano de Desarrollo (BID)</strong> está promoviendo estrategias desde su programa de <strong>Ciudades Medias Sostenibles y Competitivas,</strong> aplicada en ciudades medias de Colombia en las que se promueven acciones que permitan incorporar a la ciudadanía en la planeación y rescate de los espacios públicos para generar sentido de pertenencia.</p>

<p>La <strong>Secretaría de Desarrollo Urbano Territorial y Urbano (SEDATU)</strong> a través del <strong>Programa Rescate de Espacios Públicos,</strong> promueve la realización de obras de mejoramiento físico y la ejecución de acciones sociales en sitios de encuentro, convivencia, recreación e interacción comunitaria que presentan condiciones de deterioro, abandono o inseguridad ubicados en las zonas urbanas de todo el país.</p>

<p>La <strong>SEDATU,</strong> a través del <strong>Programa Rescate de Espacios Públicos</strong> se alinea con el <strong>Plan Nacional de Desarrollo</strong> en la consecución de la <strong>Meta Nacional 2.</strong>:</p>

<blockquote>
  <p>Un “México Incluyente”; objetivo 2.2. “Transitar hacia una sociedad equitativa e incluyente.” y</p>
  
  <p>La estrategia 2.2.1. “Generar esquemas de desarrollo comunitario a través de procesos de participación social.”</p>
  
  <p>Objetivo 3 “Consolidar ciudades compactas, productivas, competitivas, incluyentes y sustentables, que faciliten la movilidad y elevenla calidad de vida de sus habitantes.”</p>
</blockquote>

<h3>El Artículo 8. Acciones de acuerdo a las dos modalidades del Programa Rescate de Espacios Públicos para:</h3>

<p><strong>I. Mejoramiento Físico de los Espacios Públicos</strong></p>

<ul>
<li>Construir, ampliar, habilitar o rehabilitar espacios públicos de uso comunitario para el desarrollo de actividades recreativas, culturales, turísticas, deportivas y viajes urbanos con sentido de equidad e inclusión social.</li>
<li>Construir, ampliar y mejorar el alumbrado público, infraestructura peatonal y ciclista, guarniciones y otras obras necesarias alrededor del espacio, que brinden accesibilidad universal y seguridad a la población en general.</li>
<li>Construir, ampliar, dotar y/o rehabilitar el mobiliario urbano para el correcto funcionamiento de los espacios públicos.</li>
<li>Implementar acciones de mejora, conservación y adecuación de los espacios públicos para su debido aprovechamiento y que contribuyan a su sustentabilidad y la seguridad ciudadana.</li>
<li>Mejoramiento de vías y accesos, así como el establecimiento de rutas, senderos y paraderos seguros para los peatones, ciclistas y señalización, que incentiven la intermodalidad con corredores y estaciones de transporte público.</li>
</ul>

<p><strong>II. Participación Social y Seguridad Comunitaria.</strong></p>

<ul>
<li>Impulsar la organización y participación de los ciudadanos en los procesos de planeación, ejecución y operación de los espacios públicos con la finalidad de promover desde el inicio su apropiación y pertenencia comunitaria.</li>
<li>Promover el desarrollo de actividades recreativas, artístico-culturales, turísticas, deportivas y viajes urbanos para fomentar el desarrollo personal y social, la convivencia, la interacción y el aprovechamiento del tiempo libre, como medidas dirigidas a prevenir conductas antisociales y de riesgo, así como de generación del sentido de identidad y pertenencia ciudadana con el entorno urbano.</li>
<li>Integrar a prestadores de servicio social y promotores comunitarios en la instrumentación de estrategias y proyectos en el espacio público.</li>
<li>Impulsar la conformación de redes sociales, comités vecinales y de contraloría social como formas de organización y participación comunitaria, que coadyuven a la promoción y el cuidado del espacio público y la seguridad vecinal, y que funjan como gestores de las necesidades del espacio, su funcionamiento y sostenibilidad.</li>
<li>Promover la inclusión social y la equidad de género, dando preferencia a grupos vulnerables y personas con discapacidad favoreciendo el conocimiento y ejercicio de sus derechos.</li>
<li>Sensibilizar y prevenir la violencia familiar y social para fomentar la sana convivencia.</li>
<li>Incentivar la elaboración de planes y estudios que contribuyan al diagnóstico y evaluación de la situación de inseguridad y violencia; que planteen estrategias y acciones de solución, el posible impacto de las acciones desarrolladas en los espacios públicos, así como generar indicadores que permitan conocer el desempeño del Programa en las ciudades y zonas metropolitanas participantes.</li>
<li>Impulsar la conservación de recursos naturales y cuidado del medio ambiente para promover una cultura de respeto a la ecología.</li>
</ul>

<p>El <strong>Programa Rescate de Espacios Públicos</strong> que permite acceder a apoyos federales complementarse con aportaciones locales y la participación de la sociedad civil permite impulsar los proyectos urbanos integrales de beneficio comunitario para que se disponga de espacios incluyentes y seguros, que permitan la integración social como elementos clave para prevenir conductas de riesgo; mediante actividades artístico-culturales, recreativas y deportivas.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li>Bibliografia: AlvaroEchaider (37) es rematador y corredor inmobiliario. Coordina la Oficina de Gestión Territorial del Plan Montevideo (IMM) y preside la Comisión Financiera de la Rambla Sur. Artículo publicado en la REVISTA PROPIEDADES en diciembre del año 2000.</li>
<li><a href="http://www.cafedelasciudades.com.ar/urbanidad_108.htm">Café de las Ciudades - Urbanidad</a></li>
<li><a href="http://www.sedatu.gob.mx/sraweb/datastore/programas/2015/rescate_espacios_publicos/RO_PREP_2015_DOF.pdf">Martes 30 de diciembre de 2014 DIARIO OFICIAL Décima Sección</a></li>
</ul>

<h3>Fotografías</h3>

<ul>
<li><a href="https://www.google.com.mx/search?q=Av.+colon&amp;rlz=1C1GGGE_esMX629MX629&amp;espv=2&amp;biw=1920&amp;bih=1055&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0CAcQ_AUoAmoVChMIgvLsifaIyAIVwi-ICh3lMQEi#tbm=isch&amp;q=parking+day+en+torreon&amp;i">Google - Av. Colón</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/974113.la-antigua-jabonera-dara-paso-a-pabellon-deportivo.html">El Siglo de Torreón - La Antigua Jabonera dará paso a pabellón deportivo</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/980611.limpian-jabonera-haran-preparatoria.html">El Siglo de Torreón - Limpian Jabonera harán Preparatoria</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/fotos.php?nota=1135170">El Siglo de Torreón - En su primer día, mil niños acuden a La Jabonera</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la Ciencia de Datos (parte 2)</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2015 10:25:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/imagen.png"><br>

<p>Esta publicación documenta <strong>un ejercicio completo desde la descarga hasta el análisis de la información</strong> usando software libre, de alta capacidad y confiabilidad. Esperamos que sirva de base para trabajar con muchos <strong>datos abiertos</strong> más complejos y más grandes que los que usamos en este ejemplo. Y con la noble intensión de compartir conocimiento para que haya más entusiastas en el análisis de los datos que publica <a href="http://www.mxabierto.org/">Red México Abierto</a>.</p>

<p>El reto es averiguar <strong>las cantidades de escuelas de educación preescolar, primaria y secundaria en nuestra ciudad.</strong></p>

<h3>Requerimientos</h3>

<ul>
<li>Previamente debe tener instalado, configurado y funcionando un <strong>motor de base de datos relacional</strong> como <a href="https://mariadb.org/">MariaDB</a>, <a href="http://www.postgresql.org/">PostgreSQL</a> u otro que opere con comandos <strong>SQL</strong>. Esta guía hace uso de <strong>PostgreSQL</strong> del cual se tienen excelentes resultados con grandes cantidades de información.</li>
<li>Recomiendo la <em>suite de oficina</em> <a href="https://es.libreoffice.org/">LibreOffice</a> la cual es <strong>software libre</strong>. Podría usar Microsoft Office, aunque <strong>no lo recomiendo</strong> por ser <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Software_propietario">software privativo</a>.</li>
<li>Sistema Operativo con <strong>navegador de internet</strong> y <strong>descompresor de archivos ZIP.</strong> Tanto GNU/Linux, Windows o MacOS tienen estas herramientas. En esta guía verá imágenes de <strong>GNU/Linux</strong> y <strong>KDE</strong> como entorno gráfico.</li>
<li>Buena conectividad a <strong>Internet</strong>.</li>
</ul>

<h3>Obtenga datos abiertos en datos.gob.mx</h3>

<p>La plataforma <a href="http://datos.gob.mx">datos.gob.mx</a> es el sitio oficial de <strong>Datos Abiertos</strong> del <strong>Gobierno de la República.</strong> Allí se encuentra el <strong>Catálogo de Datos Abiertos</strong> que de manera gradual está incorporando todos los Datos Abiertos del Gobierno de la República. En su navegador de internet, vaya a <a href="http://datos.gob.mx">datos.gob.mx</a> y de clic en <strong>Explora los Datos</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/01-datos.gob.mx.png" alt=""></p>

<p>La forma más fácil de encontrar alguna información es escribir algunas palabras que la describan en el campo de búsqueda. Escriba "escuelas" y presione <strong>ENTER</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/02-datos.gob.mx-buscar-escuelas.png" alt=""></p>

<p>Al momento de escribir esta guía, el primer resultado es el <strong>Censo de Escuelas, Maestros y Alumnos de Educación Básica y Especial</strong>. De clic sobre este texto.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/03-datos.gob.mx-resultado-busqueda.png" alt=""></p>

<p>Así tendrá a la vista varios conjuntos de <strong>datos abiertos</strong> que la <strong>Secretaría de Educación Pública</strong> proporciona con la información de los centros escolares de educación básica, media superior y superior.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/04-datos.gob.mx-censo-de-escuelas.png" alt=""></p>

<p>Busque en este listado el <strong>Catálogo Centros de Trabajo</strong> el cual contiene la información de los planteles educativos. De clic sobre este título y <strong>descargará un archivo ZIP</strong> llamado <strong>CATALOGO_CT.zip</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/05-datos.gob.mx-descargar-catalogo-centros-de-trabajo.png" alt=""></p>

<p>Los <strong>archivos ZIP ayudan a disminuir los tiempos de descarga.</strong> Esta reducción de tamaño es muy notable en archivos que contienen texto. De clic con el botón derecho y elija la opción para extraer o descomprimir; esta opción puede variar según su sistema operativo y la versión que use. Por lo general todos los S.O. modernos la tienen.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/06-desempacar-archivo-zip.png" alt=""></p>

<p>Un <strong>archivo CSV es texto separado por comas.</strong> Es uno de los tipos recomendados para publicar datos abiertos por su portabilidad y flexibilidad. <strong>Pero, debe revisar su tamaño antes de tratar de abrirlo,</strong> algunos CSV pueden pesar varios megabytes y sobrepasar las capacidades de una hoja de cálculo, como Microsoft Excel o LibreOffice. Observe que en este caso, se tiene un archivo CSV de <strong>¡30 millones de bytes (MB) y 273,318 renglones o filas!</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/08-analizar-archivo-csv.png" alt=""></p>

<h3>Alimente su base de datos</h3>

<p>Cuando la cantidad o complejidad de los datos rebasen las capacidades de una hoja de cálculo, deberá utilizar una base de datos relacional como <a href="https://mariadb.org/">MariaDB</a> o <a href="http://www.postgresql.org/">PostgreSQL</a>. Estos "motores" son capaces de lidiar con miles o millones de registros con un gran desempeño y absoluta confiabilidad. Cree un archivo con nombre <strong>sep_centros_trabajos.sql</strong> y escriba este comando SQL para <strong>crear una tabla con las mismas columnas que el archivo CSV.</strong></p>

<pre><code>--
-- sep_centros_trabajos.sql
--
CREATE TABLE sep_centros_trabajos (
    id_inm           character(6),
    clave_ct         character(11),
    ent              character(2),
    mun              character(3),
    loc              character(4),
    ent_admon        character(2),
    nombrect         character varying,
    c_estatus_ct     character(1),
    nivel            character(1),
    modalidad        character(1),
    turno            character(1),
    control          character(1),
    ct_multigrado    character(1),
    ent_carga        character(2),
    mun_carga        character(3),
    loc_carga        character(4),
    extra            character varying
);
</code></pre>

<p>Tome nota que los tipos de datos de cada columna son congruentes con las líneas del archivo CSV. Por ejemplo, la columna <strong>clave_ct</strong> siempre tiene 11 caracteres, por eso se define como <strong>character(11)</strong>. En alguna línea hay un dato demás que remedié agregando una columna <strong>extra</strong> como <em>polizón</em>.</p>

<p>El siguiente paso es <strong>crear una nueva base de datos</strong> con nombre <strong>sep_censo_escuelas</strong>, que con PostgreSQL se hace desde la terminal con el comando <strong>createdb</strong>. Por costumbre, le asigno que el <em>dueño</em> de esta base de datos sea otro usuario (previamente creado) llamado <strong>trcimplan</strong>. Este usuario no tiene privilegios mayores, lo que me asegura que si otro sistema lo toma u otro usuario se hace pasar por éste, <strong>no nos haga</strong> <em>travesuras</em> con las demás bases de datos.</p>

<pre><code>$ createdb -O trcimplan sep_censo_escuelas
</code></pre>

<p>Sigue <strong>cargar el archivo sep_centros_trabajos.sql y ordenar su ejecución.</strong> Así la tabla estará lista, aunque vacía por el momento:</p>

<pre><code>$ psql -U trcimplan -f sep_centros_trabajos.sql sep_censo_escuelas
</code></pre>

<p>Continuamos con la <em>carga masiva</em> de las <strong>273,318 líneas</strong> que están en el archivo <strong>CATALOGO_CT.csv</strong>. Antes de mostrar las órdenas a escribir, revisaremos estos detalles que no hay que subestimar.</p>

<ul>
<li><strong>No cualquier usuario PostgreSQL puede ejecutar el comando COPY</strong>: Porque requiere un <strong>superusuario</strong>. Como recordará, he recomendado que el <em>dueño</em> tenga pocos privilegios, entre los que está <strong>NO</strong> ejecutar <strong>COPY</strong>. Así que uso mi usuario habital que sí tiene dicho <em>poder</em>.</li>
<li><strong>La ubicación del archivo</strong>: El comando COPY de PostgreSQL es bastante quejoso cuando se le da una ruta elaborada. Así que haga una copia a una ruta corta, en mi ejemplo, a <strong>/tmp</strong>.</li>
<li><strong>La codificación de caracteres del archivo CSV</strong>: Se desearía que los datos abiertos usen <strong>UTF-8</strong> el cual es el estándard moderno. Pero este archivo ofrecido por la <strong>S.E.P.</strong> está en el anticuado <strong>ISO 8859-1</strong>. Afortunadamente, <a href="http://www.postgresql.org/docs/current/static/multibyte.html">PostgreSQL puede cambiar la codificación al cargar archivos</a> con la orden <strong>encoding.</strong></li>
<li><strong>Identificar el caracter que separa los datos de cada columna</strong>: Observe que se usan comas para separar los datos, inclusive los textos están entre comillas; respetando la forma en que un archivo CSV debe ser escrito.</li>
<li><strong>Si la primer línea contiene los encabezados de las columnas</strong>: Entonces <strong>no</strong> debe agregarse como un registro a la base de datos.</li>
</ul>

<p>Con estos detalles identificados y convertidos a específicas instrucciones, realizamos la <strong>carga del archivo CSV a la base de datos.</strong> Identifique Usted mismo la función de cada pieza:</p>

<pre><code>$ psql sep_censo_escuelas
sep_censo_escuelas=# \encoding LATIN1
sep_censo_escuelas=# COPY sep_centros_trabajos FROM '/tmp/CATALOGO_CT.csv' DELIMITER ',' CSV HEADER;
sep_censo_escuelas=# \q
</code></pre>

<h3>Con LibreOffice Base podrá comunicarse con PostgreSQL</h3>

<p>Ejecute <strong>LibreOffice Base</strong>, al aparecer la ventana del asistente, elija la opción <strong>Conectar con una base de datos existente</strong> y en el campo seleccione <strong>PostgreSQL</strong>. Luego de clic en <strong>Siguiente</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/11-libreoffice-base-paso-1.png" alt=""></p>

<p>En el segundo paso <strong>LibreOffice Base</strong> le pregunta el <strong>URL del origen de datos</strong>; en este campo se establece la dirección IP del servidor con PostgreSQL y varios parámetros como el nombre de la base de datos. En este ejercicio, nuestro propio equipo tiene PostgreSQL en ejecución, así que con el texto <strong>host=127.0.0.1</strong> le indicamos que nuestro propio equipo (127.0.0.1) la tiene. Seguido del nombre de la base de datos con <strong>dbname=sep_censo_escuelas</strong>. Escriba eso y de clic en siguiente:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/12-libreoffice-base-paso-2.png" alt=""></p>

<p>De forma predeterminada, salvo que haya cambiado la configuración, PostgreSQL permite conexiones desde <strong>localhost</strong> con un usuario válido, sin revisar la contraseña. Como sugerí que <strong>trcimplan</strong> sea el dueño de <strong>sep_censo_escuelas</strong> entonces lo usamos como nombre de usuario. Habilite la casilla <strong>contraseña obligatoria</strong> y de clic en el botón <strong>Probar conexión</strong>. Pruebe con cualquier contraseña mientras no esté vacía:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/13-libreoffice-base-paso-3.png" alt=""></p>

<p>La siguiente ventana muestra que ha sido exitosa la comunicación entre LibreOffice y PostgreSQL. En caso de que falle, revise los pasos anteriores o la configuración de su servidor PostgreSQL. De estar todo bien, siga con clic en <strong>Aceptar</strong> para cerrar esta pequeña ventana y luego a <strong>Siguiente</strong> en el asistente:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/14-libreoffice-base-prueba-de-conexion.png" alt=""></p>

<p>Deje la opción <strong>Sí, registrar la base de datos</strong> es para tener acceso a esta base de datos desde las otras aplicaciones de LibreOffice. Y <strong>Abrir la base de datos para su edición</strong> para hacer pruebas y nuestra primera consulta. De clic en <strong>Finalizar</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/15-libreoffice-base-paso-4.png" alt=""></p>

<p>LibreOffice Base solicitará que se guarde un <strong>archivo ODB</strong> donde recordará estas configuraciones y más detalles. Este archivo <strong>NO</strong> contiene copia de los datos, ni de las hojas de cálculo que vayamos a hacer. Al abrirlo, podemos crear y modificar las consultas. Determine un nombre y un lugar en sus documentos donde guardarlo. En este ejemplo, con el nombre <strong>SEP Censo Escuelas.odb</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/16-libreoffice-base-guardar.png" alt=""></p>

<p>Tendremos a la vista el apartado de <strong>Tablas</strong>. A modo de prueba, podemos visualizar los datos al elegir la carpeta <strong>public</strong> y dar doble clic en <strong>sep_centros_trabajos</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/17-libreoffice-base-tablas.png" alt=""></p>

<p>Esta segunda ventana nos muestra los primeros registros de todos los contenidos en la tabla <strong>sep_centros_trabajos</strong>. Tenga en mente que la tabla contiene <strong>TODOS los centros de trabajo del país</strong>; por lo que necesitamos buscar la forma de filtrarla para tener sólo los registros de nuestra ciudad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/18-libreoffice-base-tabla-sep_censo_escuelas.png" alt=""></p>

<p>Identifique que hay columnas para la entidad con <strong>ent</strong>, el municipio con <strong>mun</strong> y la localidad con <strong>loc</strong>. Use el <a href="http://www.inegi.org.mx/geo/contenidos/geoestadistica/CatalogoClaves.aspx">Catálogo Único de Claves</a> del <strong>INEGI</strong> para averiguar los números que identifican a su estado, municipio y localidad. Para nuestro ejercicio, Coahuila de Zaragoza es <strong>05</strong>, Municipio de Torreón es <strong>035</strong> y la localidad de Torreón es <strong>0001</strong>.</p>

<h3>Filtrar los datos</h3>

<p>De clic en el icono <strong>Consultas</strong> del lado derecho y luego en <strong>Crear consulta en modo diseño</strong> para usar un asistente gráfico. Si domina el uso de comandos SQL puede optar por <strong>Crear una consulta en modo SQL</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/21-libreoffice-base-crear-consulta.png" alt=""></p>

<p>El asistente le solicita que agregue por lo menos una tabla. En otro caso, cuando quiere hacer una consulta con dos o más tablas, este asistente permite agregarlas, respetando las relaciones entre ellas. <strong>Agregue</strong> la tabla <strong>sep_centros_trabajos</strong> del esquema <strong>public</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/22-libreoffice-base-definir-columnas.png" alt=""></p>

<p>Arrastre las columnas <strong>ent</strong>, <strong>mun</strong>, <strong>loc</strong>, <strong>clave_ct</strong> y <strong>nombrect</strong> desde la tabla hasta las columnas de la parte inferior; también funciona dando doble clic al nombre de la columna en la tabla. En el renglón <strong>Criterio</strong> se escribe el valor por el que se quiere filtrar una o varias columnas. Escriba <strong>'05'</strong> (Coahuila de Zaragoza) en <em>ent</em>, <strong>'035'</strong> (Municipio Torreón) en <em>mun</em> y <strong>'0001'</strong> (Localidad Torreón) en <em>loc</em>. Defina el orden como <strong>ascendente</strong> en <em>clave_ct</em> y en <em>nombrect</em>. Presione el botón que <strong>ejecuta la consulta</strong> y revise que los registros entregados sean los que los filtros dejen pasar. Guarde la consulta como <strong>SEP Centros Trabajos Torreón</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/23-libreoffice-base-guardar-consulta.png" alt=""></p>

<p>Corra LibreOffice Calc y en una nueva hoja de cálculo presione F4 (o en el menú <strong>Ver</strong> elija <strong>Orígenes de datos</strong>) para que aparezca las conexiones que Base ha establecido. Despliegue <strong>SEP Censo Escuelas</strong>, luego <strong>Consultas</strong> y de clic en <strong>SEP Centros Trabajos Torreón</strong>. Una vista previa de los datos aparece del lado derecho. Arrastre <strong>SEP Centros Trabajos Torreón</strong> y deje caer en la celda <strong>A1</strong> para que todos los datos de la consulta se pasen a la hoja de cálculo.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/24-libreoffice-calc-importar-a-hoja-de-calculo.png" alt=""></p>

<p>Un buen tip es que estas celdas se quedan relacionadas con la consulta externa. Así cuando haya habido cambios en la Base de Datos, puede actualizar con el menú <strong>Datos</strong> y la opción <strong>Actualizar área</strong>.</p>

<h3>Filtrar por tipo de centro de trabajo</h3>

<p>Regrese a LibreOffice Base y al apartado de <strong>Consultas</strong>. Para aprovechar la consulta que se tiene como base para nuevas, de clic con del botón derecho en <strong>SEP Centros Trabajos Torreón</strong> y elija en el menú contextual <strong>Editar</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/31-libreoffice-base-editar.png" alt=""></p>

<p>Según el <a href="http://cumplimientopef.sep.gob.mx/glosario_de_terminos/">Glosario de Términos Utilizados</a>, la Clave del Centro de Trabajo <strong>clave_ct</strong> está formada por:</p>

<ul>
<li>Dos números para la entidad federativa, desde 01 para Aguascalientes hasta 32 para Zacatecas.</li>
<li>Una letra clasificadora de acuerdo con la naturaleza del financimiento: <strong>D</strong> Federal, <strong>E</strong> Estatal y <strong>K</strong> Conafe</li>
<li>Dos letras para clasificar los diferentes tipos, nieveles y servicios:

<ul>
<li><strong>CC</strong> Escuela de Educación Preescolar Indígena</li>
<li><strong>JN</strong> Escuela de Educación Preescolar</li>
<li><strong>PB</strong> Escuela de Educación Primaria Indígena</li>
<li><strong>PR</strong> Escuela de Educación Primaria</li>
<li><strong>ES</strong> Escuela de Educación Secundaria General</li>
<li><strong>ST</strong> Escuela de Educación Secundaria Técnica</li>
<li><strong>TV</strong> Telesecundaria</li>
</ul></li>
<li>Un número progresivo de hasta cuatro caracteres.</li>
<li>Un caracter verificador.</li>
</ul>

<p>Entonces, para filtrar sólo las claves para <strong>Preescolar</strong> escriba en el campo <strong>Criterio</strong> el filtro <strong>LIKE '???JN*'</strong>. Éste indica que los primeros tres caracteres pueden ser cualquiera, que el cuarto y quinto sean <strong>JN</strong>, seguido por lo que sea. Guarde esta consulta con otro nombre, vaya a <strong>Archivo</strong> y elija <strong>Guardar como</strong>, nómbrelo <strong>SEP Centros Trabajos Torreón Preescolar</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/32-libreoffice-base-filtrar-por-clave.png" alt=""></p>

<p>Repita estas acciones para crear consultas que filtren por <strong>PR</strong> Primaria, <strong>ES</strong> Secundaria General y <strong>ST</strong> Secundaria Técnica.</p>

<p>Vaya a LibreOffice Calc e importe los datos de estas cuatro consultas a un libro, donde cada consulta vaya en una hoja; nombre las hojas <strong>Preescolar</strong>, <strong>Primarias</strong>, <strong>Secundarias</strong> y <strong>Secundarias Técnicas</strong> respectivamente:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/33-libreoffice-calc-cargar-cada-consulta.png" alt=""></p>

<p>En otra hoja, llamada <strong>Reporte</strong>, vamos a contabilizar y graficar las escuelas por su tipo. La función <strong>CONTAR.SI</strong> de LibreOffice Calc sirve para contar las celdas que cumplen una condición; en nuestro ejemplo, la usamos para contar las celdas en la columna <strong>A</strong> que tienen el texto <strong>05</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/34-libreoffice-calc-reporte.png" alt=""></p>

<h3>Reflexiones</h3>

<p><strong>La información puede ser inmensamente poderosa para comprender y dirigir los complejos problemas sociales.</strong> Para lograr este objetivo, no sólo se necesitan los datos correctos, también la gente correcta que sea capaz de obtener los números esenciales; aquellos que apunten a los detalles técnicos críticos y den soporte a las decisiones más importantes.</p>

<p>Quien aspire a ser un <strong>Científico de Datos</strong> deberá dominar no sólo una, sino un gran número de herramientas; que usará como un hipotético <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/MacGyver">MacGyver</a> quien con lo que tenga "a la mano", sea capaz de "atrapar" a la solución del problema que enfrente.</p>

<p>En próximas entregas seguiermos ejercitando y explorando nuevas formas de alcanzar estos objetivos.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://datos.gob.mx/">Datos.gob.mx</a></li>
<li><a href="http://www.snie.sep.gob.mx/">Sistema Nacional de información Estadística Educativa</a></li>
<li><a href="http://www.inegi.org.mx/geo/contenidos/geoestadistica/CatalogoClaves.aspx">Catálogo Único de Claves de Áreas Geoestadísticas Estatales, Municipales y Localidades</a></li>
<li><a href="http://cumplimientopef.sep.gob.mx/glosario_de_terminos/">Portal de Cumplimiento del Art. 10 del PEF 2012 - Glosario de Términos Utilizados - Clave de Centro de Trabajo</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Potencial Económico del Sector Salud en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/potencial-economico-del-sector-salud-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-potencial-economico-del-sector-salud-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2015 15:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales, Lic. Alicia Valdez Ibarra, Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/potencial-economico-del-sector-salud-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<h3>Infraestructura</h3>

<p><strong>En la ZML se registran 173 unidades médicas</strong> distribuidas entre hospitales, consultorios externos, establecimientos de apoyo y asistencia social. Ello representa una densidad de <strong>13.3 unidades médicas por cada 100,000 habitantes.</strong> Poblaciones mayores a la ZML como Monterrey, Distrito Federal o Tijuana, tienen una densidad de 18.6, 18.1 y 15.4, respectivamente.</p>

<p>La prevención y atención temprana de la población tiene relación directa con la accesibilidad de la ciudadanía a consultorios médicos. En este sentido <strong>en la ZML hay 1.7 consultorios médicos por cada 10,000 personas.</strong> Para este mismo indicador Hermosillo registra 3.3, Aguascalientes 2.8 y Tijuana 1.3. Señalemos que dichas ciudades tienen una población similar a la de la ZML y que Tijuana cuenta con un reconocido clúster de salud.</p>

<h3>Distribución de unidades médicas entre sector público y privado</h3>

<p>El sector público de salud representa el acceso universal de la población de un municipio o entidad a servicios proporcionados por instituciones gubernamentales, mientras el ámbito privado muestra el peso económico de los servicios de salud prestados por empresas especializadas. <strong>Las unidades médicas de la ZML se encuentran distribuidas de la siguiente forma: 85% pertenecen al sector público y 15% al privado.</strong> Situación similar a Monterrey y Saltillo. Destaca el caso de Tijuana, donde 61% son entidades privadas. En Ciudad de México 40% son privadas y 60% públicas.</p>

<h3>Participación económica del sector salud</h3>

<p><strong>Durante 2013 la cadena de valor salud en la ZML produjo 1,244,242 miles de pesos.</strong> La aportación de dicha cadena a la economía de la región es pequeña contrastada con el comercio y la manufactura. Habría que señalar que en La Laguna el sector salud aporta más a la economía regional que lo que el sector salud del país aporta a la economía nacional.</p>

<p>Actualmente, el sector de servicios de salud y asistencia social cuenta con <strong>5,786 empleados,</strong> lo que representa <strong>2.01% del personal ocupado total de la ZML.</strong> 4,677 están en Torreón, equivalente al 2.52% del personal ocupado total del municipio. A nivel nacional el 2% del personal ocupado total pertenece al sector de servicios de salud.</p>

<p>El sector salud contribuye con <strong>1.11% del valor agregado total de Torreón y 0.93% del valor agregado de la ZML.</strong> A nivel nacional el sector salud contribuye con 0.73% del valor agregado del país. Indiquemos que el valor agregado se entiende como generación de riqueza y como el concepto más cercano al Producto Interno Bruto.</p>

<p><strong>En 2004 la productividad laboral</strong> del sector salud en México era de 204 mil pesos por trabajador, mientras <strong>en la ZML era de 179 mil pesos.</strong> Para 2014 la productividad en la ZML se ha mantenido en los mismos niveles, pero la media nacional ha caído a 186 mil pesos por trabajador, lo cual muestra la creciente competitividad de la cadena de valor salud en La Laguna.</p>

<p>Los <strong>subsectores de la salud y asistencia social con mayor influencia en La Laguna son:</strong> servicios médicos de consulta externa y servicios relacionados, hospitales y las residencias de asistencia social y cuidado para la salud. Los hospitales captan 39.25% del personal ocupado del sector salud y asistencia social, generan 55.61% del valor agregado, captan 79.16% de la inversión y reciben el 55.47% de los ingresos.</p>

<h3>Productividad Laboral del Sector Salud</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Región</th>
  <th align="right">2004</th>
  <th align="right">2009</th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">$191.347148</td>
  <td align="right">$193.011741</td>
  <td align="right">$190.936677</td>
</tr>
<tr>
  <td>Z. M. Laguna</td>
  <td align="right">$178.689868</td>
  <td align="right">$180.707758</td>
  <td align="right">$177.657020</td>
</tr>
<tr>
  <td>México</td>
  <td align="right">$205.683537</td>
  <td align="right">$178.597656</td>
  <td align="right">$86.117299</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Unidades:</strong> Miles de pesos anuales de 2008 por trabajador.</p>

<p><strong>Fuente:</strong> Elaboración propia con datos de los Censos Económicos 2004, 2009 y 2014.</p>

<h3>Participación del Sector de Servicios de Salud y Asistencia Social</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/potencial-economico-del-sector-salud-en-la-laguna/participacion-del-sector-de-servicios-de-salud-y-asistencia-social.png" alt="Participación del Sector de Servicios de Salud y Asistencia Social"></p>

<h3>Recursos Humanos</h3>

<p><strong>En 2014, en el sector público, la ZML contó con 3.4 médicos por cada 10,000 personas.</strong> Las estadísticas son bajas en relación a Tijuana (2.9) y a Monterrey (4.4). <strong>En cuanto a enfermeras la ZML cuenta con 5.1 enfermeras por cada 10,000 habitantes,</strong> posicionándose entre Tijuana y Monterrey.</p>

<p><strong>En la ZML hay 3,947 estudiantes de carreras relacionadas con la prestación de servicios de salud.</strong> Son 3 estudiantes de ciencias de salud por cada mil habitantes. Índice superior al que muestran Aguascalientes, Querétaro, Tijuana, Saltillo y León e inferior al de Puebla y Hermosillo, que muestran 7 estudiantes en ciencias de la salud por cada 1000 habitantes.</p>

<p><strong>En 2014 egresaron 707 nuevos profesionista en el ramo salud,</strong> en carreras como Medicina, Psicología, Nutrición, Enfermería, Odontología y Fisioterapia.</p>

<h3>Estudiantes de Ciencias de la Salud en la ZML 2014</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Carrera</th>
  <th align="right">Matrícula</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Cirujano Dentista</td>
  <td align="right">369</td>
</tr>
<tr>
  <td>Licenciatura en Enfermería</td>
  <td align="right">665</td>
</tr>
<tr>
  <td>Licenciatura en Fisioterapia</td>
  <td align="right">139</td>
</tr>
<tr>
  <td>Licenciatura en Nutrición</td>
  <td align="right">764</td>
</tr>
<tr>
  <td>Licenciatura en Terapia Física y Rehabilitación</td>
  <td align="right">310</td>
</tr>
<tr>
  <td>Médico Cirujano</td>
  <td align="right">1,553</td>
</tr>
<tr>
  <td>Psicología</td>
  <td align="right">1,428</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Plan Salud Laguna</h3>

<p>Esta información se presentó a los integrantes del <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna.html">Taller de Planeación</a> del <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/salud-laguna.html">Clúster Salud de La Laguna</a> organizado recientemente por el IMPLAN.</p>

<h3>Integrantes del Clúster Salud en La Laguna</h3>

<ul>
<li>Hospitales y clínicas públicas y privadas.</li>
<li>Colegios, asociaciones médicas.</li>
<li>Institutos de investigación médica.</li>
<li>Técnicos del área de la salud.</li>
<li>Universidades con carreras del área de la salud.</li>
<li>Escuelas técnicas del sector salud Instituciones y entidades públicas del sector salud y planeación.</li>
<li>Proveedores de servicios e insumos médicos.</li>
</ul>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>Censos Económicos. INEGI.</li>
<li>Sistema Nacional de Información en Salud. Secretaría de Salud.</li>
<li>Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Zona_Metropolitana_de_La_Laguna-Potencial_economico_del_sector_salud_0_591540929.html">Potencial económico del sector salud en La Laguna</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Importancia de la Imagen Urbana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-de-la-imagen-urbana</guid>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2015 20:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana/imagen.jpg"><br>

<h3>¿Qué es la imagen urbana?</h3>

<p><strong>La imagen urbana es la cara o la imagen que nos da una ciudad o entidad.</strong> Incluye elementos arquitectónicos, urbanos, sociales y naturales. Estos son algunos de los elementos que contribuyen a crear la imagen urbana y nos crean la imagen de la ciudad. Elementos menos tangibles tales como las costumbres y tradiciones de la sociedad también marcan esa imagen.</p>

<h3>¿Por qué es importante la imagen urbana?</h3>

<p><strong>Gordon Cullen</strong> nos dice:</p>

<blockquote>
  <p>“Es muy importante debido a que es la forma en que las personas percibimos una ciudad, es la forma en que nos impacta emocionalmente a través de la visión, por lo tanto, en la planeación se debe tener muy en cuenta esto. Es necesario crear espacios contrastantes para que las personas puedan recordar un lugar”.</p>
  
  <p>“Debemos considerar entonces el impacto visual que una ciudad produce en quienes residen en ella o en los que la visitan, ya que los edificios en su conjunto nos proporcionan mucho mayor placer visual que el que nos daría cada uno de ellos contemplado separadamente. Es por eso que la ciudad se debe planear como un todo como un CONJUNTO, esto es lo que le da valor a la ciudad.”</p>
</blockquote>

<p>La teoría de <strong>Kevin Lynch</strong> habla del modo de percepción del espacio urbano de la gente: <strong>sugiere que al darle a la ciudad una buena calidad visual, los usuarios son capaces de desarrollar conductas y/o comportamientos razonables, es decir, dignos y creativos.</strong> Todo esto basado en la psicología ambiental que no es más que la interacción entre los seres humanos y su entorno. Para lograr esto, Lynch hizo un estudio de la interpretación espacial de 3 ciudades Norteamericanas en donde su finalidad era conocer la percepción, memoria, razonamiento y aprendizaje de los ciudadanos sobre su ciudad.</p>

<h3>¿Cómo percibimos la Imagen de Torreón?</h3>

<p>Uno de los distritos más importantes de la ciudad: el distrito <strong>Centro Histórico,</strong> perímetro de 241 manzanas, que contiene la parte comercial y de servicios de mayor relevancia en la ciudad sufre de una imagen deteriorada, desvirtuada en mayor proporción por el desorden en la colocación e irregularidad de la publicidad (anuncios) que los comerciantes ubican en las fachadas de sus negocios.</p>

<div class="row">
  <div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana/01.jpg"></div>
  <div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana/02.jpg"></div>
</div>

<p>El deterioro no sólo es consecuencia de la falta de visión objetivo sino de reglamentación y ordenación; caso específico es la desregulación y en su caso, falta de aplicación de la normatividad existente en torno a sistemas constructivos, fachadas, anuncios, marquesinas, uso de vía pública entre otros elementos, de acuerdo con el <strong>Plan Parcial del Centro Histórico de Torreón.</strong></p>

<p><strong>El abuso (en número, densidad, dimensión, ubicación... etc.) de mensajes comerciales provoca caos visual en la escena urbana, pues desvirtúa el carácter del lugar.</strong></p>

<h3>La propuesta debe ser:</h3>

<ul>
<li>Armonizar el diseño del anuncio con el contenido, buscando que el mensaje sea claro y concordante con la Arquitectura, no sólo con edificios catalogados “Patrimonio”, sino en todos los ubicados dentro del perímetro del Centro Histórico”</li>
<li>Mejorar Instrumentos de regulación acordes a las necesidades urbanas contemporáneas,  a mejorar la Imagen urbana de la ciudad de Torreón, en Distritos específicos que, como lo menciona Cullen “son la cara de la ciudad”.</li>
<li>Crear nuevas reglas que tiendan a proporcionar una mejor escala y una ubicación adecuada así como una reducción del número de mensajes publicitarios; en consecuencia con esto no sólo se recuperan las mejores perspectivas de la ciudad sino que la propia percepción de los mensajes de los anuncios será también de mayor impacto.</li>
</ul>

<p>Con la <strong>aplicación sistemática de una normatividad acorde a los tiempos actuales,</strong> volverán a formar parte del entorno los jardines, las banquetas con sus características propias, las áreas de conservación patrimonial y el conjunto de los elementos que constituyen el paisaje cotidiano, de manera que la presencia de los anuncios contribuya al mejoramiento de la imagen urbana, y no a su deterioro.</p>

<p>Se debe recuperar el paisaje de la ciudad por medio de la instalación ordenada de anuncios, de acuerdo con <strong>una concepción moderna de la colocación de la publicidad exterior,</strong> que cumpla su función y no contribuya al desorden urbano.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana/03.jpg"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Regeneración Urbana para una Mejor Calidad de Vida</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-calidad-de-vida.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-regeneracion-urbana-para-una-calidad-de-vida</guid>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 13:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-calidad-de-vida/pachuca-mural-1.jpg" alt="Mural en Pachuca"></p>

<blockquote>
  <p>“La estabilidad y el progreso de la sociedad dependen en grado decisivo de la calidad humana de sus componentes”</p>
  
  <p>Arturo Illi</p>
</blockquote>

<p>La <strong>regeneración urbana</strong> es una compleja combinación de factores sociales, económicos, ambientales, de planeación y gestión, que para su correcta implementación debe de estar acompañada de estrategias que permitan reconocer las problemáticas estructurales que han generado los procesos de deterioro y ser sensibles a las tendencias urbanas que cada sector de la ciudad necesita.</p>

<p>El objetivo de la regeneración es combinar estos factores de modo que <strong>mejore la calidad de vida, la estabilidad económica, el consumo de energía y dotaciones</strong> de los centros urbanos.</p>

<p>La regeneración, implica <strong>recuperar la funcionalidad y la revitalización de la trama urbana del municipio,</strong> para lograr el modelo de ciudad sostenible que en la actualidad se quiere alcanzar. Un sector importante para regenerar urbanamente es el <strong>Centro Histórico</strong> de la ciudad que constituye la parte más frágil de la estructura urbana del municipio por los factores que influyen en el como el económico, social y político, cada uno con influencia y preponderancia muy específica.</p>

<p>Se pueden implementar diferentes tratamientos según sea el caso de la estructura urbana a regenerar por ejemplo:</p>

<ul>
<li><strong>La restauración</strong> que implica la voluntad de proporcionar estructuras nuevas a una zona urbana concreta o a un barrio en específico mediante la demolición y la liberación de suelo en donde se pueden asentar infraestructuras y equipamientos que sean necesarios, teniendo como principio la conservación del patrimonio edificado, por ejemplo solo se trata de modificar el estado pero no el aspecto de los edificios antiguos.</li>
<li><strong>La rehabilitación,</strong> que abarca diferentes operaciones; como la conservación, el equipar y la restauración son acciones que se necesitan implementar para tener una ciudad con un urbanismo sostenible.</li>
</ul>

<p>La <strong>rehabilitación integral</strong> debe trascender las habituales consideraciones urbanísticas, arquitectónicas y de conservación del Patrimonio Histórico, <strong>debe brindar soluciones adecuadas para resolver los problemas de carácter social, económico y asistencial de la población vulnerable.</strong> Consiste en implementar un conjunto de acciones coherentes y programadas, destinadas a potenciar los valores urbanos, ambientales, socioeconómicos y funcionales de una zona urbana determinada, con la finalidad de mejorar la calidad de vida de la población residente, con acciones encaminadas al mejoramiento del equipamiento e infraestructura urbana que incrementen los niveles de habitabilidad, servicios, dotaciones y espacios comunitarios que sean necesarios para tener una mejor calidad de vida.</p>

<p>Al implementar y poner en marcha un proyecto de regeneración urbana integral <strong>se puede mejorar sustancialmente la estructura socioeconómica</strong> de una zona urbana degradada y mejorar su integración con el resto del territorio.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-calidad-de-vida/pachuca-mural-2.jpg" alt="Mural en Pachuca"></p>

<p><em>Proyecto de regeneración urbana mediante el arte público en la <strong>ciudad de Pachuca, dentro del barrio de Palmitas,</strong> esta colonia marginal de la capital hidalguense se caracterizaba por sus altos niveles de violencia provocada en su mayoría por dos pandillas enemigas. La implementación de este programa unió a los habitantes de la zona y creó una identidad común, disminuyendo la violencia involucrando a los jóvenes en actividades comunitarias y talleres.</em></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li>Regeneración urbana, espacio público y sentido de lugar. Un caso de estudio en la ciudad de México, Ortiz Guitart Anna, 2006.</li>
<li>Cascos Históricos: regeneración urbana. El caso de Bilbao Ibarlucea Bustamante Esther, 2001.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Vivienda Social y Violencia Intrafamiliar</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vivienda-social-y-violencia-intrafamiliar.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-vivienda-social-y-violencia-intrafamiliar</guid>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2015 11:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vivienda-social-y-violencia-intrafamiliar/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La violencia intrafamiliar se ha convertido desde hace años en un problema a nivel mundial y México no es la excepción,</strong> de hecho se le considera un problema de salud pública. Buscar erradicar este tipo de violencia ha llevado a investigadores e instituciones de todo el mundo a establecer primero, una definición y después encontrar los factores que la originan.</p>

<p>La mayoría de las definiciones o nociones sobre violencia intrafamiliar coinciden en lo siguiente:</p>

<blockquote>
  <p>Como violencia intrafamiliar se denomina el tipo de violencia que ocurre entre miembros de una familia, y que puede tener lugar en el entorno doméstico o fuera de él.</p>
</blockquote>

<p>En este sentido, la violencia intrafamiliar se registra cuando se producen <strong>situaciones de abuso o maltrato entre personas emparentadas, bien por consanguinidad, bien por afinidad.</strong></p>

<p>Como tal, podemos decir que se ha producido un <strong>episodio de violencia doméstica cuando se han ocasionado daños a la integridad emocional, psicológica o física de una persona.</strong></p>

<p>Los tipos de violencia más comunes que tienen lugar en una familia son los de padres a hijos y los de maridos a mujeres, aunque también pueden ocurrir de forma inversa, o involucrar a otros parientes, como tíos, primos o abuelos.</p>

<p><strong>Las causas que motivan la violencia intrafamiliar son variadas,</strong> aunque por lo general se produce como forma de imponer el poder, la autoridad o el control a un miembro de la familia.</p>

<p>En las situaciones de violencia siempre existen dos roles: <strong>el del agresor y el del agredido.</strong> El agresor es la persona que impone su autoridad, fuerza física o poder para maltratar a otro miembro de la familia. Suele reconocerse en la personalidad del agresor un pasado de violencia intrafamiliar que este repite cuando forma su propia familia.</p>

<p>En este sentido, <strong>existen tres tipos básicos de violencia intrafamiliar:</strong></p>

<ul>
<li><strong>La psicológica,</strong> que es aquella que comprende episodios de maltrato verbal, humillaciones, intimidación, amenazas y desprecio. Sus consecuencias son daños psicológicos y emocionales, como la depresión, la ansiedad o el aislamiento social.</li>
<li><strong>La violencia física,</strong> que es aquella que involucra el uso de la fuerza, y puede derivar en golpes, heridas, hematomas, quemaduras o fracturas. Dependiendo de la gravedad, las lesiones causadas por la violencia física pueden requerir atención médica.</li>
<li><strong>La violencia sexual,</strong> que es el tipo de violencia que puede derivar en situaciones de abuso sexual, lo cual supone que una persona sea forzada a mantener cualquier tipo de contacto o relación sexual. Es un tipo de agresión gravísima, que compromete la estabilidad emocional de quien la sufre.</li>
</ul>

<p>Diferentes estudios de organizaciones nacionales e internacionales coinciden en determinar que este tipo de conductas está directamente relacionado en múltiples ocasiones con <strong>el uso y abuso del alcohol y las drogas;</strong> y un elemento más lo constituye <strong>el pasado violento de los agresores</strong> quienes reproducen esas prácticas violentas a las que fueron sometidos durante su infancia.</p>

<p>Junto a estas explicaciones <strong>se encuentran otras que tal vez no han sido lo suficientemente analizadas</strong> pero no por eso dejan de tener una gran importancia, nos referimos específicamente a <strong>las características del espacio en el que cientos de familias tienen que vivir.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vivienda-social-y-violencia-intrafamiliar/casas-interes-social-2.jpg" alt="Casas de Interes Social"></p>

<p>La estrechez de los espacios y la falta de privacidad de alguna manera genera tensiones e irritabilidad, inclusive una especie de sensación de claustrofobia, en este sentido <strong>el tamaño de la vivienda si cuenta,</strong> es decir, en la medida en que los espacios no sean lo suficientemente amplios, en esa medida se genera una alta probabilidad de que la violencia aparezca.</p>

<p>Esta violencia puede ser desde luego física, pero en primera instancia se manifiesta de manera verbal (gritos, amenazas, etc) si a esta circunstancia de estreches de la vivienda se suman <strong>el tipo de material con que se construyeron</strong> y la deficiencia de las instalaciones eléctricas por el uso de materiales de mala calidad, entre otras cosas, lo que resulta es un mal funcionamiento generalizado de la vivienda, en este sentido las condiciones están dadas para que se manifieste algún tipo de violencia.</p>

<p>De acuerdo con el <strong>Dr. Guillermo Boils Morales</strong> Investigador titular de la UNAM. <strong>La mitad del parque habitacional del país,</strong> conformado por 35 millones de casas, <strong>requiere de acciones de recuperación o reemplazo,</strong> y sólo <strong>18 millones de estos conjuntos habitacionales están habitados.</strong> Una vivienda de calidad no corresponde con su objetivo: permitir el desarrollo y bienestar de las personas, lo cual incide en la calidad de vida, “el concepto de intimidad es incuestionable”.</p>

<p>El investigador menciona <strong>también que deben considerarse no sólo los metros cuadrados, sino los metros cúbicos,</strong> pues este tipo de vivienda en zonas cálidas disminuye aún más la calidad de vida, además de los espacios reducidos, no existen formas naturales de ventilación: las familias, ya de por si con recursos limitados, se ven en la necesidad de hacer mayores gastos en energía eléctrica para renovar el aire en este tipo de habitaciones.</p>

<p><strong>Los materiales con los que se construyen masivamente las viviendas</strong> de los conjuntos habitacionales <strong>también son un factor que incide en la calidad de vida,</strong> además de que los materiales son de poca resistencia, el concepto de intimidad es cuestionable, pues los reducidos espacios y los materiales empleados no favorecen la privacidad ni el aislamiento del sonido, elementos necesarios para la calidad de vida y privilegios que debería ofrecer un hogar.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vivienda-social-y-violencia-intrafamiliar/casas-interes-social-1.jpg" alt="Casa de Interes Social"></p>

<p>Para la <strong>Dra. Gabriela Ponce,</strong> Investigadora del Centro de Estudios Sociales y de Opinión Pública, (CESOP) <strong>al menos el 70 por ciento de la población que abandona su vivienda lo hace motivada por la mala calidad y la mala ubicación,</strong> quienes abandonan su hogar por estos motivos suelen reubicarse en las ciudades en donde estén más cerca de sus centros de trabajo y de educación.</p>

<p>Por último La Dra. Ponce considera que la <strong>violencia intrafamiliar, el mayor rezago en la familia y la reproducción de la pobreza</strong> son las consecuencias directas de habitar en una <strong>vivienda redonda (espacios en los que no existe división entre cocina, comedor, sala y recámaras).</strong></p>

<p>Como se puede observar <strong>existen muchos otros elementos que no han sido tomados en cuenta lo suficiente para el análisis de los factores que determinan la violencia intrafamiliar,</strong> valdría la pena investigar el peso que estos tienen en el origen y desarrollo de este grave problema en la zona metropolitana de la laguna.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.significados.com/violencia-intrafamiliar/">Significados.com Violencia Intrafamiliar</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Cultura: un importante indicador en la calidad de vida</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida</guid>
      <pubDate>Thu, 03 Sep 2015 15:22:00 -0500</pubDate>
      <author>Adriana Vargas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida/imagen.jpg"><br>

<p>Las principales instituciones a nivel nacional e internacional que miden la calidad de vida o el grado en que las ciudades del mundo son más habitables, <strong>consideran a la cultura como parte fundamental de sus indicadores de bienestar.</strong>  Estamos hablando de la cultura ligada al urbanismo: la cantidad de espacios culturales con los que se cuenta, edificios históricos, pero también festivales y todas las actividades que promueven las artes en las calles o espacios públicos de la ciudad.</p>

<p>Recientemente la empresa <strong>Gabinete de Comunicación Estratégica</strong> publicó la <strong>Encuesta sobre Ciudades Habitables</strong> que mide la percepción sobre la calidad de vida de los habitantes de 52 municipios de México.  En la encuesta <strong>Torreón se ubicó en el lugar 19, subiendo 11 puntos respecto al año anterior.</strong> Sin embargo, <strong>Gómez Palacio se situó en el lugar 31.</strong> Uno de los aspectos considerados fueron los museos y espacios históricos donde nuestra ciudad fue calificada con 2.7 de cuatro puntos posibles según la percepción de los entrevistados.</p>

<p>La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna,</strong> de acuerdo con el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/index.html">Sistema Metropolitano de Indicadores</a> del IMPLAN, <strong>cuenta con 47 espacios culturales,</strong> (en los que se incluyen museos, teatros, galerías, auditorios, bibliotecas, librerías y casas de artesanías).</p>

<p>La <strong>Dirección de Centro Histórico</strong> que regula y resguarda el patrimonio arquitectónico del municipio, establece que <strong>79 edificios</strong> se encuentran catalogados por el INBA y 81 por el INAH, de los cuales fueron demolidos 23, en las últimas 2 décadas.</p>

<p>La distribución de los espacios culturales en la ZML por cada mil habitantes, se encuentra establecida de la siguiente manera: Torreón cuenta con 0.36, Gómez Palacio con 0.15, Lerdo con 0.22 y Matamoros con 0.11. En promedio <strong>La Laguna tiene 0.26 lugares por cada mil habitantes.</strong> El indicador es aún <strong>muy bajo comparado con el de otras ciudades</strong> como Campeche, Guanajuato, Colima, Oaxaca o Querétaro.</p>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-espacios-culturales-segun-imco.html"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida/trcimplan-smi-espacios-culturales.png" alt="Espacios Culturales en la ZML segun IMCO"></a></p>

<p>De acuerdo al <strong>Índice de Competitividad Urbana 2014</strong> del <strong>Instituto Mexicano para la Competitividad,</strong> Guanajuato cuenta con <strong>4.24</strong> espacios culturales por cada mil habitantes, siendo la ciudad mejor evaluada. Otras ciudades con buenos indicadores son en el tema son: Oaxaca con un índice de <strong>1.85,</strong> Villa de Álvarez (Colima) con <strong>1.75</strong> y Querétaro con <strong>2.25</strong> espacios.</p>

<p>Otro indicador disponible es el <strong>acceso a fondos de apoyo para la cultura en el ámbito estatal y federal,</strong> en el cual según estadísticas del IMPLAN, obtenidas de la base de datos del <strong>Sistema de Información Cultural de Conaculta,</strong> en años recientes en fondos nacionales de apoyo a la cultura Torreón ha conseguido 12 apoyos, en fondos estatales 31 apoyos, en Programas de Educación Artística 14 apoyos y 25 por parte del Programa de Apoyo a las Culturas Municipales y Comunitarias (PACMYC).</p>

<p>Comparado con Chihuahua, Aguascalientes, Hermosillo y Saltillo, <strong>Torreón está en desventaja</strong> como la demuestra la siguiente gráfica. Uno de los municipios que más ha obtenido fondos nacionales y estatales de apoyo a la cultura es Hermosillo (con <strong>81</strong> y <strong>196</strong> respectivamente) y la capital Saltillo muestra <strong>34</strong> apoyos de fondos nacionales y 64 estatales.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cultura-un-importante-indicador-en-la-calidad-de-vida/grafica-fondos-de-apoyo-para-la-cultura.png" alt="Fondos de apoyo para la cultura"> FUENTE: CONACULTUA</p>

<p>Aunque los indicadores tanto en infraestructura y apoyos estatales y federales a la cultura, aún son bajos en Torreón y la ZML comparado con municipios similares de México, también es cierto que <strong>la región se ha desarrollado en este rubro en los últimos años.</strong> Antes eran contadísimos los casos de instituciones o artistas que accedían a una beca nacional, y cada año se van sumando más a la estadística.</p>

<p>En la mayoría de los casos, quienes han obtenido apoyos nacionales como las becas del FONCA, el Sistema Nacional de Creadores o el programa “México en Escena”, han sido <strong>agrupaciones artísticas independientes o creadores</strong> que por méritos propios de crecimiento profesional, se están acercando a la calidad y talento de los mejores artistas del país.</p>

<p>Es de destacar que ninguno de los municipios que integran la Zona Metropolitana de La Laguna, se encuentra tan abajo en los indicadores de espacios culturales por cada mil habitantes, como es el caso de Reynosa – Río Bravo; que en el último estudio del IMCO se ubicó como la ciudad con menos oferta cultural en el país (con 0.08 espacios por cada mil habitantes). No obstante debe ser política a futuro en nuestros municipios crecer en el indicador.</p>

<p>En nuestra región, <strong>los municipios que más requieren aumentar</strong> su oferta y promover el crecimiento de sus artistas para que accedan a apoyos federales, son <strong>Gómez Palacio y Matamoros,</strong> para impactar de forma favorable en la competitividad y calidad de vida de la metrópoli. A su vez <strong>destaca el caso de Lerdo,</strong> que a pesar de tener una cuarta parte de la población de Torreón en infraestructura cultural y edificios históricos <strong>está muy cerca de Torreón en sus indicadores.</strong></p>

<p>En general, <strong>en La Laguna se respira en los últimos años un impulso a la cultura,</strong> gracias sobre todo a iniciativas independientes y colectivos artísticos, sumado a los festivales organizados en plazas, teatros y demás espacios públicos por parte del gobierno que también han ido en aumento. Todo esto nos abonará en mejores indicadores de calidad de vida para nuestra región, algo en lo que todos salimos ganando.</p>

<p><strong>Para conocer mejor cómo se encuentran distribuidos los espacios</strong> como museos, teatros y plazas públicas, se recomienda visitar el mapa <a href="https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/ae1f0dba-e9f9-11e4-a808-0e0c41326911/embed_map">Vida en la ciudad</a> elaborado por el IMPLAN, y una muestra de dónde se ubican nuestros edificios históricos y artísticos, se puede apreciar en el mapa <a href="https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/3004fe8c-c29c-11e4-ac24-0e4fddd5de28/embed_map">Patrimonio Histórico</a></p>

<h3>Fuentes consultadas</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/">IMPLAN Torreón</a></li>
<li><a href="http://imco.org.mx/indices/documentos/2014_ICU_Libro_La_gobernanza_de_las_ciudades_y_el_territorio_en_Mexico.pdf">IMCO Libro La Gobernanza de las Ciudades y el Territorio en México</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón: Una Nueva Realidad Económica</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-una-nueva-realidad-economica</guid>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 09:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La depreciación del peso, la caída del precio del crudo y los recortes presupuestales,</strong> son algunos de los efectos del difícil entorno nacional e internacional en el que nos encontramos, pero en medio de todo eso, <strong>el municipio de Torreón ha mostrado dinamismo económico</strong> y, al cierre del segundo trimestre de 2015 la región muestra fortalezas para afrontar los factores macroeconómicos. A continuación lo más relevante:</p>

<p>Tan sólo durante los meses de <strong>abril, mayo y junio</strong> se registraron un total de <strong>603 nuevas empresas,</strong> casi el doble de las 313 registradas en el mismo periodo de 2014, de acuerdo con la Dirección General de Desarrollo Económico. Del total registradas este año la gran mayoría clasifican como micro y pequeñas debido a que ocupan en promedio entre 5 y 15 personas. Entre los principales giros destacan el comercio al por menor y la preparación de alimentos, representando juntos más del 30% del total.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica/01-nuevas-empresas.png" alt="Nuevas empresas en Torreón de enero 2015 a julio 2015"><br>Fuente: Elaboración IMPLAN con datos de Ventanilla Universal de la Dirección General de Desarrollo Económico.</p>

<p>Entre los datos más importantes se destaca que <strong>la tasa de informalidad bajó 4 puntos porcentuales, de 44% a 40%,</strong> después de haber subido el trimestre anterior. Mientras que <strong>el salario promedio aumentó de $ 6,434.28 a $ 6,545.67</strong> y aunado a la baja inflación se traduce en mayor poder adquisitivo en el consumidor.</p>

<p><strong>Torreón muestra un salario promedio competitivo</strong> con respecto al promedio nacional de $ 6,052.68 y a otros municipios de la república como León, Querétaro, Tijuana, Aguascalientes y Durango.</p>

<p>Sin embargo, <strong>aún no alcanza el promedio estatal</strong> de $ 6,778.45 y enfrenta una diferencia considerable con los municipios de Saltillo, Hermosillo y San Luis Potosí.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica/02-salario-promedio.png" alt="Comparativo del salario promedio en 2015"><br>Fuente: Elaboración IMPLAN con datos de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) de INEGI.</p>

<p>Por otro lado, el balance muestra que la <strong>inflación trimestral fue negativa</strong> y se mantuvo por debajo de la inflación nacional de -0.59%, siendo la nuestra de -0.75%. La inflación anual al mes de junio para nuestro municipio fue de 2.59%, mientras la nacional fue de 2.87%.</p>

<p>Además <strong>los trabajadores asegurados aumentaron en 1,989 en el municipio</strong>, mientras el acumulado semestral fue de 5,186 y el interanual de 7,779. En la zona metropolitana de La Laguna el aumento interanual fue de 11,018 asegurados.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-una-nueva-realidad-economica/03-aumento-en-los-trabajadores-asegurados.png" alt="Aumento en los trabajadores asegurados en Torreon y en la Zona Metropolitana de La Laguna"><br>Fuente: Elaboración IMPLAN con datos del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS).</p>

<p>Otro punto a destacar es que <strong>la tasa de informalidad en este momento es inferior a la nacional,</strong> ya que la tasa de informalidad en México para el segundo trimestre es de 57.81%, mientras la de Torreón y La Laguna son de 40.66 y 44.10% respectivamente.</p>

<p>Asimismo <strong>la tasa de desempleo se mantuvo sin variaciones significativas</strong> tanto en Torreón como en la zona metropolitana, deteniéndose en 6.28 y 5.87% respectivamente. Las cifras son superiores a las del mismo trimestre en 2014 y además se encuentran por encima de la tasa nacional de 4.35% y la estatal de 5.30%.</p>

<p>La <strong>apertura de nuevos negocios</strong> es un indicador importante asociado con la facilidad de hacer negocios, la formalización de la economía y el desarrollo económico en general. El hecho de que los registros de nuevas empresas tenga <strong>una tendencia positiva en los últimos años y especialmente en este trimestre habla también de más oportunidades de empleo y mayor consumo.</strong></p>

<p>Sin embargo a pesar de los <strong>aumentos de asegurados</strong> reflejados en los datos del Instituto Municipal del Seguro Social (IMSS), <strong>la tasa de desempleo no tuvo ningún movimiento con respecto al trimestre pasado.</strong> En esta ocasión, las variables que parecen reflejar los nuevos asegurados son la informalidad y la apertura de empresas. Recordemos que la creación de negocios formales, además de generar nuevos empleos, puede ocasionar la transición de capital humano del sector informal, al formal.</p>

<p>Finalmente <strong>el precio del dólar podría estar beneficiando nuestro consumo interno,</strong> pues menos gente estará dispuesta a consumir productos importados. En un municipio como el nuestro, tan cerca de la frontera, las personas son más sensibles a las variaciones en el tipo de cambio. Desde otro punto de vista, actualmente <strong>en el municipio de Torreón 113 empresas se encuentran vigentes en uno o más programas de apoyo a exportadores</strong> de la Secretaría de Economía, mismas que pueden estar experimentando mayores ganancias.</p>

<h3>Datos</h3>

<ul>
<li><strong>La tasa de informalidad bajó 4 puntos porcentuales,</strong> de 44% a 40%, después de haber subido el trimestre anterior.</li>
<li><strong>El salario promedio aumentó</strong> de $ 6,434.28 a $ 6,545.67 y aunado a la baja inflación se traduce en mayor poder adquisitivo en el consumidor.</li>
</ul>

<h3>Comparativos</h3>

<ul>
<li><strong>Torreón muestra un salario promedio competitivo con respecto al promedio nacional</strong> de $ 6,052.68y a otros municipios de la república como León, Querétaro, Tijuana, Aguascalientes y Durango.</li>
<li>Sin embargo, <strong>aún no alcanza el promedio estatal</strong> de $ 6,778.45y enfrenta un gap considerable con los municipios de Saltillo, Hermosillo y San Luis Potosí.</li>
</ul>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Economia_Torreon-IMPLAN_Torreon-Salario_Promedio_Torreon-Empresas_Torreon_0_583141813.html">Publicación de este análisis en Milenio</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
