<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 09:37:13 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Crecimiento de la población en Torreón: Medición y Resultados</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/Crecimiento-de-la-poblacion-en-torreon-med-y-res-mar2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-Crecimiento-de-la-poblacion-en-torreon-med-y-res-mar2021</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/Crecimiento-de-la-poblacion-en-torreon-med-y-res-mar2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El primer censo en incluir información de la población de Torreón dentro de los reportes publicados en el portal del INEGI data de 1900. Para este año la población se ubicaría en 23,190 habitantes. Para 1910, la población se vería casi duplicada, creciendo 87.07%, pasando a 43,382 habitantes. La marca de 100 mil habitantes sería alcanzada en 1950 y los 500 mil serían registrados en el año 2000.</p>

<p>La población en la ciudad y del municipio se ha mantenido en crecimiento constante, sin embargo, en periodos anteriores, ¿cómo se ha comportado este crecimiento? Este análisis muestra los datos generales del municipio desde su fundación, así como la varianza en la población desde que se tienen registros oficiales.</p>

<p>La construcción de una estructura en forma de “torreón” por instrucciones del Sr. Leonardo Zuloaga en el año de 1850, daría la pauta a lo que posteriormente sería el rancho de Torreón. Este “torreón” tenía la intención de vigilar el paso del Río Nazas y las obras de la primera presa que sería construida sobre este paso de agua. No sería hasta años más tarde, en 1883, cuando se diera un crecimiento más acelerado de la zona, dado por la construcción de un paso de vías férreas por la localidad, en el mismo año; conectando así, con la capital del país y con la frontera norte.</p>

<p>Hasta esta fecha no había un registro homogéneo o estándar de población. Fue el 25 de enero de 1893 cuando por decreto presidencial, se estableció formalmente el Instituto Nacional de Geografía y Estadística (INEGI). Y dos años después, este organismo realizaría por primera vez un censo poblacional.</p>

<p>Con la infraestructura limitada de aquella época, este primer censo recaudaría información de las viviendas, según cuantas personas se encontraban, cuantas personas se encontraban ausentes y cuantas personas estaban de paso. Esta metodología presentaría dificultades por posibles casos de duplicidad, sin embargo, representaría la primera estimación de población en tiempos modernos.</p>

<p>Al comienzo de la realización de dichos censos, “Torreón” como lo conocemos aún no se constituía como ciudad y contaba con una población relativamente pequeña. Por ello, el censo de 1895 no muestra dentro de su tabulado una desagregación para la Villa de Torreón como se conocía en aquel entonces. El libro del autor Salvador Vizcaíno Hernández “Estructura de Torreón. Ensayo Económico Social”, publicado en el año 1953 y el cual se encuentra en formato digital de manera gratuita en el portal del municipio, nos dice que sí se hizo un registro durante este periodo el cual estimaba la población en 11,373 habitantes.</p>

<p>Así, a partir de este primer cálculo de población se realizaría un nuevo censo cada año que termina en “0” (cada 10 años). Con excepción del realizado en 1921, cuando por las dificultades políticas y sociales por las que atravesaba el país se tuvo que posponer un año. Adicionalmente a estas mediciones, el INEGI ha hecho estimaciones a partir de muestras de población cada 5 años desde 1995, con la finalidad de actualizar estos datos.</p>

<p>El primer censo en incluir información de la población de Torreón dentro de los reportes publicados en el portal del INEGI data de 1900. Para este año la población se ubicaría en 23,190 habitantes. Para 1910, la población se vería casi duplicada, creciendo 87.07%, pasando a 43,382 habitantes. La marca de 100 mil habitantes sería alcanzada en 1950 y los 500 mil serían registrados en el año 2000.</p>

<p>Si se observan los cambios porcentuales entre cada periodo, llama la atención que cada 30-40 años aproximadamente sucede un repunte en el crecimiento de la población. Así sucede en los años 1910, 1950, 1980 y 2010, cuando pareciera que el crecimiento poblacional va en descenso, sucede un incremento que supera los niveles anteriores.</p>

<p>A la fecha, gracias al Censo de Población y Vivienda 2020, se pueden estimar las 720,848 personas ubicadas dentro del límite territorial del municipio, un aumento de 12.70% respecto al censo de 2015, dato que es parecido al incremento general del país, el cual se ubica en 12.28%.</p>

<p>Por último, a pesar del incremento de la población en Torreón respecto a los censos pasados, este, ha sido el más bajo de los registros históricos, desde 1900, representando un incremento de 1.23% por año para la última década.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera. (20 de febrero, 2020). Creación del INEGI. Obtenido el 21 de febrero del 2021, del sitio web: <a href="https://www.gob.mx/siap/articulos/creacion-del-inegi">https://www.gob.mx/siap/articulos/creacion-del-inegi</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (n.d.). Censos y Conteos de Población y Vivienda. Obtenido el 21 de febrero del 2021, del sitio web:  <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/cpvsh/">https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/cpvsh/</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (n.d.). Quiénes Somos. Obtenido el 21 de febrero del 2021, del sitio web: <a href="https://www.inegi.org.mx/inegi/contenido/infoest.html">https://www.inegi.org.mx/inegi/contenido/infoest.html</a></p></li>
<li><p>Viscaíno Hernández, S. (n.d.). Estructura de Torreón. Ensayo Económico Social. Obtenido el 21 de febrero del 2021, del sitio web: <a href="http://www.torreon.gob.mx/archivo/pdf/libros/34%20Revista%20Cauce,%20Estructura%20de%20Torre%C3%B3n.pdf">http://www.torreon.gob.mx/archivo/pdf/libros/34%20Revista%20Cauce,%20Estructura%20de%20Torre%C3%B3n.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Toma protesta el nuevo presidente del Consejo Visión Metrópoli.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-03-02-toma-protesta-vm</guid>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm/ima01.jpg" alt="Toma protesta VM 1"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 01 de marzo de 2021.</p>

<h2>Toma protesta el nuevo presidente del Consejo Visión Metrópoli.</h2>

<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo de Jóvenes “Visión Metrópoli”</strong>, llevó a cabo la toma de protesta del nuevo presidente.</p>

<p>Antes de iniciar la toma de protesta, los y las integrantes del Consejo Visión Metrópoli entregaron un reconocimiento a la familia del Lic. Eduardo Holguín, quien apoyó desde el inicio a la organización juvenil del IMPLAN.</p>

<p>Por su parte, <em>Omar Ortega Herrera</em>, presidente saliente señaló que durante los dos años que estuvo al frente del Consejo, desde su toma de protesta en febrero del 2019, se realizaron 24 sesiones ordinarias y 30 proyectos propuestos (ejecutados y/o en proceso). Algunos de los proyectos más destacados son:</p>

<ul>
<li><p><strong>Janes Walk “Pasos por la Historia”</strong>, mayo 2019. Caminata por el Centro Histórico de Torreón dirigida por el historiador Carlos Castañón.</p></li>
<li><p><strong>Seminario de Identidad Lagunera</strong>, septiembre - diciembre 2019. Siete sesiones con temáticas diversas, ponentes especializados y locaciones a lo largo de la Zona Metropolitana de La Laguna. El objetivo era explorar elementos de la región que construyen y enaltecen nuestra identidad.</p></li>
<li><p><strong>Visión Metrópoli X (VMx)</strong>, abril 2020. Espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para los ciudadanos de la ZML, a través de conferencias virtuales. La primera semana de pláticas se llevó a cabo del 6 al 10 de abril, a través de Facebook. Los videos ya se encuentran disponibles en la página del Consejo.</p></li>
</ul>

<p>Los consejeros y consejeras de Visión Metrópoli decidieron darle el voto de confianza a <em>Jorge Ángel Olvera Morales</em>, quien se ha desempeñado profesionalmente en Organizaciones de la Sociedad Civil.</p>

<p>Olvera Morales señaló: “Estamos buscando crear las condiciones necesarias para evitar la fuga de talentos que hay en la región y crear el bien común en la Zona Metropolitana de La Laguna para tratar de ofrecerle más a las generaciones que se están yendo de la ciudad, los jóvenes sabemos que no tenemos que quedarnos con los brazos cruzados ante los problemas de nuestra región”.</p>

<p>El Consejo Visión Metrópoli es una estrategia de participación ciudadana joven convocada por el IMPLAN Torreón. Conformada por 21 jóvenes entre 18 y 35 años, residentes del Área Metropolitana de La Laguna.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm/ima02.jpg" alt="Toma protesta VM 2"></center></p>

<div style="margin-top:8px; margin-bottom:16px;"><a href="https://drive.google.com/file/d/1MCanhtN67NtL6xKbrOZ7uGoqegwMRD8O/view?usp=sharing"><span style="font-size:32pt"><i class="fa fa-download" aria-hidden="true"></i></span> <span style="font-size:14pt">Da click para ver el archivo: <b> <big>Informe 2019-2021</big> </b>(versión PDF 32Mb)</span></a></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Seguridad vial, la Calle Completa como estrategia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-vial-y-calle-completa-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-seguridad-vial-y-calle-completa-mar-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-vial-y-calle-completa-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En el municipio de Torreón en el año de 2019 ocurrieron 6,517 incidentes viales, que en promedio fueron 543 accidentes mensuales. Del total anual de accidentes, 162 fueron atropellos a ciclistas y 184 a peatones, siendo los choques entre automóviles el número más alto con 5,420.</p>

<p>La movilidad urbana es uno de los factores principales dentro de una ciudad, por tanto, su importancia para el desarrollo sostenible de la misma. En este tema la seguridad es un factor de suma importancia y teniendo como dato de reciente aprobación la introducción a la Carta Magna el derecho a una movilidad segura, lo que lo vuelve un tema más importante.</p>

<p>Y es que independientemente del modo en el que un ciudadano se traslade en la ciudad su trayecto debe ser seguro desde el inicio hasta el final de su destino. Sin embargo, los accidentes en las vialidades que funcionan como la base de la movilidad urbana suceden continuamente.</p>

<p>En el municipio de Torreón en el año de 2019 ocurrieron 6,517 incidentes viales, que en promedio fueron 543 accidentes mensuales. Del total anual de accidentes, 162 fueron atropellos a ciclistas y 184 a peatones, siendo los choques entre automóviles el número más alto con 5,420.</p>

<p>Para 2020 a pesar de que la situación generada por la pandemia redujo la movilidad en la ciudad, el número de incidentes fue de 5,527; en promedio 460 accidentes al mes, es decir, solo se redujo un 15% los accidentes a comparación del 2019. Teniendo también como dato que se registraron 140 atropellamientos a ciclistas y 176 a peatones y con 4,570 choques.</p>

<p>De los hechos ocurridos en 2020 se registraron un total de 100 ciclistas y 146 peatones lesionados, así como un total de 16 muertes por accidentes en vehículos y 3 muertes de ciclistas y 4 peatones.</p>

<p>En el tema de Movilidad, La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano establece directrices orientadas a políticas, planes y programas para la intervención y el Mejoramiento de la infraestructura vial y de movilidad en aras de aumentar la seguridad vial. En 2019 la SEDATU publicó el Manual De Calles: Diseño Vial para Ciudades Mexicanas, que es la guía que contiene los parámetros y recomendaciones para el desarrollo de proyectos de infraestructura vial urbana y su diseño.</p>

<p>El concepto de Calle Completa se refiere a una vialidad integral que permite la convivencia de todas las formas de movilidad urbana en el mismo espacio, como: peatones, ciclistas, usuarios de transporte público y automovilistas, pueden desplazarse a través de esta, que cuenta con carriles designados para cada tipo de usuario.</p>

<p>La estrategia de Calle Completa además de ser inclusiva permite la movilidad ordenada entre los diferentes usuarios, así como también la seguridad de los mismos. Por tanto, es importante destacar los beneficios que su implementación como estrategia generaría en vialidades conflictivas.</p>

<p>Algunos de los componentes que una calle completa debería integrar en su diseño son: banquetas amplias, ciclovía, carril de circulación para transporte público, carriles para vehículos, áreas de carga y descarga y áreas de ascenso y descenso. Algo importante para resaltar de las calles completas es que no es una fórmula estandarizada para aplicar en todas las vialidades de forma repetible y que no es un programa exclusivo de ciclovías y banquetas peatonales.</p>

<p>La implementación de esta estrategia deberá ir en relación a lo recomendado por el Manual de Calles y en función al estudio de una vialidad específica para conocer sus necesidades.</p>

<p>Actualmente el IMPLAN dentro de los programas parciales de desarrollo urbano y el plan director está implementando estrategias dirigidas a intervenir calles de Torreón y convertirlas en calles completas en las que todos los medios de movilidad puedan convivir.</p>

<h3>Puntos</h3>

<ul>
<li><p>Nuestra Carta Magna ya declara El derecho a una Movilidad segura, por aprobación de las diputadas y diputados en octubre de 2020.</p></li>
<li><p>En 2020 hubo 4570 accidentes viales, 15% menos que en 2019.</p></li>
<li><p>En 2020 hubo un total de 100 ciclistas y 146 peatones lesionados, así como un total de 16 muertes por accidentes en vehículos y 3 muertes de ciclistas y 4 de peatones en los incidentes viales registrados.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>IMPLAN</p></li>
<li><p><a href="https://mexico.itdp.org/">https://mexico.itdp.org/</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/file:///C:/Users/Alexis/Downloads/Linea-5-F.pdf">file:///C:/Users/Alexis/Downloads/Linea-5-F.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/83323/desarrollourbanoficha3.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/83323/desarrollourbanoficha3.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa.html">http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-segura-nuestro-derecho-constitucional-nov-2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-segura-nuestro-derecho-constitucional-nov-2020.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.gob.mx/sedatu/documentos/manual-de-calles-diseno-vial-para-ciudades-mexicanas">https://www.gob.mx/sedatu/documentos/manual-de-calles-diseno-vial-para-ciudades-mexicanas</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Primera Sesión de Consejo: Presenta IMPLAN el Plan de Infraestructura Verde.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-26-primera-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-02-26-primera-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-26-primera-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="1ra Sesión Consejo 1"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 26 de febrero de 2021.</p>

<h2>Presenta IMPLAN el Plan de Infraestructura Verde.</h2>

<p>El Plan de Infraestructura Verde se realizó entre el IMPLAN Torreón y la Consultora Soluciones SIG.</p>

<p>Se proponen 22 polígonos de infraestructura verde como zonas de atención prioritarias.</p>

<p>En la Primera Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), la cual se realizó de forma virtual, se presentó el Plan de Infraestructura Verde.</p>

<p>La Infraestructura Verde se define como una red estratégicamente planificada de áreas naturales y seminaturales con otras características ambientales diseñadas y administradas para ofrecer una amplia gama de servicios ecosistémicos.</p>

<p>La Consultora Soluciones SIG, empresa que trabaja en conjunto con el IMPLAN y encargada de realizar dicho Plan, señaló que algunos beneficios de la implementación de Infraestructura Verde son el apoyo a la economía verde, la mejora de la calidad de vida, la protección de la biodiversidad, la capacidad de los ecosistemas para prestar servicios, purificación del agua, calidad del aire, espacios recreativos y la mitigación y adaptación al cambio climático.</p>

<p>El Lic. Abraham Salazar, Director de Competitividad Sectorial en el IMPLAN, indicó: “desde el IMPLAN desarrollamos un estudio hidrológico para el Programa de Desarrollo Urbano de la Zona Norte. En las políticas de conservación de este instrumento se introducen estrategias de desarrollo medio ambiental orientadas al diseño, construcción y operación de un sistema integral de manejo del agua pluvial con infraestructura verde, además se proponen sistema de camellones filtrantes y sistemas de lagunas de detención. Por otro lado, en el Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción incorporamos los Lineamientos del Manual de Diseño de Infraestructura Verde para Municipios Mexicanos además se establece a la infraestructura verde como componente del sistema de manejo y aprovechamiento sustentable de agua, prueba de ellos son los fraccionamientos que actualmente son desarrollados por socios de la CANADEVI donde el área verde sirve como un parque inundable”.</p>

<p>En cuanto al diagnóstico del Plan de Infraestructura Verde se identificaron las áreas verdes al interior del perímetro urbano lo cual dio un compendio de 1,305 polígonos con una superficie 2,998,185.82 m2. Si se divide esta superficie entre la población total del Municipio, que de acuerdo al Censo de Población y Vivienda 2020 seriamos un total de 720,484 habitantes, representa un total de 4.15 m2 de superficie por habitante, lo cual está por debajo de los 15 m2 que recomienda ONU-Habitat.</p>

<p>También se estimó la Temperatura Superficial del Suelo (LST) a partir de una imagen Landsat 8 a partir de una toma satelital del mes de junio de 2020, la cual, a través de metadatos y radiación solar, se generó la distinción de las temperaturas en el área urbana.</p>

<p>Se denotó en específico las áreas que conservarán las temperaturas máximas de la zona urbana de Torreón, mismas que llegarán a un máximo de 47° C en un periodo de 50 años, donde destacan ubicaciones como zonas industriales y la Ribera del Río Nazas.</p>

<p>Las inundaciones por lluvias intensas es el fenómeno que mayor impacto tiene en la infraestructura de nuestro municipio. Al respecto la ciudad cuenta con un sistema de colectores para la red sanitaria y pluvial, así como una red de agua para abastecimiento de la ciudad y una Planta de Tratamiento de Aguas Residuales.</p>

<p>Se identificaron los escurrimientos pluviales de la ciudad a través del Método de Clasificación de Corrientes por Orden Strahler. Este procedimiento asigna vínculos a todos los niveles del suelo. Con este análisis se identifica a la Sierra de las Noas como el vínculo de donde provienen los principales afluentes que afectan a la ciudad. Por lo tanto, desde la Sierra se descarga la mayor cantidad de agua pluvial hacia la zona de planicie, además, este afluente tiene suficiente velocidad derivada de la inclinación natural de dichas montañas.</p>

<p>A partir del diagnóstico de temperatura, se proponen 22 polígonos de infraestructura verde como zonas de atención con acciones que vayan desde colocar arbolado al interior del predio hasta la construcción de parques urbanos para generar el efecto deseado en la temperatura superficial. Estos 22 polígonos representan una superficie total de 3,221,580.75 m2 por lo que pasaríamos de 4 m2 de área verde por habitante a 8.3 m2, es decir, duplicaríamos la cantidad.</p>

<p>Además de los elementos físicos propuestos en las estrategias es relevante realizar un Programa de Divulgación y Conocimiento sobre los valores que agrega el conjunto de elementos naturales verdes al entorno urbano, así como a los beneficios ambientales y sociales que brinda. Esto con el fin de involucrar a la ciudadanía para fomentar la conservación de las áreas verdes, existentes y propuestas.</p>

<p></br>
<center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-26-primera-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="1ra Sesión Consejo 2"></center>
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Censo de Población y Vivienda como insumo en la Planeación Urbana.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/censo-de-poblacion-y-vivienda-en-la-planeacion-urbana-feb-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-censo-de-poblacion-y-vivienda-en-la-planeacion-urbana-feb-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/censo-de-poblacion-y-vivienda-en-la-planeacion-urbana-feb-2021/imagen.png"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Censo de Población y Vivienda es el ejercicio estadístico más grande que se realiza en el país y que se lleva a cabo a través del Instituto Nacional de Estadística y Geografía e Informática (INEGI) a través de este programa se obtiene información que determinan las características y situación actual de dos grandes dominios de estudio: la población y la vivienda.</p>

<p>Unos de sus principales objetivos es determinar cuántas personas viven en México, es decir, la población total por división territorial, nos ayuda también a determinar las características de ella como son: sexo, edad, escolaridad, estado de ocupación, etnicidad, etc.</p>

<p>En cuanto a la vivienda es algo similar, se hace un conteo de cuántas viviendas existen actualmente y sus características básicas.</p>

<p>Es importante destacar que el Censo es la única herramienta o instrumento de captación que nos permite identificar y ubicar la información con el mayor grado de especificidad y no es hablar solo de la información por estado, sino que ya podemos obtener los datos a nivel de localidad e incluso a nivel de manzana, esto es la riqueza del Censo, es el único que nos va poder decir por ejemplo cuánta población vive en la colonia Primero de Cobián del municipio de Torreón, cuántas mujeres, cuántos hombres, qué edad tienen, escolaridad, etc.</p>

<p>Es por esto, que la información que nos proporciona es de gran importancia y utilidad para el tema de la planeación urbana de la ciudad, nos permite conocer y actualizar los datos sobre la dimensión, estructura y distribución espacial de la población, así como sus principales características socioeconómicas y culturales, por lo que podemos crear información estadística que sirve para focalizar poblaciones de interés para las políticas públicas del gobierno municipal.</p>

<p>Otro insumo de gran importancia es el Entorno Urbano en el que basamos la planeación urbana, nos proporciona la limitación de la manzana, la infraestructura vial, el mobiliario urbano, presencia de comercio en vía pública, entre otros indicadores. Además, nos permite tener identificados, cuantificados y caracterizados algunos grupos vulnerables, como lo son algunos grupos de población indígena, personas adultas mayores, niñas, niños, adolescentes y personas con discapacidad.</p>

<p>Con todo lo anterior podemos realizar diferentes análisis del polígono urbano, dependiendo de las características de alguna zona específica o de la ciudad en general, se diagnostica y sabemos con exactitud cuáles son sus fortalezas, sus debilidades y necesidades futuras de equipamientos, vivienda, servicios urbanos, etc.</p>

<p>La certeza que nos da utilizar la información que nos proporciona el INEGI a través del Censo de Población y Vivienda para la elaboración de Planes y Programas en los tres niveles de gobierno radica en el artículo 26 constitucional, que nos dice que el objetivo del Sistema Nacional de Información Estadística y Geográfica, es contribuir con información veraz, oportuna, de calidad y pertinente al desarrollo nacional, englobando todo esto es fundamental para el tema de políticas públicas.</p>

<p>Basado en lo anterior parte de las reglas de distribución de los recursos a estados y municipios de los fondos para las aportaciones dependen de manera crucial de la estimación de la población de los estados y municipios.</p>

<p>Por último, mencionaremos algunos indicadores generales de población y vivienda que arrojó el censo de población y vivienda 2020 y su comparación con el 2010.</p>

<ul>
<li><p>En el 2020 en México residen un total 126,014,024 personas, el 51.2% corresponden a mujeres y 48.8% a hombres.</p></li>
<li><p>La edad mediana en nuestro país es de 29 años.</p></li>
<li><p>México ocupa el lugar número 11 en población a nivel mundial.</p></li>
<li><p>En el 2020 en Torreón reside un total de 720,848 personas, el 51.20 % corresponden a mujeres y 48.80% a hombres.</p></li>
<li><p>En Torreón en el 2020 hay un total de 215,134 viviendas habitadas.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Disminuye tasa de desempleo en Torreón y su área metropolitana.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-02-17-ficha-enoe</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 17 de febrero de 2021.</p>

<h3>Disminuye tasa de desempleo en Torreón y su área metropolitana.</h3>

<p>La Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (Nueva Edición) (ENOE-N) del INEGI, publicó su reporte respecto al cuarto trimestre del año 2020. Por ello, se realiza una comparación con el periodo inmediato anterior, tercer trimestre de 2020, y el mismo periodo del año pasado (2019T4).</p>

<p>A continuación, se muestran los siguientes cambios para el área metropolitana de Torreón:</p>

<ul>
<li><p>El ingreso promedio mensual se ubicó en $8,844.82; un aumento de 2.44% respecto al segundo trimestre del año, cuando era de $8,633.88 y un aumento de 8.28% con respecto al cuarto trimestre de 2019 cuando el ingreso promedio mensual se ubicó en $8,168.26.</p></li>
<li><p>La tasa de desempleo se posicionó en 5.0%, disminuyendo respecto al 6.7% del tercer trimestre del 2020.</p></li>
<li><p>La tasa de subocupación en La Laguna pasó de 15.79% en el tercer trimestre del 2020 a 15.32% del cuarto trimestre del mismo año, manteniéndose para esta ocasión por arriba del 15.26% a nivel nacional y del 10.48% a nivel estatal en Coahuila.</p></li>
<li><p>Según la posición en la ocupación; 74.74% de la población ocupada <sup>1</sup> corresponde a trabajadores subordinados y remunerados <sup>2</sup>; 5.58% a empleadores y 17.43% son trabajadores por cuenta propia.</p></li>
<li><p>Excluyendo Gobierno y organismos internacionales, los cambios en población ocupada en los sectores con respecto al mismo trimestre del año 2019: la Industria extractiva y de la electricidad tuvo un aumento de 14.27%; Restaurantes y servicios de alojamiento una disminución de 20.44%; Servicios sociales tuvo un aumento de 7.06%; y Actividades de Agricultura, ganadería, silvicultura, caza y pesca un aumento de 20.59%.</p></li>
<li><p>Los sectores que más aumentaron en población ocupada respecto al 2020T3 fueron el de; Agricultura, ganadería, silvicultura, caza y pesca con 48.60%; Construcción, con 26.92%; y la Industria manufacturera con 16.56%.</p></li>
</ul>

<hr />

<p><sup>1</sup> Se refiere a todas aquellas personas que desempeñan actividades laborales tales como el trabajar por cuenta propia, empleador o subordinado.</p>

<p><sup>2</sup> Se refiere a todas aquellas personas que en el desempeño de su actividad reconocen depender de un jefe o superior recibiendo un salario como forma de pago.</p>

<hr />

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe/ima01.jpg" alt="ficha enoe 1"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe/ima02.jpg" alt="ficha enoe 2"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe/ima03.jpg" alt="ficha enoe 3"></center></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-17-ficha-enoe/ima04.jpg" alt="ficha enoe 4"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>De la realidad de las casas hogares y las adopciones en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/realidad-casas-hogares-y-adopciones-en-torreon-feb-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-realidad-casas-hogares-y-adopciones-en-torreon-feb-2021</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/realidad-casas-hogares-y-adopciones-en-torreon-feb-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><em>Datos del 2015 del CAAS, registran una media de 22 menores viviendo en casas hogares, en Coahuila, señalando 37 alojamientos, albergando a 824 menores. Para Torreón, se identificaron 13 casas hogares, con 367 menores, acercándose más a la media nacional, con 28 personas por alojamiento.</em></p>

<p>Satisfaciendo las necesidades de la niña, niño o adolescente, la adopción, como figura jurídica, surge como un instrumento que buscará siempre el “Interés Superior del Menor”, donde pueda hacerse un ejercicio pleno de todos sus derechos.</p>

<p>La <strong>Ley de Adopciones y Acogimiento Familiar para el Estado de Coahuila</strong> establece:</p>

<p>“[…] hoy se sabe con total evidencia que los procesos de institucionalización prolongados los dañan de forma severa […] La adopción y el acogimiento familiar son formas de restituirles ese derecho a vivir, crecer y desarrollarse dentro de un núcleo familiar”</p>

<p>Sin embargo, la adopción no es una práctica que abunde en el país. Según el Censo de Alojamientos de Asistencia Social (CAAS), con datos al 2015, en el país se registraron 25,667 menores viviendo en 879 casas hogares, dando una media equivalente de 29 personas conviviendo en el mismo alojamiento de asistencia social.</p>

<p>Si bien no todos los y las menores que se encuentran en casas hogares padecen una condición de orfandad, quienes se encuentran en estos lugares, han sufrido separaciones familiares por violencia o negligencia. Los datos del CAAS resultan importantes porque dan una aproximación, y acercan a la realidad de la cantidad de personas a las que de alguna forma se les está privando del derecho de vivir en un núcleo familiar sano.</p>

<p>Ahora, el Instituto Nacional de Estadística y Geografía define una casa hogar para menores, como todo aquel establecimiento de asistencia social que proporcione alojamiento, alimentación y otros servicios a menores. Se resalta que, en estos lugares se les puede cuidar la mayor parte de la semana o de manera continua.</p>

<p>Datos del 2015 del CAAS, registran una media de 22 menores viviendo en casas hogares, en Coahuila, señalando 37 alojamientos, albergando a 824 menores. Para Torreón, se identificaron 13 casas hogares, con 367 menores, acercándose más a la media nacional, con 28 personas por alojamiento. Para el municipio de Matamoros, no se encontraron registros de casas hogares para menores según este mismo censo.</p>

<p>De las y los 367 menores alojados en Torreón, se sabe que, 189 usuarias son mujeres, y 178, hombres. Los datos también indicaron que, 37 menores tenían de 0 a 4 años; 153 personas oscilaban entre los 5 y 9 años; 150 residentes tenían de 10 a 14 años; y, las 27 personas restantes, superaban los 15 años, a los datos del 2015.</p>

<p>También, el CAAS indica que, el 79.0% de las y los menores son nacidos en Coahuila, el 18.8% nacieron en otra entidad federativa, y del resto no se tienen datos.</p>

<p>Igualmente, se sabe que sólo el 88.6% de estas personas acuden activamente a la escuela.</p>

<p>De acuerdo a los datos que se registraron en este censo, en relación a las casas hogares, se sabe que 84.6% de éstas otorgan vestimenta y calzado a sus residentes; el 92.3% cuenta con algún tipo de servicio médico, ya sea dentro o fuera del alojamiento y, el 84.6% reúne las condicionantes necesarias en el lugar para que sus residentes realicen actividades de recreación y/o entretenimiento.</p>

<p>En el tema de asesoramiento por parte de estas casas hogares, se especifica que, el 76.9% da orientación en educación sexual y reproductiva; el 84.6% proporciona apoyo psicológico y, el 53.9% asesora en materia legal y jurídica.</p>

<p>Este último dato resulta especialmente relevante, porque, como se ha mencionado, son diversas las razones por la que una o un menor podría estar viviendo en una casa hogar, y, sin duda, existen casos con posibilidad de adopción, por lo que sería de vital importancia que el o la menor, conozca de lleno el proceso al que podría incursionarse.</p>

<p>Son diversos los institutos que se encargan de las adopciones en el país, mientras que, en CDMX, el órgano encargado es el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia (SNDIF), cada estado cuenta con un ente similar. Para Coahuila, quien se encarga del proceso es la Procuraduría para Niños, Niñas y la Familia (PRONNIF).</p>

<p>Para que se logre una adopción, en un primer encuentro se deberán de cumplir los requisitos establecidos por la Ley de Adopciones y Acogimiento Familiar para el Estado de Coahuila; enseguida habrá que iniciar un proceso administrativo ante la PRONNIF, presentando la documentación necesaria y cumpliendo con los requerimientos.</p>

<p>El expediente queda en lista de espera, para después pasar a un proceso de asignación de niñas, niños y adolescentes susceptibles de adopción, y, en caso de que las convivencias preadoptivas sean positivas y aprobados por el Consejo Técnico de Adopciones, se inicia el procedimiento judicial de adopción.</p>

<p>En el municipio de Torreón, durante el periodo 2014 - 2020, se registraron 56 adopciones según datos otorgados por el Poder Judicial del Estado de Coahuila, en donde 12 se dieron entre solteros/as, 41 entre parejas heteroparentales y 3 en parejas homoparentales.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/realidad-casas-hogares-y-adopciones-en-torreon-feb-2021/ima01.jpg" alt="Hogares y adopciones"></center></p>

<p><center>Elaboración propia con datos del Poder Judicial del Estado de Coahuila</center>
</br></p>

<p>Cabe mencionar, que, el 20 de octubre del 2020, la Ley de Adopciones y Acogimiento Familiar para el Estado de Coahuila, sufrió modificaciones, eliminando las pruebas de VIH/SIDA y el certificado médico de infertilidad como requisitos para llevar a cabo una adopción, por lo que se espera en los siguientes años, las adopciones en el estado de Coahuila vayan en aumento.</p>

<p>Coahuila finalizó el 2020 con 72 adopciones, y, según una nota de Vanguardia, al 1 de febrero del 2021, hay 181 familias en lista de espera para adoptar.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Casas, A. (1 de febrero de 2021). Esperan 181 familias para adoptar en Coahuila, tras reforma a ley. Obtenido de Vanguardia:
<a href="https://vanguardia.com.mx/articulo/esperan-181-familias-para-adoptar-en-coahuila-tras-reforma-ley">https://vanguardia.com.mx/articulo/esperan-181-familias-para-adoptar-en-coahuila-tras-reforma-ley</a></p></li>
<li><p>Congreso del Estado de Coahuila de Zaragoza. (20 de octubre de 2020). Ley de Adopciones y Acogimiento Familiar para el Estado de Coahuila. Obtenido de Congreso del Estado de Coahuila de Zaragoza: <a href="http://congresocoahuila.gob.mx/transparencia/03/Iniciativas-2018-2020/20200710_055_Ejec.docx">http://congresocoahuila.gob.mx/transparencia/03/Iniciativas-2018-2020/20200710_055_Ejec.docx</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía . (2015). Censo de Alojamientos de Asistencia Social. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística y Geografía : <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/caas/2015/">https://www.inegi.org.mx/programas/caas/2015/</a></p></li>
<li><p>Poder Judicial del Estado de Coahuila. (2020)
Televisa News. (2020 de octubre de 20). DIF aprueba adopción de 4 menores; dos de ellos por familias homoparentales. Obtenido de Televisa News: <a href="https://noticieros.televisa.com/historia/dif-aprueba-adopcion-de-4-menores-hubo-7-adopciones-en-mexico-en-2019/">https://noticieros.televisa.com/historia/dif-aprueba-adopcion-de-4-menores-hubo-7-adopciones-en-mexico-en-2019/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Se designa a nuevo Director Ejecutivo del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-06-nuevo-dir-implan.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-02-06-nuevo-dir-implan</guid>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-06-nuevo-dir-implan/ima00.jpg" alt="imagen sesión nuevo director"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 05 de febrero de 2021.</p>

<h2>Se designa a nuevo Director Ejecutivo del IMPLAN.</h2>

<p>El <strong>Lic. Jorge Zermeño Infante</strong> presentó la terna a los Consejeros y Consejeras.</p>

<p>El <strong>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</strong> es el <strong>nuevo Director General Ejecutivo del IMPLAN Torreón</strong>.</p>

<p>En Sesión Extraordinaria del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se designó al nuevo Director General Ejecutivo del Instituto, siendo el Arq. José Antonio Ramírez Reyes el elegido.</p>

<p>La bienvenida a la Sesión estuvo a cargo del Lic. Jorge Zermeño Infante, Alcalde de Torreón y Presidente del Consejo Directivo, quien ofreció unas palabras en memoria del Lic. Eduardo Holguín: “Yo creo que sobra reconocer su labor, nos hará falta, pero los hombres pasamos, las instituciones permanecen, y yo creo que los objetivos, los programas y los planes que se han trazado a lo largo esta administración y a lo largo de la duración del IMPLAN pues dan cuenta de la relevancia que tiene la participación de todos ustedes, de este consejo y de lo que se ha venido logrando a lo largo de la creación del IMPLAN que tanto le debe a Eduardo Holguín.”</p>

<p>Posteriormente se presentó la semblanza de cada integrante de la terna propuesta por el Alcalde de Torreón, en la cual se encontraban la Lic. Alicia Valdez Ibarra (Ex directora de Proyectos Estratégicos en el IMPLAN) y el Arq. José Antonio Ramírez Reyes (director de Planeación Urbana Sustentable en el IMPLAN), quienes tuvieron la oportunidad de exponer las razones por las cuales buscaban la Dirección General.</p>

<p>Al final de la intervención de los contendientes, los Consejeros y Consejeras ejercieron su voto, en donde por mayoría, se benefició al Arq. José Antonio Ramírez Reyes, quien resultó por ende, el nuevo Director del IMPLAN.</p>

<p>Por su parte, el Alcalde de Torreón, Lic. Jorge Zermeño Infante destacó el valor que tiene la continuidad, el conocimiento que hay dentro del Implan, de la manera en la que se ha venido trabajando y darle la oportunidad a la gente que se ha formado al interior del Instituto para que sepan también que hay oportunidades y que pueden servir como experiencia para que el servicio civil de carrera tenga razón de ser.</p>

<p>A la vuelta…</p>

<p>Finalmente, el nuevo Director del IMPLAN Torreón, Arq. José Antonio Ramírez Reyes, fue el encargado de clausurar la Sesión Extraordinaria del Consejo Directivo del IMPLAN, en donde recalcó el compromiso que se tendrá por parte de todo el equipo del Instituto al darle la continuidad a los proyectos ya trazados.</p>

<h2>SEMBLANZA:</h2>

<h3>C. José Antonio Ramírez Reyes</h3>

<p>Arquitecto egresado de la Universidad Autónoma de Coahuila, trabajó en diseño arquitectónico, análisis socioeconómicos y diseño urbano para Sadagovela Arquitectos, donde colaboró en proyectos en conjunto con el Instituto de Geografía de la Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM). Trabajó como coordinador de proyectos medio ambientales, de regeneración urbana y estudios en población vulnerable.</p>

<p>Cursó la Maestría en Urbanismo por la UNAM en el campo de Desarrollo Urbano y Regional y realizó una estancia de investigación en la Universidad Politécnica de Madrid en Estudios Urbanos.</p>

<p>Participó como Director de Competitividad Sectorial en este Instituto coordinando los trabajos del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción, Mejora Regulatoria, y reformas legislativas en el congreso local del Estado de Coahuila de Zaragoza.</p>

<p>Recientemente colaboraba como Director de Planeación Urbana Sustentable en el IMPLAN Torreón, liderando los trabajos de programas de desarrollo urbano.</p>

<p>Es académico en la Universidad Iberoamericana de Torreón en asignaturas como planeación, diseño urbano y temas selectos de urbanismo, así como revisor par-ciego de temas de investigación para la Pontificia Universidad Católica del Ecuador.</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-06-nuevo-dir-implan/ima01.jpg" alt="imagen sesión nuevo director 1"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-02-06-nuevo-dir-implan/ima02.jpg" alt="imagen sesión nuevo director 2"></center></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
