<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 11:58:30 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Tenencia de la Tierra en el Municipio de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-en-el-mpio-de-torreon-oct-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tenencia-de-la-tierra-en-el-mpio-de-torreon-oct-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-en-el-mpio-de-torreon-oct-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Es importante conocer y diferenciar los diferentes regímenes de propiedad que existen al interior del municipio, ya que los actos y requisitos para poseer una determinada superficie de tierra depende del régimen de propiedad al que esta pertenezca como puede ser: propiedad social, propiedad privada y propiedad pública.</p>

<p>El régimen social es el conformado por los ejidos y comunidades, aunque para el municipio de Torreón no aplica el régimen comunal, el ejidal es un elemento a tomar en consideración en el planteamiento de políticas territoriales urbanas ya que en gran parte de las metas de ocupación territorial se desarrollan sobre la propiedad social existente y registrados por el Registro Agrario Nacional aún vigentes. La propiedad social representa el 16.18% de la superficie total de la parte urbana del municipio.</p>

<p>Es importante mencionar como es que surgió el régimen social, este surgió en la vigencia de la Constitución de 1917 y se inicia con el proceso de redistribución de la tierra conocido como reparto agrario, por medio del cual se conformó la modalidad de la propiedad de la tierra denominada propiedad social de los ejidos y las comunidades agrarias, la que actualmente integra el 52% del territorio del territorio nacional.</p>

<p>El reparto agrario concluyo formalmente en el año de 1992 con la reforma del artículo 27 de la Constitución, con esta reforma se creó la nueva ley agraria elevando a categoría constitucional el ejido y la comunidad, dando a los núcleos agrarios y a sus miembros propiedad plena sobre sus tierras y se les brinda autonomía para decidir libremente sobre su mejor aprovechamiento.</p>

<p>En Torreón en el polígono urbano y de acuerdo a la información proporcionada por el Registro Agrario Nacional (RAN), en el territorio del área de estudio existen 28 ejidos con una superficie de 4,986.91 hectáreas.</p>

<p>A continuación, se enlistan los ejidos que se encuentran dentro del municipio de Torreón en la parte urbana:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>N°</th>
  <th>NOMBRE ACTUAL DEL NÚCLEO</th>
  <th>SUP. ACTUAL DEL NÚCLEO HA</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>1</td>
  <td>ALBIA</td>
  <td>1,009.05</td>
</tr>
<tr>
  <td>2</td>
  <td>ANNA</td>
  <td>92.29</td>
</tr>
<tr>
  <td>3</td>
  <td>EL ÁGUILA</td>
  <td>1.84</td>
</tr>
<tr>
  <td>4</td>
  <td>EL PACIFICO</td>
  <td>250.75</td>
</tr>
<tr>
  <td>5</td>
  <td>EL PERU</td>
  <td>91.86</td>
</tr>
<tr>
  <td>6</td>
  <td>EL RANCHITO</td>
  <td>28.58</td>
</tr>
<tr>
  <td>7</td>
  <td>EL TAJITO</td>
  <td>375.31</td>
</tr>
<tr>
  <td>8</td>
  <td>IGNACIO ALLENDE</td>
  <td>214.33</td>
</tr>
<tr>
  <td>9</td>
  <td>LA CONCHA</td>
  <td>98.62</td>
</tr>
<tr>
  <td>10</td>
  <td>LA CONCHITA ROJA</td>
  <td>15.67</td>
</tr>
<tr>
  <td>11</td>
  <td>LA JOYA</td>
  <td>114.17</td>
</tr>
<tr>
  <td>12</td>
  <td>LA LIBERTAD</td>
  <td>1.48</td>
</tr>
<tr>
  <td>13</td>
  <td>LA MERCED</td>
  <td>6.34</td>
</tr>
<tr>
  <td>14</td>
  <td>LA PALMA</td>
  <td>153.35</td>
</tr>
<tr>
  <td>15</td>
  <td>LA PARTIDA</td>
  <td>691.75</td>
</tr>
<tr>
  <td>16</td>
  <td>LA PAZ</td>
  <td>97.75</td>
</tr>
<tr>
  <td>17</td>
  <td>LA PERLA</td>
  <td>9.94</td>
</tr>
<tr>
  <td>18</td>
  <td>LA ROSITA</td>
  <td>58.43</td>
</tr>
<tr>
  <td>19</td>
  <td>LA UNION</td>
  <td>59.75</td>
</tr>
<tr>
  <td>20</td>
  <td>LOS RODRIGUEZ</td>
  <td>39.62</td>
</tr>
<tr>
  <td>21</td>
  <td>NUEVA UNION</td>
  <td>643.71</td>
</tr>
<tr>
  <td>22</td>
  <td>PASO DEL AGUILA</td>
  <td>16.86</td>
</tr>
<tr>
  <td>23</td>
  <td>RANCHO ALEGRE</td>
  <td>398.83</td>
</tr>
<tr>
  <td>24</td>
  <td>RICARDO FLORES MAGON</td>
  <td>39.20</td>
</tr>
<tr>
  <td>25</td>
  <td>SAN AGUSTIN</td>
  <td>22.38</td>
</tr>
<tr>
  <td>26</td>
  <td>SAN LUIS</td>
  <td>49.44</td>
</tr>
<tr>
  <td>27</td>
  <td>SANTA FE</td>
  <td>315.52</td>
</tr>
<tr>
  <td>28</td>
  <td>ZARAGOZA</td>
  <td>90.07</td>
</tr>
<tr>
  <td>-----</td>
  <td>--------------------------</td>
  <td>--------</td>
</tr>
<tr>
  <td> </td>
  <td>TOTAL=</td>
  <td>4,986.91</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: Datos del Phina (Padrón e Historial de Núcleos Agrarios, 2019)</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-en-el-mpio-de-torreon-oct-2020/ima01.jpg" alt="Tenencia de la tierra">
Mapa de los ejidos que existen en el municipio de Torreón fuente: Registro agrario Nacional 2020</p>

<p>La Propiedad Privada es la mayoría del territorio donde se encuentra ubicado el centro de población urbano, con una superficie estimada de 15,631.82 hectáreas considerando la superficie urbana que se encuentra dentro de la propiedad social y que a la fecha se mantiene bajo régimen ejidal.</p>

<p>La Propiedad Pública son los diversos predios de propiedad federal, que están sujetos al dominio público de la Federación, así como los predios de propiedad estatal y municipal ubicados al interior del municipio con un estimado de 1,353.54 hectáreas, en esta propiedad es donde se ubican los equipamientos y servicios como escuelas, hospitales etc.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Elecciones Coahuila 2020: Votos y Contingencia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El 17 de marzo de 2020, la Junta General Ejecutiva (JGE) del Instituto Nacional Electoral aprobó mediante Acuerdo INE/JGE34/2020, las medidas preventivas y de actuación, con motivo de la pandemia derivada del COVID-19.</p>

<p>Por su parte, el Consejo General del INE determinó suspender temporalmente el desarrollo de los procesos electorales locales en Coahuila e Hidalgo, con motivo de la pandemia del Covid-19, generada por el virus SARS-CoV-2, lo cual incluye las tareas de integración de mesas directivas de casilla, capacitación y asistencia electoral. También acordaron que, una vez restablecidas las condiciones de seguridad sanitaria, se reanudarían las actividades de los procesos electorales locales y se determinaría la fecha de la Jornada Electoral.
La Dirección Ejecutiva de Capacitación y Educación Cívica (DECEyEC) y la Dirección Ejecutiva de Organización Electoral (DEOE) plantearon una serie de medidas y recomendaciones que parten de las consideraciones que han establecido las autoridades de salud federales y estatales, pero que se enfocan al desarrollo de las tareas de asistencia electoral, integración de mesas directivas de casilla y capacitación electoral en las diferentes etapas que falta desarrollar durante el Proceso Electoral Local 2019-2020.</p>

<p>A partir del 24 de junio se implementó el Protocolo para el regreso a las actividades presenciales en el Instituto Nacional Electoral y la Estrategia de operación de Módulos de Atención Ciudadana durante la emergencia sanitaria por COVID-19, ambos instrumentos aprobados por la Junta General Ejecutiva de este Instituto en esa misma fecha y los cuales contienen diversas medidas tales como: el regreso paulatino y progresivo a las actividades presenciales en las oficinas, la protección de aquellas personas en situación de riesgo permitiendo que continúen con el trabajo desde sus casas; en actividades presenciales el respeto a la sana distancia, instalación y operación del filtro sanitario con toma de temperatura y nivel de oxígeno, uso obligatorio de cubrebocas para toda persona que ingrese o permanezca en las instalaciones del Instituto, la sanitización de espacios, etc.</p>

<p>Es por eso, que el INE emitió una serie de recomendaciones para que de esa forma, los ciudadanos y ciudadanas de todo el Estado, acudan a emitir su voto confiando en que se tomarán las medidas sanitarias correspondientes:</p>

<p><strong>a).</strong> Acudir a la casilla con cubrebocas y, preferentemente, con careta. En el caso de que se presente la o el elector sin cubrebocas, se le proporcionará uno al ingresar a la casilla.</p>

<p><strong>b).</strong> Al toser o estornudar, deberán hacerlo cubriendo nariz y boca con el ángulo interno del brazo, o cubriéndose con un pañuelo.</p>

<p><strong>c).</strong> Cada elector/a podrá llevar su propio bolígrafo para marcar sus boletas (no usar marcadores de alto grosor ni plumones a base de aceite); con esta medida se trata de reducir que los marcadores de boletas de la casilla sean compartidos por un gran número de personas. No obstante, en cada casilla se dotará de un número adicional de marcadores de boletas.</p>

<p><strong>d).</strong> En el caso de las y los ciudadanos que requieran apoyo de un familiar para ejercer su derecho al voto, también deberán portar cubrebocas, así como respetar las indicaciones de sanidad. Por otra parte, se recomienda que no acudan con menores de edad; en caso contrario, no se le prohibirá el ejercicio del sufragio; sin embargo, los menores de edad también deberán portar cubrebocas.</p>

<p><strong>e).</strong> Consultar los resultados a través de los difusores del Programa de Resultados Electorales Preliminares (PREP), para reducir la afluencia de la ciudadanía interesada en conocer los resultados, en el sitio donde se instaló la casilla.</p>

<p><strong>f).</strong> Al regresar a su domicilio, que apliquen las medidas sanitarias como lavado de manos y otras zonas expuestas, y en su caso desinfección de objetos que hayan llevado con ellos.</p>

<p>Por su parte, el Lic. José Carlos Nava, Maestro de la Facultad de Ciencias Políticas y Sociales perteneciente a la Universidad Autónoma de Coahuila, da su punto de vista sobre las próximas elecciones:</p>

<p>“El proceso electoral de Coahuila 2020 para renovar el Congreso enfrenta un reto histórico en el contexto de la pandemia originada por la propagación global del coronavirus SARS-CoV2, causante de la enfermedad respiratoria COVID-19. Esta nueva realidad configura el curso de un periodo de campañas atípico e inédito en la entidad para una elección intermedia (o huérfana), debido a la emergencia sanitaria.</p>

<p>Sin duda, dicho reto se encuentra directamente ligado a superar el bajo nivel de participación ciudadana frente a procesos que implican elegir legisladores. Ha predominado el abstencionismo. Ahora, el reto se vuelve superlativo por las restricciones de movilidad en la ocupación del espacio público.</p>

<p>De esta manera, la jornada electoral fijada para el próximo 18 de octubre donde estarán en juego 25 diputaciones locales, 16 de mayoría relativa y 9 de representación proporcional, se sitúa en un escenario caracterizado por la complejidad.</p>

<p>En consecuencia, surge una pregunta obvia: ¿cómo es que la pandemia influirá en el comportamiento de los electores? Y desde este punto de partida, sería inconveniente prefigurar una debacle en términos de participación. Por el contrario, el presente planteamiento apuesta por una ponderación de contraste: incentivo o desaliento.</p>

<p><strong>1)</strong> La pandemia como incentivo. En concreto tiene que ver con la evaluación favorable, neutra o desfavorable, de las intervenciones de gobierno instrumentadas para mitigar las cadenas masivas de contagio; tomando en cuenta la fuente político-partidista de dichas políticas públicas a nivel federal, estatal o municipal. En este aspecto, es altamente probable que los electores agreguen a la orientación del sufragio el factor de aprobación o desaprobación de la autoridad en turno, colocando en su mira la identidad partidista en cuestión.</p>

<p><strong>2)</strong> La pandemia como factor de desaliento. Partiendo de este punto de vista, el factor pandemia aparece como variable que podría jugar en contra de la participación. Ello, considerando la existencia de un entorno de seguridad adverso, donde la percepción predominante acentuaría la noción de condiciones de riesgo para la salud al momento de acudir a las urnas.</p>

<p>En México, a la problemática sanitaria de coronavirus en curso hay agregar la concurrencia del dengue y el periodo de influenza estacional. Para el caso de Coahuila y su jornada electoral del próximo 18 de octubre habrá que tomar en cuenta esta condición inédita de entorno. De tal manera que a ese punto futuro de llegada resulta necesario incorporar la variable del semáforo de riesgo, toda vez que al menos hasta agosto la entidad se mantuvo por encima de la tasa nacional de incidencia de COVID-19. Por lo pronto, tal como puede observarse, este escenario nos presenta una realidad sumamente compleja e impredecible.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/ima01.jpg" alt="Imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/ima02.jpg" alt="Imagen 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/ima03.jpg" alt="Imagen 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/elecciones-coahuila-2020-votos-y-contingencia-oct-2020/ima04.jpg" alt="Imagen 4"></p>

<h2>Datos:</h2>

<p>El próximo 18 de octubre, las y los coahuilenses podrán votar a través de la Urna Electrónica en 54 de las 3,828 casillas totales que instalará el INE en Coahuila.
Dos millones 227 mil 413 ciudadanos podrán votar.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li><p>Modelo Integral de Atención Sanitaria para los Procesos Electorales Locales de Coahuila e Hidalgo, INE 2020.</p></li>
<li><p>Protocolo de atención sanitaria y protección a la salud, para la operación de las casillas el día de la Jornada Electoral Proceso Electoral 2019-2020 Coahuila e Hidalgo.</p></li>
<li><p>Protocolo específico para las y los Supervisores Electorales y Capacitadores Asistentes Electorales en las actividades de integración de mesas directivas de casilla y capacitación electoral durante el PEL 2019-2020, en el marco de la contingencia sanitaria provocada por el COVID-19 (Coronavirus).</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Registro de Suicidios en la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suicidios-en-la-zml-sep-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-suicidios-en-la-zml-sep-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suicidios-en-la-zml-sep-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>“El suicidio es un problema complejo, en el que intervienen factores psicológicos, sociales, biológicos, culturales y ambientales.” (OMS, 2012)</p>

<p>La Organización Mundial de la Salud (OMS), estipula que, desde la década de los 60s, las tasas de suicidio han aumentado al menos un 60% a nivel mundial. El suicidio se mantiene como la primera causa de muerte entre personas de los 15 a 44 años, y la segunda causa, en personas que oscilan entre los 10 y los 24 años, eso sin contemplar intentos suicidas, que pueden llegar a ser hasta 20 veces más frecuentes que los casos de suicidio consumado.</p>

<p>Septiembre es el mes de la prevención del suicidio, y, la Asociación Internacional para la Prevención del Suicidio, una organización de la sociedad civil, vinculada oficialmente con la OMS instaura el 10 de septiembre como el día internacional para su prevención, en donde, ambas instituciones unen esfuerzos para propagar la prevención.</p>

<p>El Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática (INEGI) tiene un histórico de datos en mortalidad por suicidio (incluyendo secuelas), desde 1990 hasta el 2018, en donde se registra que la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), ha perdido 1326 vidas por esta causa, con una media de 46 suicidios anuales, en donde hombres han representado un 85.37%, mujeres un 14.48%, y un 0.15% no fue especificado. Los números estadísticos nacionales e internacionales, coinciden con los de la ZML, en que la incidencia en hombres es mayor que en mujeres.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suicidios-en-la-zml-sep-2020/ima01.jpg" alt="Imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suicidios-en-la-zml-sep-2020/ima02.jpg" alt="Imagen 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suicidios-en-la-zml-sep-2020/ima03.jpg" alt="Imagen 3"></p>

<p>Dentro de estos 28 años analizados, los cuatro municipios de la ZML coinciden en que el grupo de edad más vulnerable es el de aquellos que se encontraban entre los 20 y 29 años, registrando un total de 380 muertes. Es importante denotar algunos acontecimientos en la vida de un individuo a esta edad; el fin de la universidad, el inicio de la vida laboral, incluso la independencia, en algunos casos. Se estima que 13 personas en este rubro de edad consuman el suicidio anualmente.</p>

<p>El siguiente grupo de edad con más muertes, es el de personas que oscilan entre los 30 y los 39 años, con un acumulado de 269 muertes, en donde Matamoros y Torreón, registran 18 y 156 muertes, respectivamente, mientras que, Gómez Palacio y Lerdo, registran 74 y 21 fallecimientos. Se promedia que, a nivel metropolitano, 9 personas de esta edad se suicidan, cada año, de acuerdo a este histórico.</p>

<p>El tercer grupo vulnerable en la ZML, es el de infantes y adolescentes, con una edad de entre 10 y 19 años, con un total de 190 muertes. Resulta importante mencionar que, este grupo de edad, ya es vulnerable naturalmente, ya que, es una edad en donde se está en una búsqueda de identidad. También, es valioso mencionar que, tanto escuelas primarias, como secundarias, tienen un rol activo en estos individuos, por lo que implementar estrategias en estos institutos podría marcar un cambio significativo, en el número de muertes. Se promedian 7 muertes anuales para personas de esta edad.</p>

<p>Las dos ciudades Coahuilenses de la ZML, coinciden en que este es el tercer grupo vulnerable, con un histórico de 113 muertes en Torreón y 11 en Matamoros. Mientras que, las ciudades Duranguenses, registran el grupo de edad de la década de los 40s, como su tercer grupo vulnerable, contabilizando 58 suicidios en Gómez Palacio y 17 en Lerdo.</p>

<p>La importancia de desglosar datos por municipio, marca la diferencia que debe haber entre las estrategias de prevención y las acciones que se deban aplicar en cada ciudad, según el grupo de edad afectado.</p>

<p>De la misma manera, es importante recalcar que, aunque un histórico, muestra cómo ha sido la tendencia y la fluctuación a lo largo del tiempo, hay que poner especial atención a los datos más recientes para establecer estrategias más acertadas que puedan salvar vidas. El suicidio es totalmente prevenible.</p>

<h3>Datos:</h3>

<ul>
<li><p>De 1990 al 2018, se han registrado 1326 suicidios en la Zona Metropolitana de La Laguna.</p></li>
<li><p>Personas que oscilan entre los 20 y 29 años, son las más susceptibles a consumar el suicidio.</p></li>
<li><p>Se establece una media de 46 suicidios anuales en la Zona Metropolitana de La Laguna.</p></li>
</ul>

<h3>Referencias.</h3>

<p>-Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática. (2020). Mortalidad. Marco metodológico. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática:</p>

<p><a href="https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/Proyectos/bd/continuas/mortalidad/MortalidadGeneral.asp">https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/Proyectos/bd/continuas/mortalidad/MortalidadGeneral.asp</a></p>

<p>-Organización Mundial de la Salud. (2012). Prevención del suicidio (SUPRE). Obtenido de Organización Mundial de la Salud:</p>

<p><a href="https://www.who.int/mental_health/prevention/suicide/suicideprevent/es/">https://www.who.int/mental_health/prevention/suicide/suicideprevent/es/</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Consumo local en tiempos de pandemia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/consumo-local-en-tiempos-de-pandemia-sep-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-consumo-local-en-tiempos-de-pandemia-sep-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Nina Graciela Hernández Jayme</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/consumo-local-en-tiempos-de-pandemia-sep-2020/imagen.png"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/nina-graciela-hernandez-jayme.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-nina-graciela-hernandez-jayme-top5.png" align="right" alt="Foto Nina Hernández" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La llegada del <strong>virus COVID-19</strong> no solo trajo la preocupación de un contagio a la población mexicana si no también consecuencias económicas para las familias que viven del comercio. Hoy más que nunca es importante apoyar a los negocios locales para ayudar a reactivar la economía lagunera.</p>

<p>Empezando su difusión a mediados de marzo, el llamado gubernamental de “Quédate en casa” pretendía contener la curva de contagios. Estas medidas provocaron una considerable baja de tráfico en las calles, supermercados, restaurantes, y mercados creando un problema para los comerciantes que dependen de la venta diaria para subsistir. Se estimó que, en México, el sector terciario de la economía que incluye comercios, servicios y turismo y que cuenta con 4´800,000 establecimientos sería el peor afectado por la contingencia.</p>

<p>Para el mes de abril el gobierno del Estado de Coahuila indicó que aproximadamente el 90% de los comercios ya no operaban. Desde entonces, a medida que los casos de Covid-19 disminuyen en la región, los negocios se han acoplado a la “nueva normalidad” y han empezado a abrir paulatinamente. Los propietarios de comercios locales ahora se enfrentarán a las secuelas del bajo flujo económico que sufrieron durante la pandemia. Entre ellas, los comerciantes de puestos informales, que forman una importante parte del comercio en México.</p>

<p>El Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) define la Tasa de Informalidad Laboral como: “la proporción de la población ocupada que es laboralmente vulnerable por la naturaleza de la unidad económica para la que trabaja, con aquellos cuyo vínculo o dependencia laboral no es reconocido por su fuente de trabajo”. De acuerdo con sus estadísticas publicadas el pasado 27 de abril, en los Indicadores de Ocupación y Empleo, la Tasa de Informalidad Laboral se ubicó en el 55.8% en el tercer mes de 2020. La ya inestable naturaleza de los comercios limita a sus comerciantes a una menor recaudación, sueldos precarios, la falta de acceso a pensión y el sistema de salud.</p>

<p>Con la contingencia, estas limitaciones empeoraron las oportunidades de los comercios con estas características. Asimismo, la Tasa de Ocupación en el Sector Informal (que se refiere a la proporción de la población ocupada en unidades económicas no agropecuarias operadas sin registros contables y que funcionan a partir de los recursos del hogar o de la persona que encabeza la actividad sin que se constituya como empresa) ocupa el 26.9% de la población durante marzo de este año. Las micro, pequeñas y medianas empresas (MPyMEs) representan más del 90 por ciento total de las empresas y generan entre el 60 y 70% de empleo en México. También son responsables del 50% del Producto Interno Bruto (PIB) a nivel mundial.</p>

<p>Entre los beneficios de consumir localmente se puede considerar que los productos elaborados en la región y recolectados tradicionalmente tienen menos aditivos y conservadores. También es más fácil rastrear rápidamente de donde proceden los productos que son consumidos. Al comprar localmente no solo se apoya el desarrollo sostenible de tierras y negocios laguneros si no también se impiden los monopolios que alteran los precios de origen.</p>

<p>A medida que los restaurantes regresen a la normalidad es importante considerar que los negocios locales que lograron sobrevivir siguen en un proceso de recuperación económica. Cada vez más establecimientos se comprometen a seguir las medidas y brindar servicios a domicilio. Incluso los mercados de barrio facilitan la entrega de carne fresca y productos de despensa a los hogares.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Soto, Jocelyn. “¿Cuál Es La Importancia Del Consumo Local En Esta Cuarentena?” Greenpeace México, 9 Apr. 2020.<a href="https://www.greenpeace.org/mexico/blog/4362/cual-es-la-importancia-del-consumo-local-en-esta-cuarentena/">https://www.greenpeace.org/mexico/blog/4362/cual-es-la-importancia-del-consumo-local-en-esta-cuarentena/</a></p></li>
<li><p>“Analizan Cierre Total De Empresas y Comercios.” PLAYERS of Life, 29 Apr. 2020. <a href="https://playersoflife.com/torreon/negocios/analizan-cierre-total-de-empresas-y-comercios/">https://playersoflife.com/torreon/negocios/analizan-cierre-total-de-empresas-y-comercios/.</a></p></li>
<li><p>Forbes, Invitado. “Consume Local: Una Moda Con Propósito Real (y Urgente) • Forbes México.” Forbes México, 29 Mar. 2020, <a href="https://www.forbes.com.mx/consume-local-una-moda-con-proposito-real-y-urgente/">https://www.forbes.com.mx/consume-local-una-moda-con-proposito-real-y-urgente/</a></p></li>
<li><p>Social, Instituto Nacional de Economía. “Productos Locales Es Igual a Beneficios.” Gob.mx, 18 May 2018, <a href="https://www.gob.mx/inaes/es/articulos/productos-locales-es-igual-a-beneficios?idiom=es">https://www.gob.mx/inaes/es/articulos/productos-locales-es-igual-a-beneficios?idiom=es</a></p></li>
<li><p>Valdés, Luis Carlos. Manpower: Informalidad, El Gran Cáncer De La Economía En México, Grupo Milenio, 23 Jan. 2020, <a href="https://www.milenio.com/negocios/manpower-informalidad-el-gran-cancer-de-la-economia-en-mexico">https://www.milenio.com/negocios/manpower-informalidad-el-gran-cancer-de-la-economia-en-mexico</a></p></li>
<li><p>Inegi, “Indicadores De Ocupación Y Empleo Cifras Oportunas Durante Marzo De 2020” Comunicado De Prensa Núm. 161/20 27 De Abril De 2020 Página 1/3 ,<a href="https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/boletines/2020/iooe/iooe2020_04.pdf">https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/boletines/2020/iooe/iooe2020_04.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Manual de calles y la seguridad vial.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/manual-de-calles-y-la-seguridad-vial-sep-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-manual-de-calles-y-la-seguridad-vial-sep-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/manual-de-calles-y-la-seguridad-vial-sep-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Alexis" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La calle es la base de cualquier sistema de movilidad urbana, y también uno de los pilares del desarrollo económico de las ciudades. La estructura vial de una ciudad está diseñada para que la vocación y función de sus calles permitan el flujo tanto vehicular como peatonal, actualmente siendo el diseño de las mismas una oportunidad de desarrollo urbano en el que gracias a los Objetivos de Desarrollo Sostenible al 2030 (ODS) y de los compromisos asumidos en La Nueva Agenda Urbana (NAU) la seguridad vial toma un papel relevante.</p>

<p>Dentro de los compromisos de la Nueva Agenda Urbana se encuentra el de promover la creación de espacios públicos seguros, inclusivos, accesibles, verdes y de calidad, incluidas calles. Así también se declara el apoyo a la instauración de redes bien diseñadas de calles y otros espacios públicos seguros, ecológicos y de calidad y que promuevan la circulación a pie y en bicicleta con el objetivo de mejorar la salud y el bienestar.</p>

<p>La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano establece un capítulo específico sobre Movilidad en el que específica deberán establecerse políticas, planes y programas para la intervención de accidentes y el mejoramiento de la infraestructura vial y de movilidad.</p>

<p>En el municipio de Torreón se presentaron en el año de 2019 un promedio de 540 hechos viales, de los cuales poco más del 80% fueron choques, el 2.48% atropello a ciclistas y 2.82% fueron atropellos a peatones, y al primer semestre del año 2020 lo que permite a la hora de hacer un análisis geográfico resaltar los cruces de vialidades en los que se presentan la mayoría de estos hechos, que sería un indicador puntual de la necesidad de rediseñar la vialidad en cuestión, buscando sea un punto seguro.</p>

<h3>Hechos Viales</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Hecho Vial</th>
  <th>2019</th>
  <th>1er. semestre 2020</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Total Anual Hechos Viales</td>
  <td>6517</td>
  <td>2676</td>
</tr>
<tr>
  <td>Atropello Ciclista</td>
  <td>162</td>
  <td>76</td>
</tr>
<tr>
  <td>Atropello Peatón</td>
  <td>184</td>
  <td>92</td>
</tr>
<tr>
  <td>Choque</td>
  <td>5420</td>
  <td>2204</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>El Manual de calles: diseño vial para ciudades mexicanas, es el referente oficial se ofrece para la apropiación por parte de funcionarios públicos, ingenieros, urbanistas y ciudadanos interesados en el diseño geométrico de una calle y la mejoría de la calidad de los proyectos viales.</p>

<p>El objetivo principal del manual es el que los proyectos viales sean de calidad, seguros, inclusivos y sostenibles, permitiendo reducir los choques y atropellamientos, una de las principales causas de decesos en México y el mundo. Se enfoca en que el diseño vial priorice la eficiencia para transportar personas y mercancías a diferencia del tradicional diseño enfocado en el tránsito de automóviles.</p>

<p>La guía comprende parámetros, referentes y recomendaciones para el desarrollo de proyectos de infraestructura vial urbana con énfasis en el diseño y propone estrategias de mejoramiento como el ensanchamiento de banquetas, cruces peatonales seguros, infraestructura ciclista, carriles de circulación para transporte público, zonas de carga y descarga, así como áreas de ascenso y descenso.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/manual-de-calles-y-la-seguridad-vial-sep-2020/ima01.jpg" alt="imagen calles 1"></p>

<p>Es así que este manual puede ser utilizado por tomadores de decisiones y ciudadanos en el que podrán encontrar todo lo referente al diseño vial con detallados lineamientos y recomendaciones técnicas para la geometría y reparto del espacio de la calle, y cuya aplicación generará un impacto positivo sobre las estadísticas de incidentes viales que día a día se presentan como consecuencia de las deficiencias de su diseño.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<p>IMPLAN</p>

<p><a href="https://www.gob.mx/sedatu/documentos/manual-de-calles-diseno-vial-para-ciudades-mexicanas">https://www.gob.mx/sedatu/documentos/manual-de-calles-diseno-vial-para-ciudades-mexicanas</a></p>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevas herramientas de gestión catastral</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En pleno Siglo XXI debemos visualizar a los catastros municipales como oficinas que recauden todavía más que el impuesto predial. Si bien es cierto que el impuesto más importante que tienen los municipios en nuestro país es el predial, en México, según datos de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos​ (OCDE), solo se recauda el 0.2 % del PIB, por lo que somos uno de los países con más bajo cobro en América Latina y el problema recaudatorio no es por cuestiones legales sino por problemas administrativos y tecnológicos.</p>

<p>En este sentido, Mónica Unda investigadora del Centro de Estudios Demográficos, Urbanos y Ambientales en el 2018 realizó un estudio de caso en seis municipios urbanos de nuestro país donde analizó los factores que influyen en el nivel de recaudación predial y una de las conclusiones principales fue que, a mejores niveles de recursos humanos, materiales y tecnológicos, es decir, mayor capacidad institucional es mayor la recaudación.</p>

<p>Por esta razón, los catastros tienen una gran oportunidad para hacerse de herramientas de generación de información que definan las políticas de suelo como la inversión de la obra pública o financiación urbana.</p>

<p>Una buena opción es migrar de herramientas manuales a sistemas de gestión catastral que sean interoperables con las dependencias, incluso con el INFONAVIT y no solo con el Registro Público de la Propiedad.</p>

<p>Precisamente, el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO) en su estudio sobre el Índice de Competitividad Estatal propone sistemas digitales para la tramitología, dice “YA NO MÁS TRÁMITES EN PAPEL”. Para darnos una idea, el archivo muerto de la SEP en 2016 generó 16 toneladas de papel para reciclaje.</p>

<p>Por otro lado, el panorama de los catastros en todo el país tiene muchas dificultades. El Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México 2019 nos proporciona los siguientes datos:</p>

<ul>
<li><p>El 65.85 % de los municipios no cuentan con un programa de capacitación del personal de catastro.</p></li>
<li><p>El 62.67 % de los municipios no tiene manuales de procedimientos catastrales.</p></li>
<li><p>El 55.13 % de los municipios no tiene una cartografía catastral.</p></li>
<li><p>El 55.41% de los municipios no hace inspecciones en campo por parte de la oficina catastral y el 24.09 % lo hace sólo al momento de realizar un trámite o servicio catastral.</p></li>
</ul>

<p>Con respecto a esto último, el Banco Mundial en el Estudio Doing Bussines 2019: Preparando la Reforma propone el uso de Modelos de Información Inteligentes por medio de software que use cartografía digital e imágenes de drones que faciliten el mapeo con fotos de 360 grados para producir modelos 3D georreferenciados en tiempo real. Así ya no dependeríamos de inspecciones físicas que implican costos en tiempo y dinero.</p>

<p>Al respecto, John Wihbey profesor de la Universidad Northeastern afirma que “los drones se están convirtiendo en una herramienta esencial para garantizar los derechos territoriales, actualizar los mapas en línea en tiempo real y comprender los patrones de los asentamientos no planificados” (Wihbey, 2017).</p>

<p>Por último, el gran debate de la modernización catastral es el tema de la Valuación pues es necesario migrar de métodos de cálculo “clásicos” donde el valor del inmueble únicamente se cotiza por la localización, las dimensiones y la calidad de los materiales de construcción para incorporar nuevas categorías como la disponibilidad de agua, la cercanía a medios alternativos de movilidad, la seguridad o la calidad ambiental. Al respecto Fitch, Soto y Garza (2013) proponen “conceder" mayor importancia a la localización de actividades, a los sistemas de transporte público y a los espacios abiertos” para definir los valores inmobiliarios.</p>

<h3>Puntos:</h3>

<ul>
<li><p>El 65.85 % de los municipios no cuentan con un programa de capacitación del personal de catastro.</p></li>
<li><p>El 62.67 % de los municipios no tiene manuales de procedimientos catastrales.</p></li>
<li><p>El 55.13 % de los municipios no tiene una cartografía catastral.</p></li>
<li><p>El 55.41% de los municipios no hace inspecciones en campo por parte de la oficina catastral y el 24.09 % lo hace sólo al momento de realizar un trámite o servicio catastral.</p></li>
</ul>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Development, I. B. (2019). Doing Business 2019. Training for Reform. Washington D.C.</p></li>
<li><p>Fitch, J., Soto, K., &amp; Garza, R. (2013). Valuación de la calidad urbano-ambiental. Una modelación hedónica: San Nicolás de los Garza, México. Estudios Demográficos y Urbanos, 383-428.</p></li>
<li><p>Instituto Mexicano para la Competitividad, A.C. (2020). Que no vuelva a pasar. Estados prevenidos valen por dos.</p></li>
<li><p>Unda Gutiérrez, M. (2018). Los límites de la recaudación predial en los municipios urbanos de México: un estudio de casos. Estudios Demográficos y Urbanos, 601-637.</p></li>
<li><p>Wihbey, J. (2017). La revolución de los drone. Revista Land Lines , 16-21.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN presentó a su Consejo Directivo los grandes proyectos para el 2021.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-31-quinta-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 31 de agosto de 2020.</p>

<h3>IMPLAN presentó a su Consejo Directivo los grandes proyectos para el 2021.</h3>

<p>Durante la <strong>Quinta Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong>, la cual se realizó de manera virtual, se presentó a las Consejeras y Consejeros los grandes proyectos para el próximo año.</p>

<p>La <strong>dirección de Proyectos Estratégicos, la cual está a cargo de la Lic. Frida García</strong>, destacó:</p>

<ul>
<li><p>La <strong>Convocatoria Multi- City Challenge</strong>. Torreón ha sido uno de los cuatro ganadores de la convocatoria Multi-City Challenge. Esta convocatoria es promovida por el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO), The Governance Lab de la Universidad de Nueva York, la Fundación Tinker y el Consejo Nuevo León. El Multi-City Challenge 2020 promoverá Ciudades Sostenibles, el Objetivo de Desarrollo Sostenible 11 de las Naciones Unidas. Específicamente buscará soluciones para mejorar la movilidad, reducir el impacto ambiental de las ciudades y aumentar el acceso al espacio público.</p></li>
<li><p>Sistema Municipal de Evaluación y Gestión de Proyectos.</p></li>
<li><p>Plan de Política Industrial.</p></li>
<li><p>Documental Graffiti y Arte Urbano.</p></li>
<li><p>Consejo Visión Metrópoli.</p></li>
<li><p>Plataforma VMX.</p></li>
<li><p>3ª. Edición Manos a la Cebra.</p></li>
</ul>

<p>Por su parte, el <strong>Lic. Iván de Luna director de Investigación Estratégica</strong>, presentó los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Sistema Metropolitano de Indicadores.</p></li>
<li><p>Actualización Oficina Virtual de Información Económica.</p></li>
<li><p>Actualización de Monitores.</p></li>
<li><p>El Costo de la Ciudad desde la perspectiva del ciudadano.</p></li>
</ul>

<p>El <strong>Lic. Abraham Salazar, director de Competitividad Sectorial</strong>, estará trabajando en los proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Estudio del Impacto Regulatorio del Trámite “Constancia de Alineamiento y Número Oficial”.</p></li>
<li><p>Análisis y Estudios Urbanos para la Competitividad Sectorial.</p></li>
<li><p>Programa de Actualización de la Normatividad Urbana.</p></li>
</ul>

<p>La <strong>dirección de Planeación Urbana Sustentable</strong>, dirigida por el Arq. José Antonio Ramírez Reyes, tiene programado los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Socialización del Plan Director de Desarrollo Urbano.</p></li>
<li><p>Programa Parcial de Desarrollo Urbano Distrital.</p></li>
<li><p>Programa para la Regeneración del Tejido Social.</p></li>
<li><p>Actualización del Marco Estadístico Nacional.</p></li>
<li><p>Integración del Atlas de Riesgos al Sistema de Información Geográfica del IMPLAN.</p></li>
</ul>

<p>Existieron <strong>3 propuestas</strong> por parte de consejeras y consejeros para que se incluyeran dentro del plan de trabajo del IMPLAN en el 2021; el <strong>primer proyecto fue propuesto por la consejera Susana Estens</strong> la cual solicitó que se incorporaron una serie de indicadores medioambientales dentro de los diferentes indicadores que el IMPLAN publica.</p>

<p>El <strong>segundo proyecto fue solicitado por el consejero Edgar Salinas</strong> quien pidió que se contemplara como una prioridad para el 2021 elaborar la agenda 2030 municipal, de tal manera que Torreón pueda contribuir al cumplimiento de los objetivos y las metas que marca la Organización de las Naciones Unidas (ONU) en sus 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible.</p>

<p>Otro <strong>proyecto que fue sugerido por el consejero Edgar Salinas</strong>, fue una vinculación IMPLAN-Academia para que las universidades a través de la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), pudieran ofrecer clases y asignaturas de manera gratuita a las y los integrantes del IMPLAN para que se les capacite en diversos temas.</p>

<p>Finalmente, el <strong>Lic. Jorge Zermeño Infante, Alcalde de Torreón</strong>, reconoció el trabajo que ha realizado el equipo del IMPLAN, así como el esfuerzo que se imprime en cada proyecto llevado a cabo, destacando el compromiso y la vinculación con la administración municipal.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen 5ta sesión consejo 2020"></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="imagen2 5ta sesión consejo 2020"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presenta mesa de diálogo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-27-mesa-dialogo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-27-mesa-dialogo</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 27 de agosto de 2020.</p>

<h3>IMPLAN Torreón presenta mesa de diálogo “Segregación Socio-Espacial. Herramientas ejecutivas y legislativas para mitigarla”.</h3>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), presentó la mesa de diálogo: “Segregación Socio-Espacial. Herramientas ejecutivas y legislativas para mitigarla”.</p>

<p>Como ponentes estuvieron: El Dr. Luis Felipe Cabrales, Investigador de la Universidad de Guadalajara; el Dr. Jesús Ángel Enríquez Acosta, miembro del Sistema Nacional de Investigadores nivel I, el Mtro. Bernd Pfannenstein, Académico y Profesor de la Universidad Autónoma de Querétaro, y como moderadora, estuvo la Maestra Sofía Viguri, Consultora especialista en Políticas de Vivienda y Urbanización Sostenible.</p>

<p>El Dr. Luis Felipe Cabrales indicó que la segregación se construye socialmente, por lo cual, su proceso de mitigación debe ser también una construcción social, ya que no es un fenómeno natural, además, la segregación es un fenómeno que se produce en paralelo a la organización del espacio. Se debe de distinguir la desigualdad de la diversidad, las ciudades diversas son ricas pero lo que no se debe de aceptar es que sean desiguales.</p>

<p>Por su parte, el Dr. Jesús Ángel Enríquez Acosta señaló que hay estudios sobre segregación socio-espacial en donde se aborda el asunto de la desigualdad social, se analizan los procesos de exclusividad social, que se refiere a las urbanizaciones cerradas. Se demuestra cómo en ese proceso, donde determinado grupo social atendiendo a una homogeneidad por estilo de vida, por ingresos, etc., tienden a ubicarse en áreas generalmente periféricas de la ciudad, esto por supuesto tiene un costo y un efecto en la forma de hacer ciudad, ya que tienden a que las ciudades se extiendan, se encarezcan, reduzcan las condiciones de sustentabilidad, sin embargo, la propia ciudadanía paga el costo ya que el espacio público del que se dispone queda encapsulado.</p>

<p>En su intervención, el Mtro. Bernd Pfannenstein comentó: “Necesitamos entender que la producción del suelo urbano y la interpretación del entorno urbano, nos ha llevado a una disfuncionalidad del entorno urbano, nos estamos equivocando porque estamos pensando que la solución a las carencias de la gestión urbana es la privatización, la nueva agenda urbana en 2016 nos hace énfasis de que no deberíamos de continuar con la segregación, sin embargo, se siguen produciendo ciudades más desiguales y estamos creciendo en un modelo equivocado que depende del automóvil, de las largas distancias, concepto cerrado, concepto privatizado y estamos transformando el origen de la esencia del espacio público en las ciudades de américa latina”.</p>

<p>El Dr. Cabrales recalcó que la gran lección en este momento de contingencia es la necesidad de coberturas públicas, se refirió al tema de la salud, de la educación, pero también el derecho a la ciudad, subrayó la importancia de más diagnósticos para saber qué está ocurriendo en las ciudades mexicanas.</p>

<p>El Dr. Enríquez terminó su participación indicando que es muy importante tener una mayor sintonía entre los organismos de la sociedad civil, las instituciones, las universidades y el gobierno para tratar de contrarrestar, sensibilizar, reeducar acerca de la ciudad que queremos y hoy en día existen conocimientos para permitir abonar a una ciudad para que sea mucho más ética, equitativa y justa.</p>

<p>Finalmente, el Mtro. Pfannenstein subrayó que la ciudad siempre va a ser un lugar de interacción, señaló que ¿para qué nos sirve encerrarnos si los lugares de trabajo y de desplazamiento están en otros lugares? e insistió en que el futuro de las ciudades está en el desarrollo vertical, puede ser la solución a este problema de segmentación.</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-27-mesa-dialogo/ima03.jpg" alt="imagen mesa de diálogo 3"></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
