<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 28 May 2018 13:57:37 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Análisis de la ocupación y el empleo en el 1er. trimestre de 2018.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018</guid>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018/imagen.jpg"><br>

<p>En la actualización de datos del Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo para el primer trimestre del 2018, el total de la población de 15 años y más asciende a 836,391 para el área metropolitana de Torreón, de la cual el porcentaje de las personas que se consideran económicamente activas es el 62.76%, o 524,957. Esto equivale al 46.87% del total de la población de la ciudad.</p>

<p>De la Población Económicamente Activa (PEA) el 94.76% o 497,453 personas, se manifiesta ocupada. Esta cifra representa una reducción respecto al último trimestre del 2017 en donde era de 95.53% y respecto al año anterior en el 2º trimestre de 95.12%.</p>

<p>De manera análoga, la población desocupada aumentó respecto al trimestre anterior al pasar de 4.47% a 5.24% y 4.88% respecto al 2º trimestre del 2017. En esta categoría, se hace énfasis que la mayor proporción de población desocupada se encuentra en los rangos de edad de 15 a 44 años en hombres, representando un 71% de los hombres que se encuentran bajo esta categoría, mientras que para mujeres esta cifra asciende a 84% para los mismos rangos de edad.</p>

<p>La edad promedio de las personas que se declararon como ocupadas es de 39.6 años con 11 años en promedio de escolaridad, mientras que para el estado de Coahuila es de 39 con 10.4 años.</p>

<p>La población que se manifiesta como ocupada se concentra en un 74.71% como trabajadores subordinados y remunerados, el 18.36% como personas que trabajan por cuenta propia, el 4.78% son empleadores y el 2.14% son personas que trabajan, pero no son remunerados.</p>

<p>Los trabajadores de tiempo completo ganaron en promedio $7,288.32, lo que equivale a $1,822 semanalmente, con una jornada semanal de 41.6 horas. La percepción de ingreso por hora es de $43.8 en general. En el caso de los hombres, esta percepción asciende a $45.1 por hora con un promedio de horas laboradas a la semana de 45, mientras que para el caso de las mujeres es de $42.1, considerando que las horas laborales promedio son de 36.6 semanales.</p>

<p>Esta diferencia en horas de trabajo y salarios se traduce en una brecha salarial promedio de $382.5 a la semana y un cambio en ingresos respecto al trimestre anterior mayor en las mujeres, el cual asciende a $60.28 más, al pasar de $1,480.58 a la semana a $1,540.86. En el caso de los hombres ellos presentan un ingreso promedio semanal de $2029.5, que son $13.05 menos respecto al último trimestre del año anterior en el que ascendió a $2,042.55.</p>

<p>La población que se cataloga ocupada por cuenta propia aumentó respecto al último trimestre al pasar de 17.49% a 18.36% y respecto al último año de 17.10%. En este aspecto cabe destacar que si bien en totales el cambio no es significativo, al hacer la diferenciación entre hombres y mujeres, existe un aumento del 5.6% en cuanto al trimestre anterior por parte de la población masculina y un descenso del 17.95% para el caso de mujeres.</p>

<p>Las personas ocupadas lo hacen en el comercio en un 21.77%, industria manufacturera en un 19.6%, construcción en un 8.36%, restaurante y servicios de alojamiento en un 8.0% y en el gobierno un 3.31%.  Estas cifras reportan un marcado descenso respecto al trimestre anterior, al pasar en el caso del sector secundario, la industria manufacturera muestra un decremento del 18% al pasar de 6,807 personas ocupadas en el último trimestre del 2017 a 5,601 para marzo del 2018.</p>

<p>En el caso del sector terciario, el comercio presenta una variación negativa del 24% de personas ocupadas, lo que significa que 2,878 personas dejaron de laborar en este rubro, mientras que en el caso de servicios profesionales, la variación trimestral asciende a 30% o 1,863 personas.</p>

<p>El 12.33% de las personas ocupadas ganan hasta un salario mínimo, que equivale a 61,360 personas, mientras que 163,412 personas, o el 32% de la población ocupada, gana entre 1 y 2 salarios mínimos. En términos de género, la proporción de mujeres ocupadas que gana hasta 3 salarios mínimos es del 71%, mientras que en el caso de los hombres es del 61%. En el estrato más alto, personas que ganan 5 o más salarios mínimos, el porcentaje de hombres en esta categoría es de 7.60% mientras que el de mujeres es del 4.54%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018/nivel-de-ingreso-1er-trimestre.png" alt="nivel de ingreso 1er trimestre"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-ocupacion-y-el-empleo-1er-trimestre-2018/poblacion-15-años-o-mas.png" alt="población 15 años o más"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Estrategias contra el crecimiento desmedido en las ciudades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades</guid>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades/imagen.jpg"><br>

<p>En las próximas décadas el crecimiento demográfico en México será urbano, actualmente el país cuenta con 384 ciudades y se estima que para el año 2030 sumarán 961, en las que se concentraran 83.2% de la población nacional y en donde muy probablemente, sea la población de escasos recursos la que predominará.</p>

<p>Si no se revierte este patrón territorial expansivo se pueden augurar problemáticas como: incremento de las distancias, tiempos y costos de los trayectos urbanos; aumentando los efectos negativos, costos sociales y se requerirá de mayor inversión para lograr mayor conectividad espacial.</p>

<p>Asimismo, si se continúa con el desarrollo que tiende a impulsar el uso del automóvil se agudizarán los efectos negativos al medio ambiente y la inequidad y desigualdad socio-económica. Otra problemática que puede presentarse es la formación de asentamientos humanos ilegales, informales e irregulares.</p>

<p>La Zona Metropolitana de La Laguna no se excluye de esta problemática ya que se ubica dentro de la categoría de “Grandes Ciudades”, de acuerdo a la clasificación del Sistema Nacional Urbano y la CONAPO. Para 2030, se estima que la población de la ZML llegue a 1, 501,567 habitantes.</p>

<p>En 2010 existían 59 zonas metropolitanas de las que solo la Zona Metropolitana del Valle de México (ZMVM), rebasaba por mucho los 10 millones de habitantes, 10 más se ubicaban en el rango de entre uno y cinco millones de habitantes y en el resto 48, su población oscilaba entre 100 y un millón de habitantes, donde seis metrópolis han rebasado sus límites estatales y siete se reconocen como fronterizas que seguirán concentrando población, al tiempo que nuevas metrópolis se agregarán entre 2010 y 2030.</p>

<p>Como una medida para contener en lo posible los crecimientos desproporcionados y la cantidad de ciudades futuras, la Secretarías de Desarrollo Agrario, Territorial y</p>

<p>Urbano (SEDATU), a través de la Comisión Nacional de Vivienda (CONAVI) propusieron una Política Nacional de Vivienda articulada con las ciudades.</p>

<p>Con el Programa de Acceso al Financiamiento para soluciones Habitacionales que opera la CONAVI se definieron herramientas para contener el desarrollo urbano expansivo y desordenado, como son los Perímetros de Contención Urbana (PCU).</p>

<p>De esta forma se busca crear ciudades más compactas con mayor densidad de población y actividad económica, fomentar la nueva vivienda sustentable desde las dimensiones económica, ecológica y social.</p>

<p>Su objetivo es promover en los desarrolladores la construcción de viviendas mejor ubicadas, cercanas a los centros de empleo, la infraestructura y los servicios, con base en los subsidios.</p>

<p>CLASIFICACIÓN</p>

<p>Los Perímetros de Contención Urbana se clasifican en tres ámbitos o contornos:</p>

<ul>
<li><p>Intraurbano, U1: Son zonas urbanas consolidadas con acceso al empleo, equipamiento y servicios urbanos.</p></li>
<li><p>Primer contorno, U2: zonas en proceso de consolidación con infraestructura y servicios urbanos de agua y drenaje mayor al 75% inmediatas a U1.</p></li>
<li><p>Segundo contorno, U3: zonas contiguas al área urbana, en un cinturón periférico al área urbana, definido de acuerdo al tamaño de la ciudad.</p></li>
</ul>

<p>En la Ciudad de Torreón durante 2017 se ofertaron un total de 2,797 viviendas, de las cuales 364 de ellas se encontraban en el perímetro intraurbano (u1), 1,222 se encontraban en el primer contorno (u2) y 1,167 en el segundo contorno (u3). Asimismo 44 viviendas se ofertaron fuera de los perímetros de contención urbana.</p>

<p>Esto quiere decir que solo 13 por ciento de las viviendas ofertadas fueron dentro del contorno intraurbano, área donde concentra en mayor medida el acceso al empleo, equipamiento y servicios urbanos. La mayor oferta de vivienda, casi 44%, se ubicó en el segundo contorno y un 41% se ofertó en el tercer contorno dentro de zonas contiguas al área urbana.</p>

<p>Los PCU ayudan a que los subsidios que se entregan a la vivienda se apliquen a aquellas que se ubican en zonas dentro de estos, dependiendo del perímetro en que se encuentre la vivienda permiten definir el monto de subsidio que será otorgado para la compra, construcción, ampliación y mejoramiento de vivienda.</p>

<p>La medida permite contar con ciudades compactas, participativas y sostenibles, beneficiando al medio ambiente al frenar el crecimiento de la ciudad, que con su expansión destruyen el ecosistema que hay alrededor.</p>

<p>Los beneficios de las viviendas ubicadas en los polígonos de contención son: fuentes de trabajo, cobertura de transporte público y vialidades principales, equipamiento educativo y espacios de recreación , cobertura de infraestructura y servicios básicos y zonas comerciales.</p>

<p>Al considerar que es en las ciudades donde se concentran las fuerzas productivas, científicas, políticas y culturales del país, al grado de que la prosperidad del país depende de ellas, es fundamental ordenarlas, hacerlas más productivas, competitivas y seguras.</p>

<h2>Recuadro:</h2>

<h3>Proyección del Sistema Urbano Nacional (SUN), 2010-2030 (CONAPO)</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades/datos2.png" alt="estrategias-contra-el-crecimiento-desmedido-en-las-ciudades"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Cómo manejamos los laguneros?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vialidad-mayo-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-vialidad-mayo-2018</guid>
      <pubDate>Wed, 09 May 2018 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vialidad-mayo-2018/imagen.jpg"><br>

<p>Es en el espacio entre construcciones, aquello que llamamos calle, donde nos relacionamos de primera mano con las personas que conforman la ciudad. Es en donde a través de los espacios públicos que convivimos, aún sin darnos cuenta, con cientos y miles de personas en nuestros caminos día a día. Estos extraños cotidianos junto con nosotros conforman no solo el concepto de sociedad, sino entre sus acciones y relaciones, crean lo que llamamos ciudad.</p>

<p>Las características de diseño de estos espacios se han ido transmutando en sus paradigmas y aplicaciones sobre el urbanismo conforme a los tiempos. Estas necesidades cambian y los modelos de ciudad se establecen, no por ser el mejor, sino por cumplir de mejor manera con las necesidades conformadas al momento de su diseño y concepción.</p>

<p><strong>En nuestra ciudad, el paradigma dominante establece la hegemonía del automóvil como medio de transporte</strong>; hegemonía visible a través de sus amplias calles,  los numerosos puentes peatonales y los escasos caminos y accesos para las personas que eligen ir a pie, y que confirman al automóvil como parte central en el diseño prevaleciente de la ciudad.</p>

<p>Este triunfo del vehículo motorizado conlleva a una serie de problemas y análisis que hacen trascender el tema del urbanismo hacia una esfera más social. Es esto a lo que llamamos cultura vial  y se refiere a las interacciones, ayudadas por el diseño, y no solo se limita a las reglas sino a la manera en cómo todo quien usa las vías se comportan en ellas. De este comportamiento, ya sea a través del carro, bicicleta o a pie, derivan los conflictos que se presentan de manera diaria y se registran como infracciones, accidentes, daños y, en hechos más desafortunados, en muertes.</p>

<p><strong>En el reglamento de Tránsito del Municipio de Torreón se contemplan 189 numerales</strong>, divididos en normas generales de circulación para automóviles, para bicicletas o ciclistas y para motocicletas. De los registros que se han hecho públicos a través del Portal de Datos Abiertos del Municipio, se puede conocer en los primeros meses del 2017 que la mayoría de los numerales por los que se infracciona al conductor son el de manejar sin precaución (7.22%), estacionarse indebidamente (6.61%), conducir sosteniendo celulares o maquillándose (4.42%) y conducir sin cinturón (4.72%).</p>

<p>Existen ciertas multas que rara vez son aplicadas, en especial las relativas a la circulación de ciclistas en dónde la infracción por no respetar el espacio de espera del ciclista y la relativa a no respetar el espacio de 1.5 metros que el automovilista debe acatar.</p>

<p>Si bien las infracciones nos ayudan a entender más el comportamiento de los conductores en sus traslados  y omisiones del reglamento en lo individual, los accidentes nos ayudan a entender más como se dan las consecuencias de este comportamiento con los demás. En el periodo que comprende de enero del 2018 a marzo, el total de los accidentes reportados en el Tribunal de Justicia Municipal para el primer trimestre del 2018 es de 1106 choques, 40 atropellos y 40 volcaduras.</p>

<p>La mayoría de los accidentes registrados ante el TJM son causa de la falta de precaución (60%), seguido de no respetar las señales de alto o cruceros semaforizados (30%). Solo el 8% de los incidentes registrados tienen su motivo como manejar en estado de ebriedad.</p>

<p>De acuerdo a los archivos más detallados de accidentes viales que se encuentran en el portal de datos abiertos del municipio, en el mes de enero y marzo del 2017 se reportaron 805 accidentes viales, con un promedio de 25 mil pesos en daños materiales, de los cuales la mayoría son choques por alcance (20%), por corte de circulación (18%) y por no respetar señalamientos (16%).</p>

<p>SI bien del total de estos accidentes analizados la tasa de mortalidad es relativamente baja, la mayoría son derivados de los choques, 3 decesos, y solo uno por volcaduras. En cuanto a consecuencias de menor gravedad, en el periodo analizado se han registrado 136 personas lesionadas; visto en términos relativos, el 16% de los accidentes resultan con al menos una persona lesionada.</p>

<p>En los choques dónde se involucran otras formas de movilidad, se destaca que 12 accidentes han sido de una bicicleta chocando con un carro, mientras que 15 han sido de un carro impactando una bicicleta. En cuestión de las motocicletas, en 22 casos se ha reportado que impactaron al vehículo mientras que en el sentido inverso se han registrado 62 accidentes. En su gran mayoría estos vehículos son conducidos por particulares, seguido de taxis y finalmente vehículos ilegales.</p>

<p>En el total de los accidentes que se han registrado, con un patrón similar para el 2016, aproximadamente el 60% cuenta con seguro, mientras que en los casos donde se impactan dos o más vehículos, solo en el 35% de los casos ambos involucrados cuentan con seguro.</p>

<p>Es notorio estos patrones se repiten año con año en cuanto al espectro de tiempo del estudio, por lo cual se enfatiza que la cultura vial y en el cuidado que se tiene a la hora de conducir, ya sea un automóvil o una motocicleta, está muy relacionado en el comportamiento individual, la falta de precaución al conducir, y con la falta de respeto a los señalamientos.</p>

<h2>Frase a destacar:</h2>

<p><strong>"Ciudad es ante todo plaza, ágora, discusión, elocuencia. De hecho, no necesita tener casas, la ciudad; las fachadas bastan. Las ciudades clásicas están basadas en un instinto opuesto al doméstico. La gente construye la casa para vivir en ella y la gente funda la ciudad para salir de la casa y encontrarse con otros que también han salido de la suya."</strong>
José Ortega y Gasset</p>

<h2>Anexos:</h2>

<h3>Tabla de contingencia: Tipo de automóvil involucrado en los accidentes.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Tipo vs Tipo</th>
  <th>Autobús de pasajeros</th>
  <th>Particular</th>
  <th>Taxi</th>
  <th>Vehículo Ilegal</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Autobus de pasajeros</td>
  <td>0.12%</td>
  <td>2.36%</td>
  <td>0.12%</td>
  <td>0.00%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Particular</td>
  <td>1.24%</td>
  <td>65.34%</td>
  <td>6.96%</td>
  <td>0.99%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Taxi</td>
  <td>0.25%</td>
  <td>4.10%</td>
  <td>0.12%</td>
  <td>0.12%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Vehículo Ilegal</td>
  <td>0.00%</td>
  <td>2.61%</td>
  <td>0.62%</td>
  <td>0.12%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Gráfica</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vialidad-mayo-2018/vialidad-grafica.png" alt="¿Cómo manejamos los laguneros?"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vialidad-mayo-2018/proporcion-accidentes-vehiculos.png" alt="Proporción accidentes vehículos"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Datos sobre la infancia en la ZML y en Coahuila</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila/imagen.jpg"><br>

<p>Según la UNICEF, la infancia es una etapa de la vida que abarca de los 0 a los 11 años, y que continúa con la adolescencia, que se presenta a partir de los 12 y hasta los 17 años. Por otro lado, instituciones como la CONAPO manejan que de 0 a 14 se trata de población infantil; y la Secretaría del Trabajo toma en cuenta un rango de 5 a 17 años, para categorizar al trabajo infantil.</p>

<p>Si bien no existe consenso sobre las edades específicas de esta etapa, todos coinciden en la importancia que tiene para el desarrollo del ser humano. La UNICEF expone que en los primeros años (0-5), “…se forman las capacidades y condiciones esenciales para la vida, la mayor parte del cerebro y sus conexiones.”; que posteriormente (6-11) se consolidan “…las capacidades físicas e intelectuales, para la socialización con las demás personas, y para formar la identidad y la autoestima.”; y que en la adolescencia “…se define la personalidad, se construye la independencia y se fortalece la autoafirmación.”</p>

<p>Para 2017 el total de niños (0-14) en la ZML fue de 358, 703, lo que corresponde a un 26.7% del total de la población de la región. Este porcentaje concuerda con el de Torreón, que también fue de 26%, en donde se registraron un total de 185, 815 niños. Sin embargo, según la tendencia global, se estima que para 2020 este porcentaje disminuirá a 25.77% en la ZML y a 25.3% en Torreón. (CONAPO).</p>

<h3>Según la Constitución Mexicana, basada en leyes internacionales, los niños mexicanos tienen:</h3>

<ul>
<li>Derecho a la vida, a la supervivencia y al desarrollo</li>
<li>Derecho de prioridad</li>
<li>Derecho a la identidad</li>
<li>Derecho a vivir en familia</li>
<li>Derecho a la igualdad sustantiva</li>
<li>Derecho a no ser discriminado</li>
<li>Derecho a vivir en condiciones de bienestar y a un sano desarrollo integral</li>
<li>Derecho a una vida libre de violencia y a la integridad personal</li>
<li>Derecho a la protección de la salud y a la seguridad social</li>
<li>Derecho a la inclusión de niñas, niños y adolescentes con discapacidad</li>
<li>Derecho a la educación</li>
<li>Derecho al descanso y al esparcimiento</li>
<li>Derecho a la libertad de convicciones éticas, pensamiento, conciencia, religión y cultura</li>
<li>Derecho a la libertad de expresión y de acceso a la información</li>
<li>Derecho de participación</li>
<li>Derecho de asociación y reunión</li>
<li>Derecho a la intimidad</li>
<li>Derecho a la seguridad jurídica y al debido proceso</li>
<li>Derechos de niñas, niños y adolescentes migrantes</li>
<li>Derecho de acceso a las tecnologías de la información y comunicación (CNDH)</li>
</ul>

<p>No obstante, en todo el país, el 8.4% de la población infantil de entre 5-17 años ven diezmados sus derechos puesto que trabajan. Según la Organización Internacional del Trabajo (OIT), el “trabajo infantil” se define como “…todo trabajo que priva a los niños de su niñez, su potencial y su dignidad, y que es perjudicial para su desarrollo físico y psicológico.”</p>

<p>Así pues, la Secretaría del Trabajo tiene dentro de su clasificación de trabajo infantil dos rangos de edad: de 5 a 14 años (trabajo no permitido), y de 15 a 17 años (trabajo permitido siempre y cuando no sea peligroso). En Coahuila hay 718, 449 personas en esos rangos de edad (5-17), en donde el 76% se ubica entre los 5 y los 14 años, y el 24% entre 15 y 17.</p>

<p>En Coahuila, el 6% de la población infantil trabaja; cifra que es menor a la nacional de 8.4%; sin embargo, Durango presenta un porcentaje superior al nacional, puesto que corresponde al 11.39%. Respecto a los ingresos de la población de menores de edad que trabajan, en Coahuila, el 28.14% no recibe ingresos; y en Durango, esta cifra sube al 47.9%. Esto indica que casi la mitad de la población infantil ocupada en Durango no recibe compensación económica.</p>

<p>Por su parte, la mayoría de los niños que trabajan en Coahuila lo hace dentro del sector terciario, contrario a lo que sucede en Durango, donde las cifras entre niños que trabajan en el sector terciario y primario son similares, siendo incluso mayor el porcentaje que se ocupa en el sector primario.</p>

<p>Específicamente, el 61.73% de la población infantil ocupada en Coahuila se emplea en el sector terciario, mientras que, en Durango, este sector emplea al 37.9% de la población infantil. En Coahuila el 26.24% de los niños que trabajan se ocupan en el sector secundario, y en Durango la cifra es del 22.23%. Finalmente, el sector primario ocupa sólo al 9.84% de los niños trabajadores de Coahuila, pero al 38.4% de los niños trabajadores de Durango.</p>

<p>La tasa de ocupación infantil no permitida a nivel nacional es de 7.5; en Coahuila, disminuye a 5.3, y en Durango aumenta a 10.5. La tasa incluye a personas por debajo de la edad mínima permitida (5-14), o a personas de 15 a 17 años que tienen una ocupación peligrosa. Como dato extra, Coahuila es el décimo estado con menor tasa de ocupación infantil no permitida.</p>

<p>En Coahuila, el 30.43% de la población ocupada de entre 5-17 años, tiene menos edad de la permitida para trabajar; en Durango, esta misma cifra aumenta a 39%. La tasa de ocupación infantil por debajo de la edad mínima a nivel nacional es de 3.9; mientras que en Coahuila es menor, con un 2.4, y en Durango mayor, con 5.8. Durango es el quinto estado con mayor ocupación infantil menor a 14 años, lo superan Colima, Zacatecas, Puebla y Nayarit, en dónde éste último tiene una tasa de 8.8.</p>

<p>Que los niños realicen actividades en el hogar o ayuden a su familia en su modo de subsistencia es positivo porque los hace responsables y conscientes; sin embargo, este trabajo no debe de poner en riesgo su salud, imposibilitar su asistencia a la escuela, o impedirles tener tiempo para jugar, puesto que son elementos esenciales para su buen desarrollo.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila/imagen1.jpg" alt="Imagen 1 Infancia"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/datos-sobre-la-infancia-en-la-zml-y-en-coahuila/imagen2.jpg" alt="Imagen 2 Infancia"></p>

<p>Fuente: UNICEF, CONAPO, STPS</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Camiones de bomberos en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-camiones-de-bomberos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sustentabilidad-camiones-de-bomberos</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2018 12:36:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plan de Movilidad Activa busca un Torreón más humano y sustentable</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-04-26-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria/consejo-implan-3.jpg" alt="Sesion de Consejo 3"></p>

<h3>Plan de Movilidad Activa busca un Torreón más humano y sustentable.</h3>

<p>Durante la Cuarta Sesión de Consejo Directivo celebrada este jueves 26 de abril, el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón, realizó la presentación del Plan de Movilidad Activa, en conjunto con la dirección de
Movilidad No Motorizada.</p>

<p>Se trata de un proyecto que busca integrar a los modos no motorizados a la
movilidad urbana, buscando condiciones de seguridad y accesibilidad, con el
objetivo de lograr una ciudad más humana y sustentable.</p>

<p>Como parte del diagnóstico para la elaboración de este plan, se dio a conocer que
en la Zona Metropolitana de La Laguna actualmente se realizan un millón 469 mil
190 traslados diarios.</p>

<p>Se recordó que anteriormente, la movilidad en Torreón a finales del Siglo XIX y
principios del Siglo XX, era realizada por peatones, carretas, bicicletas y el tranvía,
compartiendo de forma segura las calles.</p>

<p>El Consejo enfatizó en el hecho de que el modelo actual está centrado en el
automóvil, situación que nos impacta a todos en aspectos como la economía,
salud, medio ambiente y pérdida de vidas.</p>

<h3>Otros datos de la Zona Metropolitana de La Laguna:</h3>

<ul>
<li><p>El 98 por ciento de las emisiones de C02 provienen de fuentes móviles.</p></li>
<li><p>En la ZML hay 410 mil 824 autos registrados; 211 autos por cada 1000
habitantes; un auto por cada 4.7 habitantes.</p></li>
<li><p>De seguir con la tendencia actual de crecimiento vehicular, en el 2030, uno
de cada dos laguneros, usaría automóvil.</p></li>
<li><p>Principales causas de muerte en la ZML:</p>

<ol>
<li>Enfermedades del corazón</li>
<li>Diabetes Mellitus</li>
<li>Tumores malignos</li>
<li>Enfermedades cerebrovasculares</li>
<li><strong>Siniestros de tránsito.</strong></li>
</ol></li>
</ul>

<p>.</p>

<ul>
<li>Los siniestros de tránsito, son la principal causa de muerte en jóvenes de
15 a 25 años.</li>
</ul>

<p>Por todo lo anterior, el IMPLAN y Movilidad No Motorizada proponen un modelo de
Movilidad Sustentable, que significa: “Sin importar el modo de transporte que
elijamos, podamos desplazarnos con seguridad y eficiencia, aprovechando los
recursos al máximo y reduciendo el impacto ambiental”.</p>

<p>Esto quiere decir contar con: Accesibilidad Universal, Densidad, Cercanía,
Seguridad y Conectividad, Permitir desplazamientos multimodales, Transporte
público de calidad, Red de ciclovías interconectada, Cumplimiento de
reglamentación vial, Zonas peatonales y banquetas de calidad, Parques/espacios
recreativos incluyentes.</p>

<p><strong>“Una ciudad humana y sustentable: Transforma el entorno en espacios incluyentes, accesibles y que generen calidad de vida para sus habitantes”</strong>,
afirmaron los involucrados en este proyecto.</p>

<p>Finalmente se informó que las primeras acciones que propone el Plan son:</p>

<p>Implementar la movilidad sustentable incluyendo la modernización o mejora del
transporte masivo, la implementación de una red de infraestructura ciclista
interconectada, programas de pacificación del tránsito y programas de cruces
peatonales seguros, entre otras.</p>

<p>En la sesión se contó con la presencia de la directora de Vialidad y Movilidad
Urbana, Sandra Mijares Acuña; la directora de Movilidad No Motorizada, Laura
Cepeda Urbina, así como del director de Urbanismo y Ordenamiento Territorial,
Aldo Villarreal Murra.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria/consejo-implan-1.jpg" alt="Sesion de Consejo 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria/consejo-implan-2.jpg" alt="Sesion de Consejo 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria/consejo-implan-4.jpg" alt="Sesion de Consejo 4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria/consejo-implan-5.jpg" alt="Sesion de Consejo 5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria/consejo-implan-7.jpg" alt="Sesion de Consejo 7"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria/consejo-implan-8.jpg" alt="Sesion de Consejo 8"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-04-26-sesion-ordinaria/consejo-implan-9.jpg" alt="Sesion de Consejo 9"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Análisis de la participación ciudadana en Coahuila y La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-participacion-ciudadana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-analisis-de-la-participacion-ciudadana</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-participacion-ciudadana/imagen.jpg"><br>

<p>Durante el periodo del 2016, las administraciones municipales del estado de Coahuila recibieron 48,407 trámites realizados ante las unidades de transparencia de las administraciones municipales; de las cuales 9,747 fueron solicitudes de acceso a la información, 14 para protección de datos; 35,511 consultas realizadas al portal de obligaciones de transparencia para obtener información y 135 asesorías atendidas en materia de acceso a la información.</p>

<p>Asimismo, se abrió el espacio para propuestas y/o peticiones de atención recibidas de ciudadanos en las administraciones públicas municipales del estado de Coahuila en los temas de planeación y evaluación, contraloría, vigilancia y/o denuncia de servidores públicos, transparencia, diseño de iniciativas de disposiciones normativas, seguridad pública, tránsito, protección civil, servicios públicos, obras públicas, desarrollo urbano, desarrollo social, desarrollo económico, medio ambiente y ecología, desarrollo rural, presupuesto participativo, educación, cultura, deporte, salud, energía, turismo, entre otras.</p>

<p>A nivel nacional las áreas de la administración pública con mayores espacios para la participación y/o consulta ciudadana fueron obras públicas, seguridad pública, salud y educación. Mientras que en el estado de Coahuila las que abrieron el mismo espacio fueron seguridad pública y salud en misma cantidad, obras públicas y transparencia.</p>

<p>Los temas de menor número de espacio en Coahuila fueron turismo, energía y diseño de iniciativas de disposiciones normativas.  Mientras que a nivel nacional los temas con menor número de espacios fueron presupuesto participativo, energía y diseño de iniciativas de disposiciones.</p>

<p>La participación ciudadana, como describe Báñez Tello, es un término ambivalente, en el que se tiene la participación formal cuya expresión es el sufragio y la calidad y cantidad de información que obtiene el ciudadano; así como la  participación informal que se presenta a través de movimientos sociales y asociacionismos.</p>

<p>Por otro lado el  INEGI define la asociación civil como “aquella entidad privada en donde un grupo de personas se organizan y asocian para alcanzar objetivos de carácter social, científico, artístico, de recreo o de cualquier otra índole, […] se caracterizan porque son organizaciones autónomas que no pertenecen al gobierno y trabajan de forma organizada e independiente a figuras gubernamentales en actividades de carácter social o de beneficio para la sociedad”.</p>

<p>De acuerdo con la Secretaria de Administración Tributaria (SAT) a nivel nacional se tiene un registro de 265,156 personas morales con fines no lucrativos para enero del 2018, este régimen incluye a sociedades de inversión, administradoras de fondos para el retiro, sindicatos, cámaras de comercio e industria, colegios de profesionales, instituciones de asistencia o beneficencia y asociaciones civiles sin fines de lucro.</p>

<p>La Comisión de Fomento de las Actividades de las organizaciones de la sociedad civil afirma que existen 698 asociaciones en la zona metropolitana: 224 en Gómez Palacio, 58 en Lerdo, 12 en Matamoros, 404 en Torreón. De estos registros 588 están activas, 142 en Gómez Palacio, 37 en Lerdo, 5 en Matamoros y 219 en Torreón.</p>

<p>Las organizaciones inactivas son aquellas que carecen de por lo menos dos informes anuales recientes, por lo que advierte sobre el cumplimiento de sus obligaciones. Lo que significa no se puede avalar la vigencia y la certeza de los datos que se muestran en el registro actualmente.</p>

<p>Gómez Palacio y Torreón tienen el mayor número de asociaciones en la Zona metropolitana, sin embargo el 36% de ellas en ambos municipios están activas.</p>

<h3>¿Quiénes participan?</h3>

<p>El ciudadano promedio dedica 57 horas de su semana a actividades productivas, de las cuales 30.9 horas las dedica a actividades para el mercado y bienes de autoconsumo, 19.9 horas a la semana en trabajo doméstico no remunerado para el propio hogar, 4.7 horas a la semana en el trabajo no remunerado de cuidado a integrantes del hogar y 1.6 horas a la semana en trabajo no remunerado como apoyo a otros hogares y trabajo voluntario, de acuerdo con la Encuesta Nacional sobre Uso del Tiempo 2014.</p>

<p>La pérdida de legitimidad a la política tradicional ha propiciado un ambiente de rechazo hacia la participación, en la última evaluación de la CEPAL se indica que la confianza a las instancias gubernamentales ha disminuido.</p>

<p>Joan Font sugiere  condiciones que pueden favorecer un espacio de participación los cuales deben ser acompañados de amplios espacios de participación. El primer aspecto se enfoca en reforzar el sector participativo.</p>

<p>Estas asociaciones deben tener un proceso de capacitación que fortalezca su organización y convertirse en actores líderes en la participación en el proceso de temas prioritarios, adopción, aplicación y evaluación de políticas públicas.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-participacion-ciudadana/organizaciones-zml-con-registro.png" alt="Organizaciones de la ZML con registro para obtener apoyos federales"></p>

<p><strong>Gráfica 1</strong>. Número de organizaciones en la Zona metropolitana de la Laguna, que cuentan con registro para obtener apoyos federales. Fuente: datos abiertos del Servicio de Administración Tributaria.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/analisis-de-la-participacion-ciudadana/propuestas-de-atencion.png" alt="Propuestas de atención recibidas"></p>

<p><strong>Gráfico 2</strong>. Datos de Administraciones públicas municipales con espacio para la participación y/o consulta ciudadana, por entidad federativa según temas seleccionados 2016. Fuente: Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Delegaciones 2017, Tabulados básicos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Comportamiento de la inflación y el salario en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 08:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga, Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>A pesar de que en 2017 se presentó un destacable crecimiento del salario, la alta inflación opacó el poder adquisitivo del país; especialmente en Torreón que fue una de las cinco ciudades con mayor inflación de México.</p>

<p>La inflación ha tenido un impacto en el salario de los laguneros. De acuerdo con el INEGI, en el primer trimestre de 2017 el salario mensual promedio de los laguneros ascendió a $6,983.93 pesos, pero por la inflación que fue de 4.4% el poder adquisitivo del sueldo fue prácticamente el mismo que en el trimestre anterior, de $6,775 pesos.</p>

<p>El crecimiento del salario en 2017 aparentemente fue de 8.33%, pero si tomamos en cuenta el alza de inflación durante este mismo periodo, se observa que el crecimiento real de los salarios fue de 7.39%.</p>

<p>La inflación es un indicador económico que permite estimar el cambio durante cierto periodo, en los precios de bienes y servicios que son consumidos por las familias de municipios, zonas metropolitanas e incluso de todo el país.</p>

<p>Torreón, es una de las 46 poblaciones urbanas de más de 20 mil habitantes, que forma parte de la muestra que INEGI toma para el cálculo del indicador. Por tanto, este municipio aporta cotizaciones o precios de productos específicos con la finalidad de incluir el impacto de las variaciones al Índice Nacional de Precios al Consumidor (INPC), dato necesario para el cálculo de la inflación.</p>

<p>Para efectos de este indicador, se considera la inflación de Torreón para toda la zona metropolitana, ya que es el único municipio de la región incluida por INEGI en el cálculo del INPC.</p>

<p>La inflación anual, es decir, la variación en precios con respecto a febrero de 2017 en La Laguna, fue de 5.46%. De los 6 municipios que forman parte de la muestra de INEGI por parte del estado de Coahuila como del estado de Durango y que aquí se comparan, solamente la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) y Durango superan el dato nacional con 0.12 y 0.73 puntos porcentuales. Por otro lado Acuña y Monterrey, son los municipios con menor inflación por 1.75 y 1.47 puntos porcentuales de diferencia. Durante los últimos 5 años, la inflación anual promedio en la ZML ha sido del 4.16% comparada con la nacional que se ubica en 4.06%.</p>

<p>Además, se ha podido observar que el cambio promedio que sufre la inflación de un año a otro, tomando en cuenta datos históricos de 5 años atrás, es casi el doble de lo que que ha sufrido la inflación nacional, 22.28%.</p>

<p>De acuerdo a la clasificación que hace INEGI por objeto del gasto, los apartados que concentran la mayor inflación de febrero de 2017 a febrero de 2018 en la ZML son: las frutas y hortalizas 14.09%, artículos de educación 11.95%, electricidad y combustible 11.89%, servicios médicos 10.82%, servicios de esparcimiento 9.26% y el uso de vehículos (gasolina, aceites, refacciones, servicios para el auto) 8.15%.</p>

<h3>Crece producción y PIB</h3>

<p>La inflación constantemente se produce por el mismo crecimiento de la economía: a mayor ingreso mayor gasto y a mayor gasto mayor inflación; aunque hay muchos otros factores que la generan. Por otro lado, una inflación excesiva puede resultar muy dañina para un país o una región, por lo que los Bancos Centrales mantienen entre sus funciones el mantenerla estable para favorecer la salud de la economía.</p>

<p>De acuerdo a las últimas estimaciones del Producto Interno Bruto (2015), la ZML ha mantenido un crecimiento sobresaliente comparado a otras ciudades; lo que irremediablemente termina generando una proporción de inflación saludable.</p>

<p>En 2015 el crecimiento de PIB estimado de la ciudad fue de 21%, mientras que la inflación figuró en un 1.67%; en contraste el país creció sólo 6.10% y su inflación fue de 2.13%. Sin embargo en 2017 la inflación en la ZML ha subido a niveles de hasta 8.30%, acercándose a un arriesgado nivel de dos dígitos; lo que resulta en la desconfianza de los consumidores, un menor poder adquisitivo, menor ahorro e inversión.</p>

<p>La alta inflación opacó el poder de compra en Torreón; sin embargo, el crecimiento de PIB estimado en el municipio indica que en parte la inflación está respaldada por una mayor producción. En los últimos años la inflación promedio de la ZML se ha ubicado ligeramente por encima de la Nacional y muy por arriba de la meta del 3% que tenía el Banco de México.</p>

<p>Los rubros que presentan mayor inflación corresponden a los relacionados con el transporte, la electricidad y el combustible, alimentos como pescados, mariscos, aceites y grasas, y la atención médica.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna/inflacion-anual-vs-nacional.png" alt="inflación anual vs nacional"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna/inflacion-y" crecimiento-anual-promedio-inflacion.png" alt="inflación y crecimiento anual promedio inflación"></p>

<h3>Apartados que concentran la mayor inflación de febrero de 2017 a febrero de 2018 en la ZML:</h3>

<ul>
<li><p>Las frutas y hortalizas 14.09%</p></li>
<li><p>Artículos de educación 11.95%</p></li>
<li><p>Electricidad y combustible 11.89%</p></li>
<li><p>Servicios médicos 10.82%</p></li>
<li><p>Servicios de esparcimiento 9.26%</p></li>
<li><p>Uso de vehículos (gasolina, aceites, refacciones, servicios para el auto) 8.15%.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
