<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 13:44:23 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Residuos y Medio Ambiente</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-y-medio-ambiente-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-residuos-y-medio-ambiente-ago-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 00:30:00 -0500</pubDate>
      <author>QFB. Susana Estens De La Garza</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-y-medio-ambiente-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p></br></br></br>
En lo relativo al <strong>medio ambiente</strong> poco se reconoce la capacidad técnica y conocimiento que se requiere para la solución de los problemas. Generalmente se considera que conservar o mejorar el medio ambiente consiste únicamente en plantar arbolitos. Si, así en chiquito. Sin embargo, uno de los problemas más visibles, menos agradables y más reales es el de la basura. O residuos si le damos el término correcto. Hace ya tiempo impartí clases de ecología y medio ambiente y mis alumnos son ahora profesionistas y padres de familia; los programas de educación pública desde hace también mucho tiempo incluyen temas de medio ambiente y conservación de tal forma que hace años ya, se ha dado información y educación relativa al medio ambiente.  Deberíamos tener una ciudadanía más comprometida y preocupada por tener una ciudad no solamente más limpia sino consciente de la gran cantidad de dinero que literalmente enterramos.</p>

<p>La ciudad de <strong>Torreón debe deshacerse a diario de aproximadamente 560 toneladas de residuos sólidos urbanos</strong>. Los torreonenses pagamos porque estos residuos sean enterrados en el relleno sanitario propiedad de la empresa concesionaria. Además de la recolección de casa por casa, se paga por la recolección de contenedores, de tolvas, por el barrido manual, el barrido mecánico, los residuos de abastos y los residuos de parques y jardines. Todo esto nos representa un gasto mensual promedio de 21 millones de pesos. Para abundar un poco más, enterrar una tonelada de basura, nos cuesta $486.06 más IVA.  Nuestra ciudad pagó en el 2020, <strong>227 millones de pesos ($227,841,915.08)</strong> por los conceptos mencionados mientras que el ingreso anual total de Torreón para ese mismo año fue de $2,799 millones de pesos*. Saque usted las cuentas. Resulta algo así como el 8% del ingreso municipal que se paga por la basura.</p>

<p>¿Por qué debería preocuparnos esto? Los residuos que se disponen en el relleno sanitario se compactan y cubren de tierra. Ahí se descomponen lentamente lo que conocemos como residuos orgánicos y en su descomposición generan metano; gas que contribuye de manera muy importante al calentamiento global. Antes de enterrar toda la basura que se transporta en los camiones, NO se recuperan los reciclables. Estos recursos naturales (papel, metales, etc.) se pierden al quedar ahí por no sabemos cuántos años, en vez de regresar a un ciclo de economía circular en el que se aprovechen. Nos debe preocupar (además de lo económico) por el uso desmedido de recursos naturales y por su contribución al calentamiento global.</p>

<p>El municipio no cuenta con datos, pero sabemos que es mínima la recuperación oficial y planeada de los materiales reciclables, como el papel, cartón, plásticos, multicapa (Tetrapak), metales y vidrio. De forma voluntaria algunos ciudadanos cumplen con su responsabilidad ambiental al separar los reciclables y entregarlos a recolectores urbanos (pepenadores) o llevarlos a puntos donde reciben estos materiales.</p>

<p>¿Somos los consumidores totalmente responsables de esta lamentable situación ambiental y de alto impacto económico en el presupuesto municipal? ¿Alguna vez hemos considerado la posibilidad de no comprar algún artículo por estar sobre-empacado? ¿Qué sucedería si a los fabricantes de productos se les hiciera responsables de los residuos que su producto genera?</p>

<p>En Europa y en algunos estados de los Estados Unidos se han implementado leyes en respuesta al clamor ciudadano (ojo, esto es hacer política pública), para el funcionamiento de programas de responsabilidad ampliada tanto en la fase de diseño y producción de sus productos como durante la gestión de los residuos,<a href="https://www.miteco.gob.es/en/calidad-y-evaluacion-ambiental/temas/prevencion-y-gestion-residuos/flujos/responsabilidad-ampliada/">https://www.miteco.gob.es/en/calidad-y-evaluacion-ambiental/temas/prevencion-y-gestion-residuos/flujos/responsabilidad-ampliada/</a>. En este esquema, los fabricantes contribuyen de manera significativa mediante la obligatoria incorporación a los programas dedicados a la reducción y reciclaje de residuos.</p>

<p>Ampliemos la discusión en torno a los residuos. Si bien es cierto que no podemos emular algunas prácticas de países con diferentes escalas de economía, sí podemos impulsar leyes para que las empresas de gran calado contribuyan al manejo responsable de los envases que utilizan para la comercialización de sus productos.  Insistamos en la educación ambiental y el concepto de responsabilidad compartida de generadores, consumidores y fabricantes. Dejemos de voltear al otro lado cuando de basura se trate. Volvamos a ser una ciudad limpia.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li>Muestreo y composición de residuos sólidos urbanos domésticos de la Ciudad de Torreón 2019-2020. Resumen ejecutivo y reporte técnico.</li>
</ul>

<p></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Internacional del Peatón, seguridad y derechos.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-del-peaton-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-internacional-del-peaton-ago-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-del-peaton-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El 17 de agosto se celebra mundialmente el Día del Peatón, una fecha declarada por la Organización Mundial de la Salud (OMS) conmemorando el primer incidente de tráfico que cobrara la vida de una joven en Londres, Inglaterra.</p>

<p>La seguridad de un peatón al transitar por el espacio público debe ser prioridad de cualquier ciudad y ésta se encuentra respaldada por diferentes políticas como nuestra Carta Magna que desde octubre de 2020 integra el derecho a una movilidad segura.</p>

<p>Y es que el y la Peatón es el usuario más vulnerable a la hora de moverse, puesto que lo hace sin ninguna protección y utilizando únicamente la energía de la fuerza motriz de la persona a diferencia de los otros modos con los que comparte el espacio y en los que se hace uso de algún vehículo auto motor.</p>

<p>También es importante resaltar que el Reglamento de Movilidad Urbana del municipio de Torreón establece en su Artículo 2 como principio rector que se dará prioridad de uso del espacio a los usuarios más vulnerables de acuerdo a la siguiente jerarquía:</p>

<p>a) Peatones; en especial personas con alguna discapacidad y otros sectores de la población con necesidades especiales como: niños, adultos mayores y mujeres embarazadas;
b) Usuario de vehículos recreativos;
c) Ciclistas;
d) Vehículos de tracción animal;
e) Usuarios y prestadores del servicio de transporte de pasajeros masivo, colectivo o individual;
f) Usuarios de transporte particular automotor; y
g) Usuarios prestadores del servicio de transporte de carga.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-del-peaton-ago-2021/ima01.jpg" alt="Imagen día internacional del peatón 1"></p>

<p>El Peatón al ser el usuario con mayor prioridad en la pirámide de la movilidad cuenta con el respaldo de distintas políticas de carácter urbano, El 11 de agosto de 2014 la Liga Peatonal, una red de personas, colectivos y organizaciones dedicados a la promoción y defensa del efectivo ejercicio de los derechos del peatón, emitió la Carta Mexicana de los Derechos del Peatón.</p>

<p>Un peatón, de acuerdo con la Carta Mexicana de los Derechos del Peatón, es el andante del espacio público urbano, pudiendo ser mujer u hombre, niñas o niños, adultos mayores, personas con discapacidad, y en general, todas las personas sin importar su género, raza, etnia, orientación sexual u otra condición, que transite sin obstáculos por el espacio público.</p>

<p>En esta Carta se establece que los peatones tenemos derecho a:</p>

<ul>
<li>Cruzar la calle con calma y seguridad.</li>
<li>Una ciudad hecha a mi medida.</li>
<li>Servicio de transporte público adecuado.</li>
<li>Centros urbanos organizados</li>
<li><p>Convivir en el espacio público</p></li>
<li><p>Jugar en la calle</p></li>
<li>Mobiliario adecuado</li>
<li>Banquetas amplias</li>
<li>Un ambiente sano y a disfrutar del espacio</li>
<li>Caminar con calma por la calle</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-del-peaton-ago-2021/ima02.jpg" alt="Imagen día internacional del peatón 2"></p>

<p>A pesar de que existen organizaciones, estrategias y políticas dedicadas a ver por los peatones, su seguridad siempre se ve afectada; y que tal como lo conmemora el Día del Peatón los incidentes de tráfico cobran diariamente la vida de quienes se mueven por la ciudad de esta manera.</p>

<p>De acuerdo a un informe de peatones y ciclistas fallecidos en México en 2019 “Ni Una Muerte Vial”, elaborado por el colectivo Céntrico, un equipo de especialistas en planeación, diseño, implementación y evaluación de proyectos de movilidad urbana sustentable, a nivel nacional las cifras oficiales indican que entre 15 y 16 mil mexicanos fallecen cada año por atropellamientos, choques, caídas y volcaduras.</p>

<p>Una cifra alta de 12 fallecidos anualmente por cada 100 mil habitantes.</p>

<p>Dentro de este informe que tiene como fuentes la información de notas de prensa publicadas en sitios electrónicos de periódicos nacionales y locales, así como redes sociales, encontró que en 2019 se documentaron 2,957 fallecidos atropellados a lo largo del país de los cuales el 84% fueron peatones, el 15.2% ciclistas y el 0.8% restante caídos y conductores/pasajeros de vehículos motorizados, recreativos o de movilidad personal.</p>

<p>Dentro de este informe Torreón ocupa el lugar 31 de 50 ciudades con mayores fallecimientos de peatones y Gómez Palacio ocupa el lugar 33.</p>

<p>De acuerdo a datos de la Dirección de Tránsito y Vialidad en Torreón en 2019 se registraron 6,517 incidentes de los cuales 184 fueron atropellos a peatones, con 7 muertes registradas. Y al 2020 la cifra de incidentes fue de 5,527 con 176 atropellos a peatones y 4 hechos fatales.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-del-peaton-ago-2021/ima03.jpg" alt="Imagen día internacional del peatón 3"></p>

<p>En Torreón se cuenta con un total de 1.88 Km de calles peatonales, entre éstas se encuentran las Calles Cepeda y Valdez Carrillo con 184 metros entre las avenidas Hidalgo y Juárez y los 1.7 km del Paseo Morelos que contempla un cuerpo de la vialidad como peatonal.</p>

<p>Es importante destacar en el margen de la celebración que el Peatón como el usuario prioritario de la movilidad en la ciudad, debe poder transitar de manera segura disminuyendo los riesgos que su vulnerabilidad implica en relación con los otros modos con los que comparte las vialidades.</p>

<p>Tanto la ciudadanía, colectivos, funcionarios públicos, urbanistas y tomadores de decisiones, debemos estar comprometidos en buscar la mejoría de la ciudad continuando con la implementación de acciones, políticas y estrategias enfocadas en él para evitar poner en riesgo su vida.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Reglamento de Movilidad Urbana del municipio de Torreón - <a href="http://normatividad.torreon.gob.mx/reglamentos-vigentes/reglamento-movilidad-urbana.html">http://normatividad.torreon.gob.mx/reglamentos-vigentes/reglamento-movilidad-urbana.html</a></p></li>
<li><p>Liga Peatonal – Carta Mexicana de los Derechos del Peatón,2014. <a href="https://ligapeatonal.org/wp-content/uploads/2014/08/Carta-Mexicana-de-los-Derechos-del-Peato%CC%81n.pdf">https://ligapeatonal.org/wp-content/uploads/2014/08/Carta-Mexicana-de-los-Derechos-del-Peato%CC%81n.pdf</a></p></li>
<li><p>Céntrico – Informe de Peatones y Ciclistas Fallecidos en México 2019, Ni Una Muerte Vial.</p></li>
<li><p><a href="http://niunamuertevial.mx/wp-content/uploads/2020/11/informe-NUMV-2019.pdf">http://niunamuertevial.mx/wp-content/uploads/2020/11/informe-NUMV-2019.pdf</a></p></li>
<li><p>Dirección General de Tránsito y Vialidad de Torreón.</p></li>
<li><p>Diainternacionalde.com <a href="https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-mundial-peaton">https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-mundial-peaton</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Construcción de los ingresos de los hogares en La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/construccion-de-los-ingresos-en-los-hogares-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-construccion-de-los-ingresos-en-los-hogares-ago-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 15:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/construccion-de-los-ingresos-en-los-hogares-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Conocer la calidad de vida de la sociedad es una importante medición para cualquier centro de población. Usualmente se comete el error de medir la economía solo con el empleo, sin embargo, por sí solo no refleja económicamente la manera más acertada la situación en que las personas. El principal inconveniente con solo observar los ingresos laborales es que dentro del hogar suelen cohabitar diversas personas que aportan al ingreso corriente común, además de que existen otros ingresos como rentas y jubilaciones, entre otras.</p>

<p>Para analizar estas características se cuenta con la Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos del Hogar (ENIGH), realizada por el INEGI. Como su nombre lo indica, esta encuesta busca registrar tanto los ingresos como los gastos de los hogares en México, así como dar una perspectiva acerca las características que tienen los hogares mexicanos en sus diferentes particularidades. Dicha encuesta recientemente se actualizó con datos del año 2020, y permite comparar su información con respecto a versiones previas.</p>

<p>Dentro del hogar, que el INEGI define como “La unidad formada por una o más personas, vinculadas o no por lazos de parentesco, que residen habitualmente en la misma vivienda particular”, se atribuye un rol de jefatura a quien encabeza la unidad doméstica. Dicha distinción contribuye a establecer las condiciones de los hogares, facilitando también, distinciones entre los demás miembros. Es importante señalar que la información que se presenta es obtenida a través de la ENIGH.</p>

<p>De manera general, la jefatura del hogar tiene en promedio 51.2 años de edad, muy similar al dato de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), el cual se sitúa en 51.1 años. En promedio en los hogares habitan 3.55 personas por hogar, una cifra que se parece mucho a la de la ZML con 3.53 personas por hogar.</p>

<p>Como se menciona al comienzo, el ingreso corriente es conformado por todas las fuentes de ingresos, siendo los ingresos por empleo la principal fuente, ya que conforman en promedio el 63.82% a nivel nacional y 67.07% en la ZML. El resto se distribuye en diferentes tipos de ingreso del cual destaco los ingresos por jubilaciones que representaron el 8.52% a nivel nacional y el 11.34% en la región y también rentas con 5.41% y 5.03% respectivamente. Además de los mencionados, los ingresos por becas y remesas juegan un papel en la recaudación, sin embargo, estos representan menos del 1% en promedio a nacional y local.</p>

<p>Con respecto a los montos de los ingresos corrientes, de manera trimestral promedian $50,309 a nivel nacional, mientras que en la ZML la cifra fue mayor, situándose en $51,944. En cuanto a las personas que conforman el hogar, en promedio a nivel nacional 2.25 de las personas del hogar reciben algún tipo de ingreso, mientras que en la ZML esta cifra es de 2.22, manteniéndose con poco cambio, 2.38 en 2018 y 2.45 en 2016.</p>

<p>Finalmente, del promedio de personas empleadas en el hogar fue de 1.65 a nivel nacional en 2020, y en la ZML 1.52, lo que nos dice que por hogar suele haber más de una persona trabajando.</p>

<p>Se hace notar a través de los datos anteriores, que los ingresos en los hogares no son solamente aquellos que vienen del empleo, sino que existen diferentes fuentes de ingresos que de igual manera aportan a la economía familiar. Por ello es que analizar en conjunto esta información resulta en una mejor estimación de la economía de la población.</p>

<h3>Fuente:</h3>

<ul>
<li>Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos del Hogar (ENIGH), 2016, 2018, 2020. INEGI.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón, ciudad de tránsito para los migrantes</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-ciudad-de-transito-para-los-migrantes-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-ciudad-de-transito-para-los-migrantes-ago-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 14:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-ciudad-de-transito-para-los-migrantes-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>De acuerdo a la Organización Internacional para las Migraciones, <strong>“migrante es el término genérico no definido para toda persona que se traslada fuera de su lugar de residencia habitual, ya sea dentro de un país o a través de una frontera internacional”</strong>. (OIM, 2021)</p>

<p>Un <strong>observatorio estadístico</strong> fundamental para este tema son los resultados de la <strong>EMIF</strong> (Encuesta sobre Migración en las Fronteras de México), dicho instrumento surgió en 1993 como intento por parte de El Colegio de La Frontera Norte (COLEF) y la Secretaría del Trabajo y Previsión Social (STPS), para medir la magnitud y características de los flujos migratorios laborales entre México y Estados Unidos.</p>

<p>La EMIF está conformada por la <strong>Encuesta sobre Migración en la Frontera Norte de México</strong> (EMIF Norte), y la <strong>encuesta sobre la Migración en la Frontera Sur de México</strong> (EMIF Sur). Las mencionadas enlistan <strong>tres flujos de migración: Flujo de migrantes procedentes del norte, flujo de migrantes devueltos por las autoridades migratorias de Estados Unidos y Flujo de migrantes procedentes del sur</strong>.</p>

<p>De acuerdo a los datos de la EMIF Sur, en el cuarto trimestre del 2020 se registraron más de 80 mil desplazamientos de migrantes procedentes de Guatemala, principalmente en el rango de 30 a 49 años de edad y de ambos géneros, sin diferencias significativas en estos porcentajes.</p>

<p>Los <strong>resultados de dicha encuesta</strong> también consideran factores por los que la población mencionada se ve obligada a migrar. Los principales motivos que señalaron los procedentes de Guatemala son: Ingresos muy bajos y/o malas condiciones de trabajo, falta de empleo o crisis económica en su lugar de origen, y violencia o inseguridad en su lugar de origen.</p>

<p>Los <strong>principales países de los que provienen</strong> son, El Salvador, Guatemala y Honduras. Quienes se ven obligados a abandonar sus países en busca de una mejor calidad de vida, enfrentan un trayecto con variedad de riesgos: accidentes por viajar sobre los ferrocarriles, deshidratación, problemas médicos, asaltos, secuestros, abusos, etc.
Torreón es una ciudad vía o de paso para los migrantes, cuya meta es llegar a Estados Unidos en busca de una mejor oportunidad de vida; en este sentido, la importancia del municipio en el trayecto se debe al alcance y ubicación de las vías ferroviarias en el traslado a nivel nacional.</p>

<p>Para apoyar a las personas en esta situación, desde la sociedad civil, existen tres proyectos que brindan apoyo a este grupo de la población. Uno de ellos es el <strong>Comedor Santa Cecilia</strong>, el cual se encuentra ubicado en la colonia Las Julietas, muy cercano a las vías del ferrocarril.</p>

<p>Dentro de los datos que recaban en el comedor Santa Cecilia, están la cantidad, edad y origen de los migrantes que acuden a sus instalaciones. La mayoría son provenientes de Honduras, Guatemala, El Salvador y Nicaragua; y en periodos específicos de Belice y Haití.  En promedio reciben a 30 - 45 migrantes diariamente, del total de los que han solicitado apoyo, la mayoría son hombres (70%), 20% son mujeres y 10% son familias.</p>

<p>Algunos de ellos presentan problemas de salud o lesiones ocasionadas durante su viaje, en el comedor también se les brinda apoyo orientándolos con médicos especialistas según la necesidad que presentan.  De esta y más formas se brinda la ayuda a los viajeros, quienes se muestran muy agradecidos por las atenciones que ahí reciben, además afirman sentir seguridad, confianza y apoyo por parte del voluntariado.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>El Colegio de la Frontera Norte, Unidad de Política Migratoria, Registro e Identidad de Personas, Consejo Nacional de Población, Consejo Nacional para Prevenir la Discriminación, Secretaría del Trabajo y Previsión Social, Secretaría de Relaciones Exteriores, Secretaría de Bienestar (BIENESTAR), Encuesta sobre Migración en la Frontera Sur de México, <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/www.colef.mx/emif">www.colef.mx/emif</a></p></li>
<li><p>Migraciones, O. I. (2021). OIM. Obtenido de <a href="https://www.iom.int/es/quien-es-un-migrante">https://www.iom.int/es/quien-es-un-migrante</a></p></li>
<li><p>Naciones Unidas. (2021). Obtenido de <a href="https://www.un.org/es/observances/world-population-day/background">https://www.un.org/es/observances/world-population-day/background</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Simplificando los Trámites Municipales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/simplificando-los-tramites-municipales-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-simplificando-los-tramites-municipales-ago-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/simplificando-los-tramites-municipales-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La esencia de los Institutos Municipales de Planeación (IMPLANES)</strong> consiste en darle continuidad a los procesos administrativos en materia de desarrollo urbano, planeación estratégica y ordenamiento territorial. Para garantizar esta premisa, los Institutos impulsan diversas políticas públicas en beneficio de las ciudades, acción que se realiza apalancada con sus Consejos Directivos, que en el caso de Torreón es conformado en su mayoría por ciudadanos representantes de diversos sectores.</p>

<p>Un ejemplo de continuidad en el trabajo para nuestro municipio, fue un Diagnóstico que realizó la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE) en el 2016, en el cual se realizaron 267 recomendaciones en materia de mejora regulatoria donde destacaban aquellas que detonaban la actividad de la construcción en la región.</p>

<p>Por esta razón, se decidió elaborar un estudio que tuviera como objetivo simplificar el <strong>trámite de la Constancia de Alineamiento y Número Oficial</strong>; este es el documento oficial que expide la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo donde se señalan los límites del predio y sus colindancias, además de la asignación de un número que facilita la ubicación de las propiedades.</p>

<p>De acuerdo al reporte <strong>Doing Business 2016</strong>, este trámite es la llave para comenzar la gestión de los permisos de construcción en nuestro país. Además, es un requisito para cualquier operación de compra-venta de inmuebles y para la contratación de servicios eléctricos y de agua potable.</p>

<p>Como parte de la metodología del estudio se aplicó una encuesta a la ciudadanía que solicitó su Constancia de Número Oficial, misma que tuvo como finalidad de que fueran los propios contribuyentes quienes evaluaran el proceso de autorización del trámite. Así, esta información nos permitió generar una serie de estrategias y acciones para simplificar la expedición del documento.</p>

<p>Los resultados más significativos son los siguientes: el 35 % de los encuestados son gestores y el 34 % son propietarios del predio mientras que el 20 % son propietarios y el resto (10%) son empleados de empresas particulares. El principal motivo de solicitud del trámite es la compra-venta del inmueble, seguido de la corrección de datos en el Catastro Municipal, por último, se solicita para la contratación de servicios.</p>

<p>El <strong>gasto promedio invertido para obtener el trámite es de $ 654.28</strong>, costo que incluye gastos indirectos como copias y gasolina. Mientras que el tiempo de respuesta va de los 3 a los 6 días.</p>

<p>Una parte central del estudio fue la evaluación que realizaron las y los contribuyentes al proceso de autorización del trámite. Calificaciones que se conformaron con tres indicadores, el primero de ellos denominado Calidad en el Servicio que incluye variables como tiempo, costo y horario de atención obtuvo calificaciones promedio de 8.5 en una escala de 10.</p>

<p>El <strong>segundo indicador llamado Proceso Administrativo</strong> consistió en la evaluación del proceso de autorización que incluye la recepción del expediente, la elaboración del dictamen, la autorización de la constancia y la entrega del documento generó las mejores calificaciones del estudio, donde destaca el personal de ventanilla de la Dirección General de Ordenamiento Territorial con una calificación de 9.24, dato importante porque representa el primer contacto de la administración municipal con la ciudadanía.</p>

<p>Por último, en el <strong>factor Competencias del Personal</strong> se calificó el conocimiento y desempeño de las áreas técnicas, directivas y de ventanilla donde ésta última nuevamente destacó con la calificación más alta del estudio, 9.24.</p>

<p>Con estos resultados, más la opinión del propio personal de la Dirección de Urbanismo <strong>se generaron un paquete de estrategias encaminadas a la simplificación administrativa del trámite</strong>. La más <strong>importante es modernizar la autorización de la Constancia de Número Oficial</strong> a través del uso de un sistema que incorpore la firma digital de autorización y valide los datos registrales de los inmuebles con la base de datos del Registro Público de la Propiedad, mecanismo con el cual se puede lograr la <strong>expedición del documento un tiempo récord de 15 minutos</strong>.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<p></br></p>

<ul>
<li><p><strong>Banco Mundial</strong>, 2016. Doing Business en México 2016. Washington, D.C.: Grupo del Banco Mundial. Licencia Creative Commons Attribution CC BY 3.0 IGO</p></li>
<li><p><strong>R. Ayuntamiento de Torreón</strong>. (2020). Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo. Obtenido de Torreón: <a href="http://docs.torreon.gob.mx/share/s/VbbMV3VySWuzkFp8aniMOw">http://docs.torreon.gob.mx/share/s/VbbMV3VySWuzkFp8aniMOw</a>
</b>
</br></br></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Volver al inicio</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/volver-al-inicio-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-volver-al-inicio-ago-2021</guid>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Aldo Valdés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/volver-al-inicio-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/volver-al-inicio-ago-2021/Aldo.jpg"  align="right" alt="foto Aldo"></p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br>
Por: <b>Lic. Aldo Valdés</b> </br>
Consejero de Visión Metrópoli
</br></br></p>

<p>El centro histórico de Torreón es el lugar más icónico de la ciudad. En él se pueden apreciar marcas de los principales acontecimientos que ha vivido la región desde finales del siglo XIX hasta la nuestra época. Se trata de un área rica en expresiones artísticas, sociales, gastronómicas y con una dinámica comercial muy relevante. El centro representa, con sus bondades y problemáticas, un territorio en el que se despliegan la biografía y la idiosincrasia local. Sin embargo, a pesar de su importancia, este conjunto de 241 manzanas se encuentra deshabitado. Y es que, según datos del Censo 2020 del INEGI, la tasa de decrecimiento poblacional en el Centro Histórico es del 0.22%.</p>

<p>De acuerdo a los datos recabados en el reciente Censo de Población y Vivienda (INEGI, 2020) el Centro Histórico de Torreón cuenta con un poco más de 6 mil habitantes. Dato que contrasta con los más de 1.4 millones de personas que habitan la Zona Metropolitana de La Laguna. Si bien, el despoblamiento del centro no representa un fenómeno endémico de la región, es necesario analizar esta situación, cuestionar las causas de la misma y visualizar los posibles escenarios en un futuro próximo.</p>

<p>En las últimas décadas, la mancha urbana de Torreón ha crecido de forma desproporcional al aumento en la población; desde la década de 1980-1990 en adelante la población creció un 57% mientras que la mancha urbana logró duplicarse. ONU Habitat y el Instituto Mexicano para la Competitividad han alertado sobre los riesgos de continuar con esta tendencia. De acuerdo a la Arq. Carla Tovar, Dir. de Planeación Urbana en el IMPLAN Torreón, este fenómeno “conlleva a una estructura urbana fragmentada, de baja densidad, con grandes porcentajes de vacíos urbanos y altos costos sociales relacionados con la movilidad urbana” (IMPLAN, 2020).</p>

<p>El crecimiento desmedido hacia la periferia ha sido observable durante los últimos años en el norte y el oriente de la ciudad con resultados similares a los previstos por los organismos previamente mencionados. La mancha urbana se extiende, pero con una baja densidad poblacional. Y es que, la densidad poblacional actual es de 47 hab/ha (habitantes por hectárea), mientras que ONU Habitat recomienda una densidad poblacional de 150 hab/ha; y por lo tanto, se vuelve costoso llevar servicios públicos a lugares lejanos y poco habitados. Esto, a su vez, rezaga aún más otras áreas de la ciudad y aumenta los retos en cuestión de movilidad, medio ambiente, seguridad y calidad de vida.</p>

<p>Conviene entonces replantear si la forma en la que estamos diseñando nuestras ciudades es la que mejor responde a las necesidades de sus habitantes. Justamente en el análisis de la problemática se pueden reconocer posibles soluciones. Quizá una de las alternativas más convenientes sea enfocar ciertos esfuerzos al lugar donde todo inició: el Centro Histórico. Y es que las circunstancias actuales de esta zona también conllevan oportunidades en cuestiones habitacionales, comerciales y de movilidad. Precisamente mediante los usos mixtos del suelo, políticas de vivienda adecuadas y la inversión privada, se pueden detonar cambios necesarios para el núcleo de la ciudad (ONU Habitat, 2017).</p>

<p>En este proceso, la coordinación entre distintos actores sociales es fundamental. La participación ciudadana debe de combinarse con voluntad política. El concepto de gobernanza adquiere entonces un sentido práctico (y urgente) en la resolución de los retos compartidos. El centro histórico de Torreón, como punto de encuentro para la zona metropolitana, puede reconvertirse en un área en la cual se pongan en práctica los principios para desarrollar un modelo compacto y accesible de ciudad. Ya se cuenta con gran parte de la infraestructura y los servicios necesarios para imaginar ese futuro, en el cual se proponga una alternativa a los patrones fragmentados, a la segregación residencial y al crecimiento disperso.</p>

<p>Una ciudad a escala humana, con una densidad poblacional adecuada, usos mixtos y movilidad activa detonaría gran parte del potencial de la región y beneficiaría a sus habitantes de muchas formas. No se trata de una utopía, sino de acciones que están a nuestro alcance y que ya se han reproducido en lugares cercanos o en nuestra misma ciudad.</p>

<p>Cabe mencionar que a nivel local existen documentos y propuestas como el Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico y el Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón, ambos del IMPLAN; además de iniciativas como Vive Tu Acera, donde converge la participación de distintos actores de la sociedad civil y otros sectores para la recuperación del Centro Histórico (Multi City Challenge, 2020). Es así, mediante intervenciones tácticas y colectivas, que el corazón de la ciudad puede volver a latir.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1822333.zona-metropolitana-de-la-laguna-la-decima-mas-poblada-de-mexico.html">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1822333.zona-metropolitana-de-la-laguna-la-decima-mas-poblada-de-mexico.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/abandona-poblacion-el-centro-historico-5572816.html">https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/abandona-poblacion-el-centro-historico-5572816.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.noticierosgrem.com.mx/reprueba-onu-habitat-torreon-crecimiento-urbano-desmedido/">http://www.noticierosgrem.com.mx/reprueba-onu-habitat-torreon-crecimiento-urbano-desmedido/</a></p></li>
<li><p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-usos-mixtos-del-suelo-y-sus-beneficios">https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-usos-mixtos-del-suelo-y-sus-beneficios</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-transformacion-de-la-periferia-urbana-de-torreon-dic2019.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-transformacion-de-la-periferia-urbana-de-torreon-dic2019.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-urbana-de-torreon-oct-2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-urbana-de-torreon-oct-2020.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>66 años de la Revolución Femenina</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/66-anos-de-la-revolucion-femenina-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-66-anos-de-la-revolucion-femenina-ago-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. María Teresa Sánchez Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/66-anos-de-la-revolucion-femenina-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maria-teresa-sanchez-dominguez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maria-teresa-sanchez-dominguez-top5.png" align="right" alt="Foto Tere Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Hablar de la primera vez que la mujer emitió su voto, es un tema que nos debe de llenar de orgullo a toda la ciudadanía, es cierto que fuimos de los últimos países en Latinoamérica en obtener este derecho, pero también es importante destacar que el 03 de julio de 1955, fue un parteaguas en la participación de la mujer, tomando un lugar muy importante en la sociedad, como lo cita la ley suprema en México: Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, en su artículo 35:</p>

<p>“(…) Son derechos de la ciudadanía:</p>

<p><strong>I.</strong> Votar en las elecciones populares;</p>

<p><strong>II.</strong> Poder ser votada en condiciones de paridad para todos los cargos de elección popular, teniendo las calidades que establezca la ley.</p>

<p><strong>III.</strong> El derecho de solicitar el registro de candidatos y candidatas ante la autoridad electoral corresponde a los partidos políticos (…)”</p>

<p>De esta forma la ley actualmente reconoce que mujeres y hombres de forma equitativa pueden participar en todos los procedimientos electorales; el rol de la mujer a lo largo de estos 66 años ha sido revolucionario, lleno de energía y feminismo, lo cual no ha sido fácil, pues las mujeres se han enfrentado a un sin fin de obstáculos dentro de la sociedad y, ¿por qué no decirlo? la lucha sigue, y cada vez son más quienes quieren lograr un México con equidad de género.</p>

<p>Con el sufragio femenino, las mujeres tienen la facultad de poder decidir el rumbo de México y poder encabezar puestos y cargos políticos, en los que se acostumbraba que solo los hombres podían liderar; las mujeres tienen mucho que aportar dentro de la sociedad y que mejor que hacerlo respetando los derechos y obligaciones que marca la ley, respaldada por el artículo 6° de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos: “Artículo 6o. La manifestación de las ideas no será objeto de ninguna inquisición judicial o administrativa, sino en el caso de que ataque a la moral, la vida privada o los derechos de terceros, provoque algún delito, o perturbe el orden público (…)”, artículo que respeta la libertad de expresión ejercida de una manera responsable y salvaguardando los derechos de todas y todos.</p>

<p>En el año <strong>2018</strong>, en <strong>Coahuila</strong> hubo una participación de las mujeres del <strong>66.6%</strong>, en la cual <strong>695,242 votaron y 348,277 se abstuvieron en su voto</strong>; en cuanto al Municipio de <strong>Torreón</strong>, hubo en este mismo año (2018) una participación de las mujeres del <strong>69.3%</strong>, de la cual <strong>171,690 votaron y 75,952 se abstuvieron</strong>, estos datos comparados con el año 2015 indican que la participación de la mujer ha sido más activa pues, en el <strong>2015 el Municipio de Torreón</strong>, hubo una <strong>participación del 51.3% con 123,174 votantes</strong>, mientras que en el Estado de <strong>Coahuila</strong> en ese mismo año hubo una <strong>participación del 49.5% con 486,573 votantes</strong>. También es importante mencionar que la participación de la ciudadanía en general, <strong>(Hombres y Mujeres)</strong> aumentó del <strong>2015 al 2018</strong>: en <strong>Coahuila pasó de tener un 44.4% a un 62.2%</strong>, mientras que, en <strong>Torreón</strong>, haciendo la comparación de estos mismos años <strong>aumentó del 46.5% al 65.5%</strong>, considerando respectivamente la lista nominal por año.</p>

<p>Por lo tanto, habría que destacar que las mujeres no deben dejar de ejercer sus derechos, y así seguir cambiando la Historia de México, la libertad de expresión no es negociable, los derechos y obligaciones no están en discusión; hoy se celebra el derecho al voto con una ciudadanía ejemplar y se goza de los derechos que otorga la constitución.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos 2021.</p></li>
<li><p>Conteos Censales de Participación Ciudadana 2009-2018.</p></li>
<li><p><a href="https://www.ine.mx/transparencia/datos-abiertos/visualizacion-datos/conteos-censales-participacion-2009-2018/">https://www.ine.mx/transparencia/datos-abiertos/visualizacion-datos/conteos-censales-participacion-2009-2018/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Parques de bolsillo como una estrategia para incrementar el espacio público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/parques-de-bolsillo-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-parques-de-bolsillo-ago-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Olga Daniela Sánchez Valles</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/parques-de-bolsillo-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-daniela-sanchez-valles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-olga-daniela-sanchez-valles-top2.png" align="right" alt="Foto Daniela Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>El espacio público se concibe como aquel que alberga el intercambio social y el desarrollo de la vida colectiva. Se encuentra presente en uno de los principios de la Ley General de Asentamientos Humanos y Ordenamiento Territorial, la cual dice: Crear condiciones de habitabilidad, en los espacios públicos, como elementos fundamentales para el derecho a una vida sana, la convivencia, la recreación y seguridad. Se puede fomentar al rescate y la creación de los espacios públicos, estos pueden ser ampliados y mejorados, pero nunca ser destruidos.</p>

<p>La razón e importancia de esto es porque el espacio público está directamente vinculado a la calidad de vida de las personas, ya que les permite llevar a cabo actividades encaminadas a la recreación, la integración social y la convivencia con la naturaleza.</p>

<p>Estos espacios tienen una diversidad de formas, dimensiones, características y funciones, los cuales van desde grandes parques urbanos, que dan servicio a toda la ciudad, parques locales dirigidos a un sector específico y las plazas o parques de barrio que se otorga el servicio a una colonia o barrio, aunque todos son de libre acceso para la población.</p>

<p>Hoy en día, en Torreón existen alrededor de 830 elementos de carácter público que dan servicio a la ciudad en cuestiones de recreación y esparcimiento y se componen de:</p>

<ul>
<li><p>31 plazas de acceso libre con una superficie de 238,203 m2</p></li>
<li><p>325 parques de acceso libre con un área de 1,157,165.40 m2</p></li>
<li><p>115 parques lineales de acceso libre, que en conjunto suman 399,126.91 m2</p></li>
</ul>

<p>De entre los cuales destacan:</p>

<ul>
<li><p>Bosque Urbano</p></li>
<li><p>Bosque Venustiano Carranza</p></li>
<li><p>Parque Lineal: Línea Verde y Río Nazas</p></li>
<li><p>Alameda Zaragoza</p></li>
<li><p>Plaza de Armas</p></li>
</ul>

<p>No obstante, aunque existen espacios públicos de grandes dimensiones la cobertura de estos resulta insuficiente para cubrir todas las zonas de la ciudad. El Índice de Ciudades Prósperas de ONU Hábitat, recomienda que el área de influencia del espacio público no debe ser mayor a 400 m de radio. Si seguimos este criterio, a pesar de las grandes dimensiones de los espacios públicos actuales, su cobertura resulta insuficiente en diferentes áreas de la ciudad. Un ejemplo de esto, serían algunas áreas del Centro Histórico de Torreón, principalmente la zona poniente del polígono.</p>

<p>Una alternativa para cubrir el déficit de espacio público son los parques de bolsillo, los cuales son remanentes viales o urbanos convertidos en lugares para el disfrute de la ciudadanía, pueden ser para la recreación, transición y estancia, en algunos casos llegan a ser usados con fines culturales y educativos. Con la creación de este tipo de intervenciones se generan más y mejores entornos para el descanso, el encuentro y la recreación a través del uso libre y cotidiano del lugar, algunos casos de éxito se han registrado en diferentes partes del mundo como Londres, Medellín, Salt Lake City, Sao Paulo y Ciudad de México en donde se ha demostrado que es una estrategia simple, pero efectiva para incrementar la calidad y cantidad del espacio público disponible.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/parques-de-bolsillo-ago-2021/ima01.jpg" alt="Imagen Parques de Bolsillo"></center>
</br></p>

<p>Actualmente el IMPLAN en colaboración con la Universidad de Nueva York, bajo la iniciativa Multi City Challenge, ha dado inicio con la primera etapa de “Vive tu Acera”, el cual es un proyecto creado por los ciudadanos Jesús Enrique Torres, Francisco Javier Díaz Martínez y Rosa Velia Gutiérrez Barrón, el cual consiste en cruces seguros con parques de bolsillo ubicados en cuatro cruces en del Centro Histórico, este proyecto tendrá una duración estimada de 6 meses, en los cuales se evaluarán los resultados de su implementación.</p>

<p>Se ha demostrados que las intervenciones realizadas a nivel de calle están asociadas con el aumento de la actividad física de la población, ya que generan entornos seguros y agradables, diversifican los usos de las calles y propician nuevos espacios de convivencia para los transeúntes.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Diario Oficial de la Federación, (2016). Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano en México.</p></li>
<li><p>IMPLAN, (2020) Plan de Infraestructura Verde de Torreón. Torreón Coahuila</p></li>
<li><p>dérive LAB. (2016). Parklets ¿Por qué? ¿Cómo? ¿Dónde?</p></li>
<li><p>GOV LAB. (2020). Multi City Challenge. Vive tu Acera: Centro Histórico de Torreón: <a href="https://mexico.multicitychallenge.org/multi-vive-tu-acera-torreon/">https://mexico.multicitychallenge.org/multi-vive-tu-acera-torreon/</a></p></li>
<li><p>Observatorio Ciudadano Lima Cómo Vamos. (2019). Parklets. Lima.</p></li>
<li><p>ONU Hábitat. (2018). Índice Básico de las Ciudades Prósperas.</p></li>
<li><p>Secretaría de Desarrollo Urbano y Vivienda SEDUVI. (s.f.). Lineamientos para el diseño e implementación de parques públicos de bolsillo. Ciudad de México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
