<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 10:25:27 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Plan Director de Desarrollo Urbano: Aportes y beneficios.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/pddu-aportes-y-beneficios-feb-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-pddu-aportes-y-beneficios-feb-2023</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. José Juan Astorga Cabrales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/pddu-aportes-y-beneficios-feb-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-juan-astorga-cabrales.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/ing-jose-juan-astorga-cabrales-top5.png" align="right" alt="Foto Juan José" width="500" height="200"></a>

</br>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Debido a la necesidad de estos instrumentos, desde la década de los ochenta se efectuaron los primeros Planes Directores de Desarrollo Urbano para la realidad que en ese entonces vivían los municipios de Torreón, Gómez Palacio y Lerdo; elaborados por parte de la Comisión de Conurbación de la Laguna.</p>

<p>La actualización del Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (PDDU) 2022 realizado por el IMPLAN Torreón, se presenta para impulsar el ordenamiento urbano de la ciudad, la cual ha tenido una tasa de crecimiento anual de su población de 1.52% en los últimos 30 años; mientras que, la mancha urbana presenta un crecimiento anual de 3.6%. Es decir, Torreón crece a razón de 1 a 3 cuando lo recomendado por ONU HABITAT es una relación de 1 a 1. Por eso, el índice de Ciudades Prósperas (ICP) de 2018, califica a Torreón con 0/100 en el uso eficiente de suelo.</p>

<p>El PDDU desarrolla puntos específicos para trabajar en las problemáticas y soluciones para Torreón, enfocándose en 6 ejes:</p>

<p>Desarrollo Social, mediante propuestas que atienden a la cobertura universal de los servicios de salud y asistencia social, acceso a equipo de recreación, deporte y cultura. Las zonas que presentan mayores adversidades son las ubicadas en la periferia urbana, destacando principalmente la zona sur, suroriente y norponiente. Presentan mayores índices de marginación, rezago social, analfabetismo, población no ocupada y habitantes sin derechoabiencia a servicios de salud;</p>

<p>Desarrollo Económico, con acciones para aumentar la oferta turística, garantizar la oferta necesaria de infraestructura y servicios que permita la consolidación del sector industrial, principalmente del sector manufacturero. Este sector es relevante, ya que, para 2020 con datos de INEGI, la Población Económicamente Activa (PEA), el 97.79% se encuentra ocupada y se alberga principalmente en el sector terciario con el 66.13%, seguida del sector secundario el cual contiene al 28.54% y finalmente el sector primario el cual representa únicamente al 1.07% del total de la PEA ocupada. Dentro de la PEA que se concentra en el sector secundario, el 19.45% está empleada en la industria manufacturera;</p>

<p>Movilidad, a través de acciones para garantizar entornos seguros a peatones y ciclistas, disminuir cantidad y gravedad de incidentes viales, así como mayor conectividad vial, transporte público eficiente, seguro, accesible y asequible. La ciudad de Torreón carece de una oferta de medios alternos al automóvil; en el 2020 se registraron 286 vehículos por cada mil habitantes, se identificó un aumento en comparación al año 2015, en el que se registraban 210 vehículos por cada mil habitantes, lo cual es un incremento del 36% en 5 años;</p>

<p>Medio Ambiente, con propuestas para el aumento de superficie destinado a área verde, mitigación por riesgo de sequía y reducir los gases de efecto invernadero. Datos del Atlas Municipal de Riesgos de Torreón indica que la probabilidad de sequía en la zona urbana será de 47.6%;</p>

<p>Entorno Urbano, en donde se busca promover la distribución equilibrada de usos de suelo y la densificación urbana, impulsar los sistemas con energía renovable y la adecuada recolección de los residuos sólidos urbanos. Torreón cuenta con un área urbana de 15,288.76 hectáreas distribuido en diversos usos de suelo, del cual un 14% corresponde a terrenos baldíos superando usos de suelo comercial, servicios, industrial y agrícola; y finalmente</p>

<p>Gobernanza, fortalecer los procesos administrativos y la gestión adecuada de los recursos públicos, lograr entornos libres de violencia, garantizando igualdad de justica para todos, así como la mejora en la percepción ciudadana hacia la administración pública.
Finalmente, con la actualización de este instrumento, el IMPLAN cumple con su objetivo como órgano técnico, consultivo y asesor del Ayuntamiento de Torreón en los asuntos relacionados con la planificación y normativa urbanística, así como el de la planificación de la inversión pública.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Estado Independiente, Libre y Soberano de Coahuila Zaragoza
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/institucional/reglamentos/congreso-coahuila-decreto-047-15.pdf">http://www.trcimplan.gob.mx/institucional/reglamentos/congreso-coahuila-decreto-047-15.pdf</a></p></li>
<li><p>Plataforma de Gestión Territorial
<a href="https://solucionessig.com.mx/trcimplan_SGT/">https://solucionessig.com.mx/trcimplan_SGT/</a></p></li>
<li><p>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón Coahuila 2022
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/plan-director-de-desarrollo-urbano-de-municipio-de-torreon.pdf">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/plan-director-de-desarrollo-urbano-de-municipio-de-torreon.pdf</a></p></li>
<li><p>Atlas Municipal de Riesgos de Torreón Coahuila</p></li>
<li><p>Históricos de censos, Censos de Población y Vivienda de INEGI</p></li>
<li><p>Sistema de Cuentas Nacionales de México. Producto Interno Bruto por Entidad Federativa de INEGI</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Trabajando juntos contra el Cambio Climático</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/juntos-contra-el-cambio-climatico-feb-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-juntos-contra-el-cambio-climatico-feb-2023</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Olga Daniela Sánchez Valles</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/juntos-contra-el-cambio-climatico-feb-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-daniela-sanchez-valles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-olga-daniela-sanchez-valles-top2.png" align="right" alt="Foto Daniela Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>Mucho se ha hablado sobre el impacto que nuestras actividades humanas tienen sobre el medio ambiente, y como han generado consecuencias negativas que afectan nuestra calidad de vida, ya sea por traslados que se ven interrumpidos debido a las abundantes lluvias (se estimaron pérdidas de 300 millones de pesos en 2018), o el uso de aparatos refrescantes para lidiar con las altas temperaturas, que aumentarán 5 °C, y los efectos de isla de calor en nuestra ciudad.</p>

<p>De acuerdo con el Atlas Nacional de Vulnerabilidad (SEMARNAT, 2019), Torreón se encuentra en el lugar 83 de los municipios más vulnerables al cambio climático. Por consiguiente, es imprescindible el continuo esfuerzo de proponer y realizar acciones que hagan frente a sus efectos, a través de la protección de las especies vegetales de nuestro ecosistema y al mismo tiempo, podamos aprovechar los servicios y beneficios que aportan, para coexistir en un entorno armonioso y equilibrado.</p>

<p>Recientemente, se ha demostrado que las áreas verdes urbanas albergan diferentes especies de flora y fauna que proporcionan múltiples beneficios, entre los cuales resalta la mejora, el confort, disminuyendo temperaturas, lo cual es de gran utilidad en una ciudad con las características climatológicas de Torreón. Así mismo, estos espacios albergan una gran variedad de organismos vivos que terminan conformando la biodiversidad en una región.</p>

<p>Estas especies animales resultan importantes para nuestro entorno porque, entre sus múltiples funciones, mejoran el estado de la vegetación, volviéndola resiliente y autosuficiente. Esto, a su vez, produce una reducción en su riego y mantenimiento, por lo que genera un ahorro en términos económicos. Con este enfoque, la biodiversidad se convierte en una necesidad básica de las ciudades, para alcanzar la deseada sostenibilidad.</p>

<p>Bajo este contexto, el IMPLAN Torreón, desde el año 2020, ha trabajado en conjunto con la Agencia Mexicana de Cooperación Internacional para el Desarrollo (AMEXID), para consolidar la relación entre gobiernos locales, y trabajar en acciones que involucren la ciudadanía en el proceso de adaptación y mitigación al cambio climático, por medio de la biodiversidad y aumento de masa vegetal.</p>

<p>Se ha trabajado con la ciudad de Nancy, Francia, con la cual se ha llevado un intercambio de conocimientos y apoyos para mejorar las condiciones de la vegetación y realizar una mejor gestión de los recursos para el mantenimiento y riego de áreas verdes. Esta ciudad, al igual que Torreón, sufre los estragos del cambio climático.</p>

<p>Este intercambio de conocimientos, ha dado pie a una serie de visitas de ambas partes, la primera se dio en mayo de 2022 donde recibimos a la delegación de Nancy conformada por el área de relaciones internacionales y la dirección de ecología y naturaleza, en ésta se establecieron los vínculos entre los actores interesados en el cuidado y mantenimiento de la biodiversidad, el siguiente encuentro, permitió desarrollar actividades que buscan reducir los efectos de isla de calor en ambas ciudades.</p>

<p>Actualmente, se está llevando a cabo el primer Taller Virtual de trabajo para el Plan de Acción Climática Nancy-Torreón, el cual constará de 5 sesiones (del mes de febrero a junio), cuenta con expertos en el tema de gestión del agua, permeabilidad del suelo y participación ciudadana. Otra de las actividades que forma parte del programa, es la capacitación de personal dedicado a la jardinería, la cual busca compartir técnicas de mantenimiento y atención de espacios verdes urbanos.</p>

<p>Torreón se destaca en el uso de agua tratada para el riego de estas áreas verdes, anualmente, se producen 51,088,320 m³ de agua tratada, (CONAGUA, 2020) esto es una técnica de interés en la ciudad de Nancy, mientras que nuestro municipio se interesa por conocer los métodos de adaptación de especies al suelo para contrarrestar los efectos de isla de calor. Servicios Públicos, Medio Ambiente e IMPLAN Torreón, se esfuerzan en conjunto para dar seguimiento y consolidar este tipo relaciones que favorecen a la ciudad y a la calidad de vida de la población.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Agencia Mexicana de Cooperación Internacional para el Desarrollo (SRE/AMEXCID). (s. f.). COOPERACIÓN DESCENTRALIZADA MÉXICO-FRANCIA. Gobierno de México. Recuperado 15 de febrero de 2022, de <a href="https://www.gob.mx/amexcid/documentos/apertura-de-la-convocatoria-2022-en-apoyo-a-la-cooperacion-descentralizada-mexico-francia">https://www.gob.mx/amexcid/documentos/apertura-de-la-convocatoria-2022-en-apoyo-a-la-cooperacion-descentralizada-mexico-francia</a></p></li>
<li><p>Comisión Nacional del Agua, CONAGUA, 2021, Plantas de tratamiento de aguas residuales. <a href="http://sina.conagua.gob.mx/sina/tema.php?tema=plantasTratamiento&amp;n=regional">http://sina.conagua.gob.mx/sina/tema.php?tema=plantasTratamiento&amp;n=regional</a></p></li>
<li><p>Comisión Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad, CONABIO. (s. f.). ¿Por qué conservar? Biodiversidad Mexicana.
<a href="https://www.biodiversidad.gob.mx/biodiversidad/porque_conserva">https://www.biodiversidad.gob.mx/biodiversidad/porque_conserva</a></p></li>
<li><p>Secretaría de Medio Ambiente y Recursos Naturales, SEMARNAT. (2019), Atlas Nacional de Vulnerabilidad al Cambio Climático   <a href="https://atlasvulnerabilidad.inecc.gob.mx/">https://atlasvulnerabilidad.inecc.gob.mx/</a></p></li>
<li><p><a href="https://datos.gob.mx/busca/dataset/catalogo-de-plantas-de-tratamiento-de-aguas-residuales-en-operacion-de-conagua">https://datos.gob.mx/busca/dataset/catalogo-de-plantas-de-tratamiento-de-aguas-residuales-en-operacion-de-conagua</a></p></li>
<li><p><a href="http://sina.conagua.gob.mx/sina/tema.php?tema=plantasTratamiento&amp;n=regional">http://sina.conagua.gob.mx/sina/tema.php?tema=plantasTratamiento&amp;n=regional</a></p></li>
<li><p><a href="https://files.conagua.gob.mx/conagua/publicaciones/Publicaciones/SGAPDS-2-22-a.pdf">https://files.conagua.gob.mx/conagua/publicaciones/Publicaciones/SGAPDS-2-22-a.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Población Soltera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/poblacion-soltera-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-poblacion-soltera-2023</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2023 13:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/poblacion-soltera-2023.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/poblacion-soltera-2023/imagen.jpg"><br>

Concentración Espacial de Población Soltera.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cooperación Internacional para Convertir a Torreón en una Ciudad Inteligente.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cooperacion-internacional-ciudades-inteligentes-ene-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cooperacion-internacional-ciudades-inteligentes-ene-2023</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2023 09:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cooperacion-internacional-ciudades-inteligentes-ene-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Durante este año el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón recibirá un acompañamiento técnico por parte de la Fundación Friedrich Naumann para la Libertad, que es un organismo internacional de origen alemán con presencia en 60 países del mundo y entre sus objetivos se encuentra la formación democrática de ciudadanía responsable, la asesoría política de líderes y el diálogo político internacional.</p>

<p>En cuanto al tema de ciudades inteligentes, la Fundación coordina el Proyecto Klima el cual tiene el propósito de promover las ciudades inteligentes en México y Centroamérica impulsando el desarrollo, la planeación e implementación de proyectos piloto de los diferentes componentes de las ciudades inteligentes: emprendimiento, movilidad, accesibilidad, resiliencia ambiental y transparencia.</p>

<p>El pasado martes 08 de febrero se realizó la firma del convenio de colaboración entre el IMPLAN y la Fundación Friedrich Naumann que tiene como objeto la cooperación mutua y el acompañamiento en el desarrollo de proyectos.</p>

<p>Además, este convenio permitirá al IMPLAN ser miembro de la Red de Ciudades Inteligentes México-Centroamérica, donde se podrá acceder a recursos profesionales como la incubadora de proyectos, talleres para el desarrollo e implementación de políticas públicas y proyectos piloto en materia de ciudades inteligentes, así como cursos, diplomados y programas de estudio, recorridos de sitio en diversas ciudades, promoción de sus proyectos piloto, publicaciones y campañas locales de educación urbanística como el Manual Ciudadano, y acceso a eventos internacionales como el Smart City Summit, entre otros recursos de cooperación técnica y política.</p>

<p>Desde 2017, la Fundación Friedrich Naumann para la Libertad (FNF) trabaja para impulsar y dialogar sobre el tema a través de su Red de Ciudades Inteligentes México-Centroamérica. Actualmente, se han sumado 14 miembros que, a través de bootcamps virtuales, encuentros presenciales y una cumbre anual de ciudades inteligentes, han alcanzado avances tangibles en cada una de sus localidades.</p>

<p>Según Sigfried Herzog, Director Regional para América Latina, el tema de ciudades inteligentes es uno de los proyectos claves y es parte de su compromiso como fundación para mejorar el marco institucional en los países con quienes se colabora y en este tema se unen algunos procesos y problemas claves de este tiempo, uno es que la urbanización es un proceso que está acelerándose.</p>

<p>Además, Herzog menciona que las tres áreas de problemas que tienen que resolverse en el proceso de urbanización bajo el tema de ciudades inteligentes son los problemas ambientales del cambio climático, del desarrollo social y del desarrollo económico. Por lo tanto, se busca la digitalización de servicios públicos que tomen en cuenta experiencias y herramientas internacionales para mejorarlos, trámites burocráticos y también la planeación urbana.</p>

<p>Se espera que, con la firma del convenio, el futuro se construya desde lo local. En Alemania existe una tradición muy fuerte de descentralización, de enfocarse a fortalecer a la base de la sociedad, es decir, a las municipalidades para así construir soluciones desde lo local.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.freiheit.org/es/latin-america/construyendo-ciudades-inteligentes">https://www.freiheit.org/es/latin-america/construyendo-ciudades-inteligentes</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.freiheit.org/es/america-latina">https://www.freiheit.org/es/america-latina</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.freiheit.org/es/mexico">https://www.freiheit.org/es/mexico</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Smart Cities: Distritos creativos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/smart-cities-ene-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-smart-cities-ene-2023</guid>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2023 08:50:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/smart-cities-ene-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Las ciudades son hoy en día el escenario de la vida humana. Según datos del Banco Mundial, el 56% de la población total habita en ciudades, en México este porcentaje aumenta al 81%. Por este motivo, son las ciudades áreas de oportunidad para generar acciones con gran impacto en la mejora de la calidad de vida de la población. Sin embargo, hacer ciudad en esta época es enfrentarse a una urbanización creciente y a los retos que trae consigo en la gestión urbana, pero también a mantenerse competitiva y atractiva en este mercado global de ciudades. Con el surgimiento de nuevas tecnologías digitales se abre una ventana de posibilidades para dar solución a estos retos urbanos.</p>

<p><strong>¿Qué es una Smart City o Ciudad Inteligente?</strong></p>

<p>Según el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) en su publicación La ruta hacia las Smart Cities, una ciudad inteligente “es aquella que coloca a las personas en el centro del desarrollo, incorpora Tecnologías de la Información y Comunicación en la gestión urbana y usa estos elementos como herramientas para estimular la formación de un gobierno eficiente”.</p>

<p>La presencia del uso de tecnologías de la información y comunicación ha ido en aumento, por ejemplo, en Torreón, el número de viviendas que hacen uso de un teléfono móvil, aumentó de 75% en el 2010 a 92% en el 2020. De igual manera las viviendas que cuentan con internet aumentó de 28.9% a 63% en el mismo periodo. Las personas dependemos cada vez más de estos medios tecnológicos, y por esto nos encontramos con una coyuntura para conectar ciudadanía con gobierno y empresas.</p>

<p>A través de la incorporación de tecnologías digitales en la administración de la ciudad es posible optimizar procesos, tener una mejor oferta de servicios públicos y generar información para el diseño de política pública. Como consecuencia se genera un espacio de innovación para atraer inversiones, retener la inversión local y ofrecer más y mejores oportunidades a las y los habitantes, aumentando la competitividad de la ciudad.</p>

<p><strong>Distritos creativos</strong></p>

<p>El camino para convertirse en una ciudad inteligente puede llevarse a cabo desde distintos procesos, dentro de los ejes que se pueden abarcar están: movilidad, seguridad, agua, energía y mitigación de riesgos, sin embargo, para obtener mejores resultados es importante focalizar los esfuerzos en estrategias y proyectos específicos. Es así como surgen propuestas como la creación de distritos creativos, zonas dentro de la ciudad que tienen el potencial para convertirse en espacios innovadores, donde se fomente el emprendedurismo.</p>

<p>La consolidación de un distrito creativo implica acciones enfocadas a la regeneración urbana, es decir, proyectos para incentivar la mejora de una zona en específico que conlleve procesos de mejora regulatoria para disminuir tiempos y trámites en la instalación de empresas, fomentar la mezcla de usos que permitan generar espacios de vivienda y trabajo, proyectos de mejora de espacios públicos para crear un espacio caminable y accesible, estrategias para el fomento de industrias creativas, de convivencia que resulte atractivo a la población y las empresas.</p>

<p>En Torreón, con base en datos del Directorio Estadístico de Unidades Económicas (DENUE) se registra un total de 52 unidades enfocadas al área de edición y servicios de software y tecnologías. Para impulsar el camino de Torreón hacia una ciudad inteligente es importante primero incentivar la inversión local, enfocarse en generar espacios dentro de la ciudad que detonen un ambiente para retener y crear talento, herramientas que se lleven de la mano entre ciudadanía, gobierno y empresas para lograr que Torreón sea un lugar innovador que fomente una cultura de emprendimiento.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>La ruta hacia las smart cities: Migrando de una gestión tradicional a la ciudad inteligente. Banco Interamericano de Desarrollo (BID) 2016.</p></li>
<li><p>Censo de Población y Vivienda. Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). 2010</p></li>
<li><p>Censo de Población y Vivienda. Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). 2020</p></li>
<li><p>Directorio Estadístico de Unidades Económicas (DENUE). Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). 2020</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Importancia de la Cartografía Electoral</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-de-la-cartografia-electoral-ene-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-importancia-de-la-cartografia-electoral-ene-2023</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-de-la-cartografia-electoral-ene-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Ihanelly" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El próximo domingo 4 de junio de 2023, en los Estados de Coahuila y el Estado de México se estará llevando a cabo las votaciones para elegir a la persona a cargo de la gobernatura de la entidad. A su vez, en el Estado de Coahuila también se estarán eligiendo a 25 representantes de las diputaciones para el Congreso del Estado.</p>

<p>Aunque esta fecha pudiera parecer lejana, el proceso electoral comenzó desde el pasado 26 de septiembre de 2022 con la definición de los mecanismo de coordinación para los proceso electorales locales por parte del Instituto Nacional Electoral (INE), y actualmente, se está llevando a cabo el proceso de precampaña para definir a los y las candidatas a la gobernatura por parte de cada partido político, proceso que tendrá lugar del 14 de enero al 12 de febrero de 2023 para el Estado de Coahuila.</p>

<p>Uno de los principales insumos en todo proceso electoral es la cartografía. El INE (2021) define a la cartografía electoral como la representación gráfica de la organización del Marco Geográfico Electoral (MGE) y se encarga, entre otras cosas, de conocer la distribución de los ciudadanos con derecho al sufragio en el territorio nacional. Es decir que la cartografía electoral permite visualizar la distribución espacial del voto.</p>

<p>A partir del Marco Geográfico Electoral se puede identificar las áreas de la ciudad en donde hay mayor o menor participación, en las que se instalaron más casillas, entre otros datos. También con esta información, el INE puede planear actividades del Instituto, presentar los resultados preliminares de los diferentes comicios; mientras que, los partidos políticos tienen la posibilidad de plantear estrategias durante las campañas electorales.</p>

<p>Esta cartografía electoral se va alimentando de información desde el momento en que la ciudadanía que es mayor de edad tramita su credencial de elector. Al identificarse el domicilio del ciudadano, se asignan claves geoelectorales que garantizan que la ciudadanía pueda participar en los diferentes procesos electorales. Estas claves permiten agrupar a la población por distritos y secciones, siendo estas, las unidades geográficas con las cuales se puede analizar la información geoestadística del INE.</p>

<p>Las secciones electorales son, según la Ley General de Instituciones y Procedimientos Electorales (LGIPE), fracciones territoriales de los distritos electorales uninominales para la inscripción de los ciudadanos en el Padrón Electoral y en las listas nominales de electores; se conforma como mínimo de 100 electores y como máximo de 3,000. Durante los comicios, en cada sección electoral se instala una casilla por cada 750 electores o fracción, para recibir la votación de los ciudadanos residentes en la misma.</p>

<p>Para Coahuila, la información más actualizada es la que se generó a partir del proceso electoral del 2021 en donde se eligieron a las personas a cargo de los 38 ayuntamientos del Estado de Coahuila.</p>

<p>En el caso de Torreón, por ejemplo, durante el proceso electoral de 2021 se territorializó a la ciudad en 390 secciones, donde se instalaron 889 casillas, es decir, un promedio de 2 casillas por sección, aunque realmente hay secciones en las que se instalaron 10 o más casillas, ya que como se mencionó, las casillas se definen con base en el número de electores presentes en cada sección.</p>

<p>En este proceso electoral participaron 311,639 habitantes que representan al 60.09% del total de ciudadanos con posibilidad de votar en dicha elección, de los cuales el 98.13% de los votos fueron válidos y el 1.80% de los votos fueron nulos.</p>

<p>Si se contrastara el porcentaje de votos de cada sección contra las colonias de Torreón, se visualizaría a colonias como Arboledas y Valle del Nazas como las áreas que presentaron mayor participación durante la elección de 2021; la sección en la que coinciden estas colonias es la 1351 y según INE (2021), en esta sección se contabilizaron 7,898 votos, que equivalen al 2.53% del total de votos del municipio. Otra sección con una alta participación es la 1184 que integra colonias como Las Etnias, Ejido San Luis, Ejido la Libertad y Viñedos Etapa I; en esta sección se contabilizaron 7,449 votos, es decir el 2.39% de los votos municipales.</p>

<p>Mientras que colonias como Braulio Fernández Aguirre coincide con la sección con menor participación, en donde solamente se recabaron 103 votos, que equivalen al 0.033% de los votos municipales.</p>

<p>A la fecha el INE sigue contemplando la cartografía electoral elaborada con fecha del 20 de enero de 2021 como la cartografía vigente, es decir, hasta el momento se mantienen los distritos y secciones actuales y se espera que sean el Marco Geográfico Electoral del próximo proceso electoral, de forma que se pueda garantizar la mayor participación de la ciudadanía en estas próximas elecciones.
</br></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-de-la-cartografia-electoral-ene-2023/ima.png" alt="imagen Cartografía electoral">
</br></p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Cámara de Diputados del H. Congreso de la Unión. (20 de diciembre de 2022). Ley General de Instituciones y Procedimientos Electorales. México. Cámara de Diputados del H. Congreso de la Unión Recuperado de chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGIPE.pdf</p></li>
<li><p>Instituto Nacional Electoral. (Sin Fecha). Elecciones Locales 2023. México. INE Recuperado de https://www.ine.mx/voto-y-elecciones/elecciones-2023/elecciones-locales-2023-etapas/#preparacion_eleccion</p></li>
<li><p>Instituto Nacional Electoral. (20 de enero del 2021). Estadísticas Censales a Escalas Geoelectorales. México. INE Recuperado de http://cartografia.ife.org.mx/sige7/?distritacion2021=eceg</p></li>
<li><p>Instituto Nacional Electoral. (19 de Octubre de 2021). ¿Qué es la Cartografía Electoral? México. INE Recuperado de http://cartografia.ife.org.mx/sige7/?inicio
Valverde, M. (2018). El estudio de la geografía electoral. México: Escuela Judicial Electoral; Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federación.</p></li>
</ul>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ingresos laborales de la población de Torreón ante el aumento en el salario mínimo.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ingresos-laborales-de-la-poblacion-ene-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ingresos-laborales-de-la-poblacion-ene-2023</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Michelle Bañuelos Barrientos</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ingresos-laborales-de-la-poblacion-ene-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/michelle-banuelos-barrientos.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-michelle-banuelos-barrientos-top5.png" align="right" alt="Foto Michelle Bañuelos" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>El 1º. de enero del presente año entró en vigor la modificación propuesta sobre el incremento del salario mínimo general, el cual aumentaría pasando del monto de $172.87 a $207.44 pesos diarios.</p>

<p>Con respecto al salario del año anterior, hubo un aumento del 20%, según la Comisión Nacional de los Salarios Mínimos (CONASAMI), al menos 61 oficios y profesiones también pasaron por este incremento salarial.</p>

<p>El Consejo de Representantes de la CONASAMI es quien se encarga de determinar el monto o porcentaje a incrementar en los salarios, esto conforme algunos estudios que realiza. Los salarios mínimos se ajustan cada año, pero los aumentos de los últimos cinco años han sido los más significativos (16, 20,15, 22 y 20 por ciento respectivamente), ya que forman parte de una política salarial plasmada en el Plan Nacional de Desarrollo.</p>

<p>Según esta Comisión, el incremento de los salarios mínimos generales se integra a partir del salario vigente en 2022 ($172.87), la suma de un Monto Independiente de Recuperación (MIR) del poder adquisitivo de los salarios mínimos de $15.72 pesos para el resto del país, y un incremento por fijación de 10%, la sumatoria de estos da como resultado el 20% del aumento general.</p>

<p>En Torreón y la Zona Metropolitana de La Laguna, según el nivel de ingresos de la Población Económicamente Activa (PEA) Ocupada (555,469) en la ciudad, reportados en la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE-n) correspondiente al tercer trimestre del 2022, se dividen de la siguiente forma:</p>

<p>130,184 personas reciben hasta un salario mínimo; 256,174 más de 1 hasta 2 salarios mínimos; 83,149 más de 2 hasta 3 salarios mínimos; 36,895 más de 3 hasta 5 salarios mínimos; 10,205 más de 5 salarios mínimos y 13,294 no recibe ingresos, esta última clasificación incluye a los trabajadores dependientes no remunerados como los trabajadores por cuenta propia dedicados a actividades agrícolas de subsistencia.</p>

<p>Respecto al ingreso promedio mensual de la población en Torreón y el área metropolitana, antes de recibir el incremento para 2023 durante los últimos tres trimestres del año pasado fue de $9,613.08 en el primer trimestre; $9,570.08 para el segundo trimestre y $9,951.06 en el tercer trimestre, pudiendo observar un aumento de 3.52%.</p>

<p>Con respecto al ingreso promedio por hora trabajada en Torreón y la ZML fue de 55.06 pesos durante el tercer trimestre del año anterior.</p>

<p>Contrastando los ingresos de los trimestres 1 y 3 del 2022, específicamente para empleadores pasó de $103.724 a $93.704, Trabajadores por cuenta propia de $59.49 a $63.07, Trabajadores por cuenta propia en actividades no calificadas pasaron de $51.30 a $58.08, Trabajadores subordinados y remunerados asalariados de $49.17 a $50.56 y finalmente los Trabajadores subordinados y remunerados con percepciones no salariales de $89.90 a $59.56.</p>

<p>Se espera entonces para este año en la ciudad, que al menos las 130,184 personas que reciben menos o hasta un salario mínimo alcancen el monto vigente correspondiente a sus ingresos laborales, para contrarrestar la pérdida del poder adquisitivo, el cual es de 9.67% respecto al primer dato de Torreón en la ENOE (2017), y se ha visto influenciado debido al aumento en los precios de bienes y servicios.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>CONASAMI. (2022). Tabla de Salarios Mínimos Generales y Profesionales por Áreas Geográficas.</p></li>
<li><p>INEGI. Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (I, II y III Trimestre de 2022).</p></li>
<li><p>Secretaría del Trabajo y Previsión Social. Programa Sectorial derivado del Plan Nacional de Desarrollo 2019-2024.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Educación ambiental: una oportunidad para conducir a un crecimiento sostenible.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-ambiental-ene-2023.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-educacion-ambiental-ene-2023</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 09:50:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Estefanía Rodríguez Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-ambiental-ene-2023/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/estefania-rodriguez-schott.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-estefania-rodriguez-schott-top5.png" align="right" alt="Foto Estefanía" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En 1972, durante la conferencia de las Naciones Unidas en Estocolmo, Suecia; se habló por primera vez sobre la importancia de cuidar el medio ambiente. Consecutivamente, en 1975, en el Seminario Internacional de Educación Ambiental, se plasmaron los primeros objetivos sobre la Carta de Belgrado. Lo que dio origen al día mundial de la educación ambiental, conmemorado el 26 de enero.</p>

<p>Este día se celebra con la finalidad de que la ciudadanía genere conciencia sobre la crisis ambiental que se está viviendo tanto a nivel global, como local. Ya que el entorno natural condiciona el desarrollo y bienestar humano, a través de sus distintos componentes como lo son el agua, aire, relieve, suelo, temperatura y biodiversidad. Por lo que es de suma importancia una constante y correcta gestión de los recursos naturales.</p>

<p>La educación ambiental es un proceso en el que a la sociedad se le transmiten conocimientos y herramientas necesarias para que puedan tomar decisiones informadas y medidas responsables que conserven y protejan el medio ambiente. Lo cual es relevante incentivar desde temprana edad para disciplinar a las futuras generaciones.</p>

<p>Este es un camino comunitario para generar cambios hacia una vida sostenible, el cual permitirá lograr estándares internacionales como los Objetivos Globales de Desarrollo Sostenible establecidos en 2015 por las Naciones Unidas, que abarcan la educación de calidad, agua limpia y saneamiento, energía asequible y limpia, ciudades y comunidades sostenibles, acción climática y la vida en la tierra.</p>

<p>A nivel internacional se presenta una crisis ambiental con efectos extremos del cambio climático, los cuales impactan al municipio de Torreón. De acuerdo a la Organización de las Naciones Unidas, las emisiones de gases de efecto invernadero actualmente son 50% más altas que en 1990, debido a que se estimó que la actividad humana ha provocado 1.0 °C de calentamiento global sobre los niveles preindustriales. Incluso antes de que termine este siglo, para el 2100 se estima un aumento de 5 °C de temperatura superficial global en relación con el período preindustrial.</p>

<p>Los compromisos climáticos del Acuerdo de París, que entraron en vigor en el 2016, abarcan solo el 33% de las emisiones necesarias para mantener el planeta debajo de los 2 °C. Cuando para reducir el calentamiento global a 1.5 °C, las emisiones globales netas de CO₂ deben reducirse en un 45% entre 2010 y 2030, y llegar a cero neto alrededor de 2050.</p>

<p>El Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente en el 2022 publicó el informe “Demasiado poco, demasiado lento: Fracaso de la adaptación climática pone al mundo en riesgo”. El cual abarca que el mundo debe aumentar urgentemente las acciones para adaptarse a los impactos del cambio climático.</p>

<p>Sin embargo, estas acciones se deben convertir en políticas públicas, logrando un compromiso ciudadano, donde se asignen responsables y se dé seguimiento. Asimismo, aplicar las leyes vigentes respecto al medio ambiente con el fin de fomentar la participación activa de manera particular, tanto como colectiva, involucrando distintos actores de la sociedad, que formen un tejido que valore e incluya la naturaleza. Por lo que el IMPLAN Torreón ha desarrollado las Normas Técnicas de Infraestructura Verde con el fin de transformar la crisis en acciones.</p>

<p>Fue a través de la campaña de Octubre Urbano 2022, que el IMPLAN, como parte de las actividades de educación ambiental, dio a conocer los beneficios y casos de éxito locales e internacionales de la Infraestructura Verde. Esto con el fin de hacer conciencia, transmitir conocimiento y generar participación ciudadana con relación al cambio climático. Las actividades desarrolladas involucraron conferencia, taller, intervención en un camellón de la ciudad y un panel, donde participaron 120 personas aproximadamente, estudiantes, profesores, funcionarios, activistas, dependencias y desarrolladores. Es importante hacer conciencia de este día con los avances y logros realizados durante el año y plasmando metas para el siguiente, con el fin de obtener resultados positivos.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.gob.mx/profepa/articulos/26-de-enero-dia-mundial-de-la-educacion-ambiental-293022?idiom=es">https://www.gob.mx/profepa/articulos/26-de-enero-dia-mundial-de-la-educacion-ambiental-293022?idiom=es</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.undp.org/sustainable-development-goals?utm_source=EN&amp;utm_medium=GSR&amp;utm_content=US_UNDP_PaidSearch_Brand_English&amp;utm_campaign=CENTRAL&amp;c_src=CENTRAL&amp;c_src2=GSR&amp;gclid=Cj0KCQiAtvSdBhD0ARIsAPf8oNkjbyvGb03qsWyMKHRQmjElecQFRJcy6Sqs3Fg0lqdqJo1zASdqff0aAondEALw_wcB"> https://www.undp.org/sustainable-development-goals?utm_source=EN&amp;utm_medium=GSR&amp;utm_content=US_UNDP_PaidSearch_Brand_English&amp;utm_campaign=CENTRAL&amp;c_src=CENTRAL&amp;c_src2=GSR&amp;gclid=Cj0KCQiAtvSdBhD0ARIsAPf8oNkjbyvGb03qsWyMKHRQmjElecQFRJcy6Sqs3Fg0lqdqJo1zASdqff0aAondEALw_wcB</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.unep.org/resources/adaptation-gap-report-2022#:~:text=UNEP's%20Adaptation%20Gap%20Report%202022,these%20impacts%20of%20climate%20change.">https://www.unep.org/resources/adaptation-gap-report-2022#:~:text=UNEP's%20Adaptation%20Gap%20Report%202022,these%20impacts%20of%20climate%20change.</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
