<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 23 Oct 2018 11:39:51 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Residuos Sólidos Urbanos en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-solidos-urbanos-en-centro-historico-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-residuos-solidos-urbanos-en-centro-historico-de-torreon</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-solidos-urbanos-en-centro-historico-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>En Torreón se producen 205,849 toneladas anuales de basura, de las cuales 4,956 se generan en el primer cuadro de la ciudad, es decir el 2.4% de los residuos municipales de tipo basura doméstica y basura comercial se producen en el Centro Histórico de Torreón.</p>

<p>El pasado 1º. de octubre se celebró a nivel mundial el “Día Mundial del Hábitat” en el que <abbr title="Organización de las Naciones Unidas">ONU</abbr>-Hábitat promovió políticas de desarrollo urbano sostenible para garantizar los asentamientos adecuados para todos. Este año el tema fue la gestión de residuos sólidos municipales.</p>

<p>En 2010 se estimó que diariamente se producían 0.8 kilogramos de residuos por cada persona en el mundo, y se espera que para el año 2025 la cantidad total de desechos generados se triplique y llegue hasta los 5,900 millones de toneladas anuales, debido al aumento en el consumo y a las estrategias ineficaces de gestión. (<abbr title="Organización de las Naciones Unidas">ONU</abbr>-Hábitat, 2018).
La mala gestión de los residuos sólidos tiene importantes implicaciones de salud pública, ya que es uno de los principales propagadores de enfermedades, atrae fauna nociva, afecta líneas de drenaje y  genera una mala impresión para inversionistas y turismo.</p>

<p>En México se recolectan 0.86 Kilogramos de residuos por persona al día (<abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>), mientras que en Torreón, con una población estimada para 2018 de 716,672 habitantes, según proyecciones de <abbr title="Consejo Nacional de Población">CONAPO</abbr> (2010), se generan 205,849 toneladas de basura anual (Dirección de Limpieza, 2018), es decir, que por habitante se producen aproximadamente 280 Kilogramos de basura al año o 0.76 Kilogramos de basura al día.</p>

<p>Una de las zonas más contaminadas por basura del municipio y que lo podemos ver reflejado en su imagen urbana es el Centro Histórico de Torreón. En este polígono se genera el  2.4% de la basura municipal.</p>

<p>Aunque este porcentaje pudiera parecer mínimo hay que tener en cuenta que la población estimada para 2018 en el polígono del Centro Histórico es de 6,821 habitantes (<abbr title="Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón">IMPLAN</abbr> a partir de Proyección <abbr title="Consejo Nacional de Población">CONAPO</abbr>, 2010). Si cada uno de estos habitantes produjera los 280 Kilogramos estimados para Torreón de basura al año, en el Centro Histórico se debería estar generando 1,909.88 toneladas anuales de basura y no las 4,956 estimadas por la Dirección de Limpieza para esta zona de la ciudad.</p>

<p>Este exceso en la generación de basura se relaciona principalmente con la gran actividad comercial que hay en el Centro Histórico, el cual concentra al 14.8% de las unidades económicas del municipio y que se conforma en un 40.7% de comercios dedicados a la venta al por menor.</p>

<p>Para reducir la cantidad de residuos de tipo doméstico y comercial que se generan en el Centro Histórico de la ciudad y mejorar no sólo su imagen sino la calidad de vida de sus habitantes, el Ayuntamiento de Torreón implementó desde el 1º. de octubre de 2018, el nuevo horario de recolección nocturna de Residuos Sólidos Urbanos en el primer cuadro de la ciudad.</p>

<p>Previo a esta implementación, el <abbr title="Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón">IMPLAN</abbr> realizó un levantamiento físico en el polígono para poder dimensionar esta problemática y medir la efectividad del cambio de horario.
El horario previo de recolección de basura en el Centro Histórico, y con el que se realizó este censo, era una primera unidad que recolectaba basura de lunes a sábado a partir de las 07:00 hrs y una segunda unidad  que recolectaba basura en los mismos días a partir de las 15:00 hrs.</p>

<p>Para este levantamiento, se hicieron dos recorridos por las principales calles del Centro histórico (Av. Carranza, Hidalgo, Juárez y Morelos y las Calles Múzquiz, Blanco, Acuña, Rodríguez, Galeana y Ramón Corona).</p>

<p>Un primer recorrido a pie el 25 de septiembre de 2018 a las 11:00 hrs y un segundo recorrido de igual forma y fecha a las 18:30 hrs., con el objetivo de detectar  que negocios tenían basura frente a sus predios fuera del horario de recolección de basura.</p>

<p>En este primer censo se pudo detectar que aproximadamente el 18% de los negocios del Centro Histórico tienen basura frente a sus predios fuera del horario de recolección, en el 58% de los negocios censados la basura generada es por la actividad del predio, el 23% es basura tirada indiscriminadamente por los peatones y el 18.2% es desperdicio de alimentos.</p>

<p>Uno de los principales objetivos del nuevo horario es entonces, que la basura que se encuentra fuera de los predios durante la horas en las que no hay actividad comercial en el Centro Histórico, no pase tanto tiempo a la intemperie, con el fin de evitar malos olores, fauna perniciosa o el esparcimiento de basura que incluso ha llegado a afectar de manera significativa la infraestructura para drenaje.</p>

<p>Es importante que todos los involucrados en las diversas actividades que se realizan en el Centro Histórico conozcan estos nuevos horarios y saquen la basura próxima al horario de recolección el cual se dividirá en:</p>

<p>Una primera unidad que abarca de Calzada Colón, Blvrd. Revolución a Blvrd. Independencia y termina en la Calle Treviño.</p>

<p>Una segunda unidad que abarca de la Calle Treviño de Blvrd. Revolución a Blvrd. Independencia, hasta la Calle Torreón Viejo, ambos en servicio a partir de las 21:00 hrs. de lunes a sábado, y los domingos el recorrido lo cubrirá una unidad a partir de las 14:00 horas empezando de Calzada Colón de Blvrd. Revolución a Blvrd. Independencia y terminando en la Calle Torreón Viejo.</p>

<p>Se espera que con este nuevo horario y una participación activa y responsable de los ciudadanos que cohabitamos el Centro Histórico, se pueda reducir en gran medida la generación de residuos y sea un parteaguas en la implementación de estrategias que mejoren la gestión de los desechos urbanos municipales.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-solidos-urbanos-en-centro-historico-de-torreon/infografico-residuos-solidos.jpg" alt="Residuos sólidos"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desarrollo de la apertura comercial en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>El 37.2% de las exportaciones de Torreón son de oro, superando los 2 mil millones de dólares vendidos de este material; cifra que coincide con la elevada cantidad de empresas de minería de oro en La Laguna (siete), siendo el quinto giro con mayor número de empresas con capital extranjero.</p>

<p>El 47 por ciento de la Inversión Extranjera Directa (<abbr title="Inversión Extranjera Directa">IED</abbr>) de la Zona Metropolitana de La Laguna (<abbr title="Zona Metropolitana de La Laguna">ZML</abbr>) proviene de Estados Unidos, llegando a un total de 97 empresas según el Registro Nacional de Inversión Extranjera (<abbr title="Registro Nacional de Inversión Extranjera">RNIE</abbr>).</p>

<p>Segundo en la lista está España con 23 empresas y en seguida Canadá con 15. Además, se observan 18 empresas originarias de México pero que están conformadas en parte por capital extranjero.</p>

<p>Por otro lado, están las empresas extranjeras que no tienen inversiones en México pero venden sus productos o brindan sus servicios en nuestro país; sin embargo, solo está registrada una empresa en la <abbr title="Zona Metropolitana de La Laguna">ZML</abbr> en el municipio de Gómez Palacio.</p>

<p>Para marzo de 2016 el registro contenía 226 empresas con inversión extranjera en su capital, de los cuales 161 están ubicadas en el municipio de Torreón, 54 en Gómez Palacio, 8 en Lerdo y 3 en Matamoros. Torreón es el 15° municipio con mayor número de empresas con inversión extranjera. Entre 2015 y 2016 se registraron 5 empresas entre las que destacan Yura Corporation y Hyosung.</p>

<p>De las empresas registradas, 9 se dedican a servicios de apoyo a los negocios, 9 a la minería (minerales metálicos), 8 al comercio de joyería y relojería, 8 a las inmobiliarias y corredores de bienes raíces, 7 a la minería de oro y 6 a la administración.</p>

<p>La mayor concentración de empresas de este tipo en La Laguna se da al poniente de la ciudad, principalmente sobre el Boulevard Independencia. Además destacan las 14 empresas de minería alojadas en la Calzada Saltillo 400.</p>

<p>La <abbr title="Inversión Extranjera Directa">IED</abbr> se ha visto desacelerada notablemente en 3 diferentes ocasiones en los últimos 20 años. El mayor decremento de las inversiones se dio en 2011, año en que coinciden la Gran Recesión que trajo una crisis de confianza en los mercados y la inseguridad por la que pasó México durante ese periodo, considerada esta como un factor de riesgo para los inversionistas; de modo que las inversiones en este periodo eran poco probables.</p>

<p>Torreón tiene elementos atractivos para la inversión extranjera, como el costo-beneficio y su apertura al comercio con el extranjero, que, aunque no es de los municipios con más comercio exterior, si cuenta con un buen nivel de demanda.</p>

<p>El municipio fue reconocido como cuarto lugar en América Latina y primer lugar en México por su atractivo costo-beneficio para inversionistas, de acuerdo al ranking fDi's American Cities of the Future 2015/2016.</p>

<p>En cuanto a su apertura comercial, las exportaciones de Torreón en 2014 sumaron más de $6,131 millones de dólares, mientras que las importaciones equivalen a $1,659 millones de dólares de acuerdo a cifras publicadas  por la Secretaría de Administración Tributaria (SAT), en conjunto con el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (<abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>), el Banco de México, y el Banco Nacional de Comercio Exterior.</p>

<p>El 37.2% de las exportaciones de Torreón son de oro, superando los 2 mil millones de dólares vendidos de este material; cifra que coincide con la elevada cantidad de empresas de minería de oro en La Laguna (siete), siendo el quinto giro con mayor número de empresas con capital extranjero.</p>

<p>En 2014 el flujo de dinero en La Laguna por exportaciones e importaciones fue el equivalente al 42% de su Producción Bruta Total (<abbr title="Producción Bruta Total">PBT</abbr>). Sin embargo, esta cifra está por debajo de ciudades como Saltillo, Chihuahua y Matamoros. Tan sólo en el caso de Saltillo la cifra se dobla. Lo que indica que nuestro mercado tiene una gran oportunidad de crecimiento hacia el extranjero.</p>

<p>Actualmente, aunque no hay cifras posteriores a las registradas en 2014, se sabe que por consecuencia de la depreciación del peso las exportaciones crecen, pues los productos mexicanos se vuelven más baratos para los extranjeros; y por otro lado las importaciones decrecen, debido a que hay que pagar más pesos para adquirir los productos extranjeros. Esta situación facilita que en el municipio se exporte más de la cantidad importada.</p>

<p>En cuanto al intercambio internacional de recursos humanos, de acuerdo a la Encuesta Intercensal 2015 del <abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>, un 3.25% de la población con 3 años o más migró a otro país o a otra entidad federativa, mientras que tan solo el 1.4% de esta población fue registrada al nacer en un país extranjero e inmigró a México.</p>

<p>Las exportaciones e importaciones, la inversión extranjera directa y las personas, son algunos de los recursos que mediante el constante flujo entre nuestra ciudad y el extranjero intercambian las riquezas por las que destaca cada territorio; y son indispensables para que crezca la economía de la ciudad.</p>

<h3>Empresas financiadas con capital extranjero</h3>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna/empresas-financiadas-capital-extranjero.png" alt="empresas financiadas con capital extranjero"></center></p>

<h3>Procedencia del capital social de la empresa</h3>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna/procedencia-capital-social.png" alt="procedencia capital social"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN brinda taller sobre el Programa Parcial De Desarrollo Urbano Del Centro Histórico.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-10-05-programa-parcial-desarrollo-urbano-centro-historico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-10-05-programa-parcial-desarrollo-urbano-centro-historico</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Implan</author>
      <description><![CDATA[<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-10-05-programa-parcial-desarrollo-urbano-centro-historico/TallerCentroHistorico.png" alt="Taller Centro Historico"></center></p>

<p><br/></p>

<hr />

<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón</strong>, ofreció un taller para promover la participación ciudadana, el tema fue el <strong>“Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico”</strong>.</p>

<p>El Programa se convertirá en el eje rector del mejoramiento y conservación del Conjunto Histórico Torreonense, buscando preservar el patrimonio con valor arquitectónico, artístico y cultural que se encuentra dentro del polígono de actuación.</p>

<p>Su <strong>propósito es planificar y gestionar el desarrollo urbano del Centro Histórico</strong>, con el fin de recuperar el primer cuadro de la ciudad como un espacio urbano accesible, seguro y atractivo para vivir, trabajar y comprar, aprovechando la ubicación estratégica que tiene en el municipio de Torreón y su cercanía con Gómez Palacio, Durango.</p>

<p>Además de generar un acercamiento con los ciudadanos para escuchar sus opiniones, necesidades y problemáticas en relación a las líneas estratégicas consideradas en el Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico de Torreón.</p>

<p>También se pretendió con dicho taller, revisar el diagnóstico básico sobre la problemática que afectan el desarrollo urbano del Centro Histórico y a partir del diagnóstico, elaborar una visión, y definir estados deseados así como acciones a implementar en el polígono de actuación, así como mapear proyectos estratégicos y de corto plazo que resulten de gran importancia realizar para mejorar el desarrollo del Centro.</p>

<p><strong>“Por medio de este taller de Participación Ciudadana se pretende recopilar propuestas, proyectos y acciones para determinar una ruta a seguir a mediano y largo plazo para el desarrollo del Centro Histórico”</strong> señaló el Arq. Cecilio Secunza, Director de Planeación Urbana del IMPLAN.</p>

<p>Para lograrlo se realizaron mesas de trabajo en las que se estableció la visión, objetivos, acciones e indicadores para poder consolidar el Centro Histórico de Torreón en las líneas estratégicas consideradas en este programa.</p>

<p>En éste proceso de participación ciudadana, estuvieron presentes integrantes del gobierno municipal, colegios, cámaras, universidades y público en general.</p>

<p><br /></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón: hacia un destino turístico.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-un-destino-turistico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-hacia-un-destino-turistico</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-un-destino-turistico/imagen.jpg"><br>

<p>Torreón, conocida también como la <strong>“Ciudad de los grandes esfuerzos”</strong> fue declarada ciudad el 15 de Septiembre de 1907 y a pesar de que es considerada una de las ciudades más jóvenes del país, se ha convertido en un importante centro industrial, comercial, agrícola y ganadero, impulsado por su población conformada por etnias de todo el mundo.</p>

<p>Se denomina destino turístico a una zona o área geográfica ubicada en un lugar lejano y que es visitada por el turista, cuenta con límites de naturaleza física, de contexto político y de percepción por parte del mercado. Desde el punto de vista empresarial, tanto estratégico como organizativo, el perímetro del destino lo constituyen las relaciones que se edifican entre el conjunto de unidades productivas que participan en la actividad turística.</p>

<p>El pasado <strong>27 de Septiembre se conmemoró el Día Mundial del Turismo</strong>, la principal finalidad de esta fecha es la de fomentar el conocimiento entre la comunidad local e internacional sobre la importancia del turismo, resaltando sus valores sociales, culturales, políticos y económicos.</p>

<p>En ese aspecto, Torreón se caracteriza por el crecimiento y esfuerzo de su gente, hace que su hospitalidad e historia inviten a quienes no la conocen a adentrarse en esta maravillosa región.</p>

<p>De acuerdo al Censo de 2015 del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (<abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>), <strong>la Ciudad cuenta con una población de 679, 288 habitantes</strong>.</p>

<p>Forma parte de <strong>la Zona metropolitana de La Laguna (<abbr title="Zona Metropolitana de la Laguna">ZML</abbr>)</strong>, conformada por los municipios de Torreón, Gómez Palacio, Ciudad Lerdo y Matamoros, <strong>con una población mayor de 1´283, 564 habitantes</strong> lo que la convierte en la novena área urbana más grande de México.</p>

<p>También cuenta con una amplia oferta de productos y servicios, por lo que se ha posicionado como una ciudad ideal para la planeación y ejecución de grandes eventos. Su conectividad, capacidad hotelera, infraestructura, gastronomía, entre muchos otros factores; hacen exitosos todos los eventos que se lleven a cabo.</p>

<p>Los visitantes pueden disfrutar de sus <strong>atractivos turísticos como El Cristo de las Noas, El Tranvía, el Teleférico, además de Museos, Centros Comerciales, Espacios Deportivos, Parques y Plazas, Teatros o simplemente una caminata nocturna por el Paseo Morelos</strong>.</p>

<p>El reto, que se reconozca a Torreón y a La Laguna no como una ciudad o región solamente, sino como un Destino Turístico, lo cual implica invertir más en su mejoramiento y conservación, para poder obtener los beneficios deseados.</p>

<p>Respecto a la <strong>ocupación hotelera, hasta el mes de agosto del 2017 se obtuvo un 53.59%, mientras que, para agosto de este año, se situó en un 57.22% el registro de visitantes en Torreón</strong>.</p>

<p>Otra de las metas que tienen los involucrados en el desarrollo y crecimiento de la ciudad, es trabajar en conjunto con otras dependencias, para posicionar a la ciudad entre las zonas más importantes del país, ya que se cuenta con distintas áreas de recreación y descanso, además que es un área geográfica importante para las empresas que deciden instalarse aquí.</p>

<p><strong>La laguna, es considerada el 3er. lugar en productividad en ciudades con más de 1 millón de habitantes, de acuerdo al índice de competitividad urbana 2016 del Instituto Mexicano para la Competitividad A.C. (<abbr title="Instituto Mexicano para la Competitividad A.C.">IMCO</abbr>).</strong></p>

<p>Sin duda alguna, la ciudad lagunera brinda un gran número de atractivos a los turistas, ya que con información de la Dirección de Comercio y Turismo de Torreón, se cuentan con 14 Museos, 21 en toda la laguna, 4 Centros Comerciales, 10 Centros Deportivos, 2 Centros de Convenciones y Espectáculos, más de 10 sitios de Turismo Histórico, 2 Teatros, Monumentos, Reservas y un Aviario.</p>

<p>En cuanto a la <strong>oferta educativa, existen 752 escuelas en Torreón y 1,318 escuelas en La Laguna, 45 Universidades en Torreón y 66 universidades en La Laguna</strong>.</p>

<p>Además, se cuenta con un <strong>registro de 74 hoteles con 2,438 habitaciones, de los cuales 68.37% son de 4 y 5 estrellas; así como 722 parques y plazas</strong>.</p>

<p>Todos unidos por un mismo objetivo, como lo es, ofrecer a los habitantes de la Comarca Lagunera y sus alrededores distintas opciones para despejarse y disfrutar en compañía de familia y amigos.</p>

<hr />

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-un-destino-turistico/turismo.png" alt="Turismo Torreón"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El IMPLAN Torreón hacia las políticas de Juventud</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-implan-torreon-hacia-las-politicas-de-juventud.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-implan-torreon-hacia-las-politicas-de-juventud</guid>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-implan-torreon-hacia-las-politicas-de-juventud/imagen.jpg"><br>

<p><strong>“La juventud es un complejo momento en donde criterios biológicos y psicológicos están estrechamente asociados con aspectos de orden social, demográfico, histórico, cultural y económico1”</strong>. Visto desde la demografía, son un grupo de población que varía según los contextos particulares, y que para nuestro país no existe un acuerdo sobre las edades que este periodo abarca: el gobierno federal lo ubica entre los 12 y los 29 años; aunque para ciudades de la República se ubica de los 15 a los 29 años de edad.</p>

<p>Del 2017 a la fecha, el IMPLAN Torreón ha realizado 5 ejercicios de participación ciudadana joven: sumando 1381 participantes, 417 ideas de proyectos, 6299 impactos y un canal de comunicación cada vez más cercano con las universidades de La Laguna y los estudiantes.</p>

<p>La justificación de estas acciones planeadas e impulsadas desde la Dirección de Proyectos Estratégicos del Instituto y aprobadas por el Consejo Directivo del IMPLAN Torreón, hacen sentido con los siguientes resultados:</p>

<ul>
<li><p>El 42% de las empresas encuestadas en el estudio Profesionistas Torreón, han tenido vacantes sin cubrir a pesar de tener candidatos para el puesto, la brecha es alta en comparación con el dato nacional de 26%. Entre las recomendaciones está el desarrollo de competencias blandas como el trabajo en equipo, liderazgo, innovación, emprendedurismo, entre otras; de acuerdo con el Centro de Investigación para el Desarrollo A.C. (CIDAC).</p></li>
<li><p>La baja participación electoral en jóvenes como referente de la participación ciudadana en la Región, refiere que en las elecciones del 2018 los habitantes de 18-29 años de edad mostraron una participación menor en promedio, que los habitantes de 30-59 años por 11 puntos porcentuales. Por ejemplo en el Distrito V la participación fue de 26.7% vs 36.3% y en el distrito VI, de 31.1% vs 43.7%; de acuerdo con datos del Instituto Electoral de Coahuila, IEC.</p></li>
<li><p>El 34% de la población de la Zona Metropolitana de La Laguna, ZML, cuenta con 15-29 años de edad de acuerdo con la Encuesta Intercensal 2015, por lo que es relevante y responsable planear para los 403, 377 jóvenes laguneros que próximamente o actualmente inciden de manera directa en la actividad de la ciudad.</p></li>
</ul>

<p>Los resultados de estos ejercicios han enriquecido la visión con la que se construyen los proyectos del IMPLAN, y en paralelo, nos han dado elementos para decidir acciones que consoliden la formación ciudadana de la juventud Lagunera en liderazgos sociales.</p>

<div class="pull-right"><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-implan-torreon-hacia-las-politicas-de-juventud/grafica2.png" /></center></div>

<p>Fuente: Elaboración propia con datos obtenidos de la Dirección de Proyectos Estratégicos, IMPLAN Torreón.
</br></p>

<p>Por ello <strong>próximamente, el Consejo Visión Metrópoli buscará reunir a 21 líderes de la ZML, en un consejo permanente de participación ciudadana que genere sus propios proyectos y que además dé impulso entre la ciudadanía a los proyectos del IMPLAN Torreón</strong>.</p>

<p>En su diseño, la convocatoria presenta una serie de fortalezas que pretenden innovar en el insumo - producto de esta plataforma de participación, pues la agrupación aparte de ser joven; tiene un carácter metropolitano, la capacidad para vincularse con la iniciativa privada, gobierno, ciudadanía y universidad; y perfiles avalados por un currículo social.</p>

<p>Creemos que la innovación de esta convocatoria reside en buena parte en otorgar un valor importante al currículo social que el participante presente; pues la experiencia, la vocación de servicio y el liderazgo operativo son también virtudes valiosas para lograr una gestión pública diferente.</p>

<p>Entendemos que ser universitario, es tan sólo una de las varias trincheras desde las que se ejercen acciones para mejorar a la sociedad; así que la convocatoria considera a activistas independientes, miembros de asociaciones civiles con estructura nacional o local y funcionarios de la administración municipal de Torreón que cuenten con una edad de 18 a 30 años y sean residentes de la ZML.</p>

<p>Dentro de las sesiones de Visión Metrópoli, el IMPLAN buscará dotar al Consejo de una estructura tal que le permita instruir a funcionarios jóvenes o aquellos que buscan serlo y concretar proyectos que sean más cercanos a la dinámica real de las ciudades; por ello la importancia de reunir en este recinto máximo 3 funcionarios de la administración municipal y 2 funcionarios del IMPLAN como cuerpo asesor, así como la organización por Comisiones de trabajo.</p>

<p>Para finalizar, en la determinación de cada política de juventud intervienen dos factores de manera importante: la esencia del Estado que la diseña y el rol sociopolítico que se le da a los jóvenes; en este sentido, el IMPLAN busca realizar políticas no sólo con la juventud, sino crear políticas desde la juventud; políticas diseñadas y gestionadas por los mismos jóvenes con asesoría del Instituto2.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-implan-torreon-hacia-las-politicas-de-juventud/foto1.jpg" alt="políticas de juventud 1"></center>
<center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-implan-torreon-hacia-las-politicas-de-juventud/foto2.jpg" alt="políticas de juventud 2"></center>
<center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-implan-torreon-hacia-las-politicas-de-juventud/foto3.jpg" alt="políticas de juventud 3"></center>
<center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-implan-torreon-hacia-las-politicas-de-juventud/foto6.jpg" alt="políticas de juventud 6"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Entrega IMPLAN estudio para manejo integral de agua pluvial a Municipio de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-10-01-novena-sesion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-10-01-novena-sesion</guid>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Implan</author>
      <description><![CDATA[<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-10-01-novena-sesion/sesion9-2.jpg" alt="Novena Sesión de Consejo Implan"></center></p>

<p>En la Novena Sesión del Consejo Directivo, se entregó al Lic. Jorge Zermeño, Alcalde de Torreón, el estudio “Diagnóstico y Lineamientos para el Plan de Manejo Integral de Agua Pluvial”, proyecto elaborado por el Comité Técnico del IMPLAN en Octubre de 2015.</p>

<p>Algunas de las principales problemáticas que se encontraron fueron: la precipitación pluvial, ya que en la ciudad se presentan lluvias torrenciales anuales de alta intensidad que generan áreas de encharcamientos; además, el incremento acelerado de las superficies que generan encharcamientos como lo son los fraccionamientos habitacionales, zonas industriales, áreas comerciales y estacionamientos, así como la inexistencia de una dependencia o autoridad municipal que tenga como objeto la operación, mantenimiento y gestión del manejo del líquido vital.</p>

<p>Ante las problemáticas señaladas, se instó a dar respuesta inmediata a la emergencia, atendiendo la rehabilitación de la infraestructura existente en 17 sistemas de captación y 10 colectores.</p>

<p>También, se planteó crear un Plan de Manejo Integral de Agua Pluvial, en donde se programen estrategias, acciones y políticas públicas para dar respuesta en el corto, mediano y largo plazo.</p>

<p>Se propuso designar a una dependencia o autoridad municipal específica para la operación, mantenimiento y administración del manejo de la lluvia.</p>

<p>Asimismo, se recomendó la revisión y reforma a la legislación en la materia de la Ley de Asentamientos Humanos y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila y del Reglamento de Desarrollo Urbano de Torreón, que pretende establecer claramente los lineamientos técnicos en el tema de infraestructura pluvial e integrar el enfoque sustentable en la captación de aguas.</p>

<p>Finalmente, se presentaron otros proyectos que está realizando el IMPLAN en materia de manejo integral de agua pluvial, como lo son: El Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción, Plan de Red de Infraestructura Verde y el Atlas de Riesgos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Asequibilidad de la Vivienda en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p></br></br>
En el Índice de Precios de la Vivienda, y como se reporta en el Monitor de Vivienda del IMPLAN, el valor medio de las casa en Coahuila es de $425 mil pesos.</p>

<p>La Comisión Nacional Bancaria y de Valores reporta que para julio del 2018, existen poco más de 11 mil créditos hipotecarios en sus diversas modalidades en Torreón, mientras que la Comisión Nacional de Vivienda reporta que el total de financiamientos entre 2017 y 2018 asciende a 18,958 contando también otras instituciones que se dedican a otorgar este tipo de créditos como lo son el <abbr title="Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores">INFONAVIT</abbr>, <abbr title="Fondo de la Vivienda del ISSSTE">FOVISSSTE</abbr>, <abbr title="Fondo Nacional de Habitaciones Populares">FONHAPO</abbr>, entre otros.</p>

<p>En la ciudad de Saltillo, la tendencia de aumento de financiamientos hipotecarios ha ido creciendo y despegándose de los números que se reportan en Torreón, ya que a partir del 2015, se han otorgado alrededor de 10 mil financiamientos más, con un crecimiento en el 2017 respecto al año anterior de 14.56%, mientras que para Torreón este fue casi nulo.
</br></br></br>
</br></br></br></p>

<h3>Financiamientos Hipotecarios</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Año</th>
  <th>Coahuila</th>
  <th>Torreón</th>
  <th>Saltillo</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>2015</td>
  <td>70,514</td>
  <td>15,149</td>
  <td>15,502</td>
</tr>
<tr>
  <td>2016</td>
  <td>56,073</td>
  <td>12,152</td>
  <td>12,874</td>
</tr>
<tr>
  <td>2017</td>
  <td>52,864</td>
  <td>12,216</td>
  <td>14,749</td>
</tr>
<tr>
  <td>julio 2018</td>
  <td>41,160</td>
  <td>6,742</td>
  <td>13,425</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><em>Fuente: Sistema Nacional de Información e Indicadores de Vivienda.</em>
Consultado el 20 de septiembre del 2018.</p>

<p></br></br></p>

<p>La mayoría de estos financiamientos se consideran por valor de la vivienda en Popular, que representan un 38.52% del total de los créditos, y Económico, que ascienden a 20.35% del total para julio del presente año, lo cual significa que conforme a los datos que presenta la Sociedad Hipotecaria Federal (<abbr title="Sociedad Hipotecaria Federal">SHF</abbr>), el valor medio de mercado de la vivienda nueva de interés social a nivel estado asciende a poco menos de los $550 mil pesos, con 262 muestras, mientras que el valor medio de las casas clasificadas como media es de $839 mil pesos, conforme a una muestra de 61 avalúos reportados por las Unidades de Valuación.</p>

<p>En el Índice de Precios de la Vivienda, y como se reporta en el Monitor de Vivienda del IMPLAN, el valor medio de las casa en Coahuila es de $425 mil pesos.</p>

<p>Si se toman en cuenta los datos de ingresos promedios de la <abbr title="Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo">ENOE</abbr>, para el segundo trimestre del 2018, que ascienden a $7,831 pesos mensuales, un Costo Anual Total para créditos hipotecarios reportado por Banxico para diciembre del 2017 de 13.13%, se puede estimar el índice de asequibilidad conforme a la metodología de la Asociación Nacional de Agentes de Bienes Raíces de Estados Unidos (<abbr title="Asociación Nacional de Agentes de Bienes Raíces de Estados Unidos">NAR</abbr>).</p>

<p>Esta metodología toma en cuenta la capacidad del comprador de casa de pagarla en base a dos supuestos: primero, que el gasto destinado a pagar la hipoteca sea no mayor al 25% de sus ingresos; y segundo, que el enganche de la propiedad sea del 20% efectivamente.</p>

<p>Con base a los supuestos anteriores, se estima el índice de asequibilidad como la relación entre el ingreso promedio de una familia con una sola percepción salarial, que en términos anuales equivale a casi $94 mil pesos, sobre el ingreso necesario para poder pagar la hipoteca, que tomando la media de $425 mil, es de $3,795.66 pesos mensuales con intereses o $182 mil anuales, lo cual nos da 51% como la asequibilidad de la vivienda.</p>

<p>Así, el ingreso promedio solo alcanza para pagar o adquirir el 51% del valor de la hipoteca de una casa promedio, siendo el óptimo un valor de 100%, en donde el ingreso promedio es suficiente para pagar el valor de la hipoteca y en valores mayores se refiere a que existe un excedente de ingreso respecto al costo del pago del principal e intereses. Adicionalmente se tiene que tomar en cuenta que la apreciación promedio de la vivienda para el 2017 fue de casi 6% en Torreón.</p>

<p>Por otro lado, el ingreso necesario para poder pagar la hipoteca promedio, o tener un índice de asequibilidad de 100%, se estima en $15 mil pesos, con lo cual se puede asignar el 25% del ingreso al pago y el resto para otros gastos.</p>

<p>Si bien este ingreso óptimo difiere mucho de lo estimado en la <abbr title="Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo">ENOE</abbr>, cabe resaltar que se cuentan con mecanismos que ayudan al trabajador o a quien usa estos financiamientos a poder pagar la hipoteca. Es por ello que la mayoría de los financiamientos reportados por la <abbr title="Comisión Nacional de Vivienda">CONAVI</abbr>, se hacen a través del <abbr title="Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores">INFONAVIT</abbr>, que en el 2017 representaban el 54% del total, cifra que se conserva para el 2018, con un ligero aumento en cuanto a los financiamientos directos de bancos que aumentaron 4% para representar el 24% del total para Torreón, siendo el tipo de financiamiento de crédito individual el de mayor uso.</p>

<p>Finalmente, el índice de asequibilidad de la vivienda no toma en cuenta la existencia de viviendas en dónde se cuenta con más de dos personas percibiendo ingreso, ni los ingresos adicionales, los cuales tienen un peso considerable en el país y la región, siendo la tasa de informalidad laboral del 40% y la tasa de ocupación informal del 23%, lo cual abre pauta a tener que considerar no solo el valor de las viviendas, sino también el valor de las rentas y otros mecanismos de acceso a financiamiento de personas que no cuentan con la formalidad o apoyos como lo tienen otros trabajadores.</p>

<p></br></br></p>

<p style="background-color:gray;color:yellow;"><strong>Financiamientos Hipotecarios</strong></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon/financiamientos-hipotecarios.png" alt="financiamientos hipotecarios"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Las Áreas de Cesión Municipal en la Construcción de Espacio Público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/areas-de-cesion-municipal-en-la-construccion-de-espacio-publico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-areas-de-cesion-municipal-en-la-construccion-de-espacio-publico</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/areas-de-cesion-municipal-en-la-construccion-de-espacio-publico/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La ciudad, en su concepto más básico, es entendida en dos formas básicas: el espacio privado y el espacio público.</strong> El primero refiere a todo suelo urbano con carácter de propiedad privada dedicado a actividades de vivienda, comercio, servicios, industria, recreación etc, Su acceso, por definición, no es público y está regulado por él o los propietarios que lo poseen. Por otra parte, el espacio público en la ciudad es todo aquel que pertenece a la totalidad de los ciudadanos (al estado) y por ende su propiedad, uso y dominio es colectivo. Está compuesto por las calles, los parques, las plazas, y los equipamientos urbanos públicos. Es esta compleja red de espacios públicos y privados y sus interacciones sociales las que construyen y le da carácter a la ciudad.</p>

<p>La gran diferencia entre construir ciudad y construir solo áreas de vivienda radica precisamente en el espacio público; en su cantidad y calidad, así como en el grado de apropiación de sus usuarios hacia él.</p>

<p>Son los gobiernos municipales (facultados por el Art. 115 de la Constitución), los encargados de dotar al territorio municipal con suelo de propiedad pública. El reto radica en que la mayor parte del suelo en el entorno de las ciudades es de propiedad privada. A través del mecanismo de Área de Cesión, la cual puede ser descrita como una obligación por parte del desarrollador, o un “impuesto espacial” al desarrollo urbano, donde cierta proporción del terreno a urbanizar debe ser cedida como espacio público.</p>

<p>El Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón, establece que todo fraccionamiento debe ceder a título gratuito a favor del municipio, un porcentaje –entre un 10% y un 15% según la densidad urbana propuesta por el Plan Director de Desarrollo Urbano- de la superficie vendible total.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Uso de Suelo</th>
  <th>Área de Cesión</th>
  <th>Usos</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Habitacional Campestre</td>
  <td>10%</td>
  <td>Área Verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Muy Baja</td>
  <td>15%</td>
  <td>Área Verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Baja</td>
  <td>15%</td>
  <td>Área Verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Media Baja</td>
  <td>15%</td>
  <td>50% equipamiento y 50% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Media</td>
  <td>15%</td>
  <td>50% equipamiento y 50% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Media-media</td>
  <td>15%</td>
  <td>50% equipamiento y 50% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Media Alta</td>
  <td>15%</td>
  <td>80% equipamiento y 20% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Alta</td>
  <td>15%</td>
  <td>80% equipamiento y 20% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Industrial</td>
  <td>10%</td>
  <td>Equipamiento</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><em>Fuente: Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del municipio de Torreón.</em></p>

<p>Tomando estos lineamientos urbanos como base, la ciudad debería entonces contar con un promedio de 15% de su superficie destinada exclusivamente para equipamientos y áreas verdes; sin considerar el área de vialidades, la cual es regulada mediante normas técnicas en la estrategia de vialidad del Plan Director, y dependiendo de la jerarquía vial (primaria, secundaria, colectora o local) debe apegarse a ciertos lineamientos de dimensión y diseño vial.</p>

<p>Sin embargo la realidad local dista mucho de esta suposición. Se calcula que existen 49 Hectáreas por cada 100 mil habitantes de plazas y parques en el municipio, es decir, 4.9m2 por habitante. El Índice de Ciudades Prósperas (2015) elaborado por ONU-Habitat califica a Torreón con 21.87 /100 en el indicador de Áreas Verdes per Cápita. A su vez, 50% de los parques y plazas del municipio cuentan con acceso restringido, debido a que se encuentran dentro de fraccionamientos “cerrados”. Estas áreas de cesión (municipal pública) se convierten entonces en áreas semi-privadas, y al perder su acceso, goce y aprovechamiento colectivo, pierden también su calidad de “público”; ocasionando desequilibrios como segregación y pérdida de inclusión social.</p>

<p>Los instrumentos jurídicos y de gestión del municipio son las principales herramientas que, aplicadas cabalmente, pueden lograr que haya un equilibrio entre el espacio colectivo y el privado. El Plan Director de Desarrollo Urbano, a través de estrategias de zonificación de áreas verdes y equipamientos urbanos, así como de designación de reservas territoriales, de la mano con el Reglamento de Desarrollo Urbano, deben contar con mecanismos que aseguren la existencia y suficiencia del espacio público.</p>

<pre><code>La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano, tiene como uno de sus principios la “Protección y Progresividad del Espacio Público”, es decir, el fomento a la creación, rescate y mantenimiento de los espacios públicos, que podrán ampliarse o mejorarse, pero nunca destruirse o verse disminuidos al ser enajenados para convertirse en propiedad privada.
</code></pre>

<p></br></br></br></br></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
