<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 16 Aug 2018 13:01:20 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Principales Resultados de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) para el Área Metropolitana de la Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-enoe.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-enoe</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<h2>CIFRAS DEL SEGUNDO TRIMESTRE DE 2018.</h2>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Región</th>
  <th>Tasa de Desempleo</th>
  <th>Tasa de Subocupación</th>
  <th>Tasa de Informalidad</th>
  <th>Tasa de Condiciones Críticas de Ocupación</th>
  <th>Ingreso Promedio</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Área Metropolitana de La Laguna</td>
  <td>4.37%</td>
  <td>9.98%</td>
  <td>40.57%</td>
  <td>11.80%</td>
  <td>$   7,284.61</td>
</tr>
<tr>
  <td>Coahuila</td>
  <td>4.07%</td>
  <td>6.05%</td>
  <td>36.66%</td>
  <td>11.00%</td>
  <td>$   7,448.64</td>
</tr>
<tr>
  <td>Durango</td>
  <td>3.71%</td>
  <td>16.26%</td>
  <td>51.85%</td>
  <td>16.00%</td>
  <td>$   5,819.72</td>
</tr>
<tr>
  <td>México</td>
  <td>3.34%</td>
  <td>7.12%</td>
  <td>56.65%</td>
  <td>15.00%</td>
  <td>$   6,462.73</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><em>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo de <abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>. Segundo trimestre de 2018</em></p>

<hr />

<p>Durante el segundo trimestre de 2018, <strong>la tasa de desempleo en el área metropolitana de La Laguna disminuyó</strong> casi un punto porcentual con respecto al trimestre inmediato anterior, cuando la tasa se ubicó en 5.2%.</p>

<p>La Informalidad, porcentaje de empleos informales o el sector informal, ha permanecido sin cambios significativos en los últimos años, alrededor del 40%.</p>

<p>La tasa de subocupación se ubica en 10%, cifra que representa a la población ocupada que tiene la necesidad y disponibilidad de ofertar más tiempo de trabajo de lo que su ocupación actual les permite. La tercera parte de esta población (32.7%) cuenta con educación superior; es decir, su condición de subocupación no se debe particularmente a la falta de preparación.</p>

<p>La subocupación presentó un alza a partir del primer trimestre del presente año, período en el que el porcentaje de subocupados fue de 8.58%.</p>

<p>Dicho fenómeno también se reflejó en las horas trabajadas promedio por semana, pues éstas se redujeron de 41.6 a 40.99, lo que a su vez afectó el ingreso promedio de la población ocupada, pues a pesar de que en promedio, el precio de la hora de mano de obra aumentó de $43.84 a $44.43 durante el segundo trimestre, el ingreso promedio mensual para trabajadores de tiempo completo fue de $7,284.61, monto técnicamente igual al del trimestre pasado que fue de $7,297.62.</p>

<p>El sector terciario es el que más empleos provee, pues el 69.6% de la población ocupada trabaja en áreas relacionadas, representando el comercio el 22.18%. Por su parte, el sector secundario emplea al 28.63% de los trabajadores del área metropolitana de la laguna, siendo la industria manufacturera la que abarca el 20.23%.</p>

<p>La Tasa de Condiciones Críticas de Ocupación (<abbr title="Tasa de Condiciones Críticas de Ocupación">TCCO</abbr>), la cual mide el porcentaje de la Población Económicamente Activa (<abbr title="Población Económicamente Activa">PEA</abbr>) con jornadas muy cortas de trabajo o con ingresos injustos en relación a sus jornadas laborales, es de 11.80%, menor a la registrada en el primer trimestre de 2018, cuando la <abbr title="Tasa de Condiciones Críticas de Ocupación">TCCO</abbr> fue de 12.64%. En los últimos años, dicha tasa se ha mantenido en un rango de 9% y 13%.</p>

<p>En cuanto a la distribución del ingreso, los trabajadores que ganan hasta dos salarios mínimos representan al 45.50% del total de personas ocupadas. De estos porcentajes, el 14.14% recibió hasta un salario mínimo, contra el 12.33% del trimestre pasado.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Educación Superior en La Laguna y la cuarta revolución industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-superior-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-educacion-superior-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-superior-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>Los cambios tecnológicos, demográficos y sociales han generado disrupción en la dinámica del mercado laboral. Los avances tecnológicos producto de la cuarta revolución industrial, como la automatización, la robótica y la nanotecnología, sumados a los cambios en la pirámide poblacional, la inclusión de las mujeres en la economía y la urbanización, transforman a la industria y  afectan su modelo ocupacional.</p>

<p>De acuerdo al reporte: El futuro del empleo del Foro Económico Mundial (World Economic Forum, <abbr title="World Economic Forum">WEF</abbr>) realizado en 2016, las ocupaciones y especialidades más demandadas en la mayoría de los países el día de hoy, no existían hace 10 o incluso 5 años. De hecho, se estima que 65% de los actuales estudiantes de primaria se desempeñarán en empleos que todavía no existen. En este contexto, el acceso a la educación superior y la calidad de ésta se vuelven clave en el proceso de adaptación de la fuerza laboral.</p>

<p>En la <abbr title="Zona Metropolitana de la Laguna">ZML</abbr> existen 56 instituciones de educación superior registradas en la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (<abbr title="Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior">ANUIES</abbr>) que ofrecen 16 carreras técnicas y 113 licenciaturas en las áreas de Educación, Artes y Humanidades; Ciencias Sociales, Administración y Derecho; Ciencias Naturales, Exactas y de la Computación; Ingeniería, Manufactura y Construcción, Agronomía y Veterinaria; Salud y; Servicios.</p>

<p>En datos del Anuario Estadístico de la <abbr title="Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior">ANUIES</abbr>, durante el ciclo escolar 2016-2017 hubo un total de 42,032 matriculados en programas de educación superior y 2,833 en carreras técnicas. Dentro de las licenciaturas, las áreas de estudio más demandadas son las de “Ciencias Sociales, Administración y Derecho” e “Ingeniería, Manufactura y Construcción”, mismas que concentran el 36.46% y 33.19% de las matrículas, respectivamente.</p>

<hr />

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-superior-en-la-laguna/grafica-matriculas.png" alt="grafica-matriculas"></p>

<p><em>Fuente: Anuario Estadístico de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior, ciclo escolar 2016-2017.</em></p>

<hr />

<p>Las carreras con mayor número de matrículas son Ingeniería Industrial con 3,227 alumnos y Contador Público con 2,509. Las licenciaturas en Derecho y Administración ocupan el 3º. y 4º. lugar con alrededor de 2,100 alumnos cada una.</p>

<p>En cuanto a la Educación Media Superior, las carreras técnicas con mayor demanda son las de Técnico Superior Universitario en Mantenimiento, Técnico Superior Universitario en Procesos Industriales y Técnico Superior Universitario en Mecatrónica.</p>

<p>Actualmente, la oferta de carreras en La Laguna y la distribución de sus alumnos responden a las necesidades inmediatas del sector productivo local y nacional: en La Laguna 72% de la producción bruta total de la Zona Metropolitana es generada por la industria manufacturera, así como una tercera parte de los empleos de la economía; en el Estado de Coahuila, los Sectores Estratégicos definidos por el Plan de Desarrollo Estatal se dedican a la Ingeniería y Tecnología y; en México las políticas implementadas por el gobierno federal favorecen a sectores industriales como el Automotriz y Aeroespacial.</p>

<hr />

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-superior-en-la-laguna/automatizar.jpg" alt="automatizar"></p>

<hr />

<p>Sin embargo, lo anterior no nos prepara para los retos que estamos por enfrentar. El <abbr title="World Economic Forum">WEF</abbr> (World Economic Forum) y otros organismos multilaterales como el Fondo Monetario Internacional (<abbr title="Fondo Monetario Internacional">FMI</abbr>) y la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE) prevén que los impactos generados por los cambios tecnológicos y sociales se vean reflejados en los próximos cinco años. Algunos de los problemas son la polarización entre personas capacitadas y no capacitadas, desigualdad en el ingreso y mayor concentración del poder de mercado, entre otras.</p>

<p>Algunos de los síntomas han comenzado a manifestarse incluso en La Laguna, el alto porcentaje de subocupados con educación superior y las altas tasas de desempleo en jóvenes, detectadas en las últimas encuestas de ocupación y empleo de INEGI, así como la brecha de competencias laborales de 42%, la deficiencia en las competencias blandas en los egresados universitarios y la mala calidad de la vinculación entre la academia y el sector productivo, detectadas por el Centro de Investigación para el Desarrollo, A.C. (<abbr title="Centro de Investigación para el Desarrollo, A.C.">CIDAC</abbr>) hace un par de años, son algunas señales.</p>

<p>No obstante, la implementación de políticas públicas orientadas a la educación y capacitación del personal, pueden mitigar los efectos negativos. Los mismos organismos multilaterales proponen una serie de acciones que ayudan tanto al sector público como al privado a prepararse.</p>

<p>Por ejemplo, el <abbr title="Fondo Monetario Internacional">FMI</abbr> recomienda al sector público aumentar el gasto en educación e implementar un impuesto salarial específico a los distintos niveles de ingreso correspondientes a las capacidades laborales, lo que reduciría el porcentaje de mano de obra no capacitada y disminuiría la brecha salarial entre el personal no capacitado, capacitado y altamente capacitado.</p>

<p>Por otro lado, el <abbr title="World Economic Forum">WEF</abbr> recomienda a la academia preparar a los estudiantes en habilidades blandas y multifuncionales que facilitarán su adaptación al volátil mercado laboral. Entre las habilidades más demandadas se encuentran: inteligencia emocional, persuasión, habilidad de impartir conocimientos, análisis y presentación de datos, habilidad para tomar decisiones basadas en información y resolución de problemas complejos.</p>

<p>En conclusión, la amplia oferta de instituciones de educación superior en La Laguna, representará una ventaja competitiva en la medida en la que éstas adapten sus áreas de estudio y programas a las nuevas demandas del entorno y establezcan una vinculación efectiva con las instituciones públicas y privadas de la región.</p>

<hr />

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-superior-en-la-laguna/grafica-carreras.png" alt="grafica-carreras"></p>

<p><em>Fuente: Anuario Estadístico de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior, ciclo escolar 2016-2017.</em></p>

<hr />
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan colaboración entre IMPLAN y el Instituto Municipal de la Mujer en Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-08-10-comunicado-prensa.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-08-10-comunicado-prensa</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p align="center">
  <img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-08-10-comunicado-prensa/sesion20180810.jpg"/>
</p>

<p style="background-color:#4F81BD;color:white;"><strong>Séptima Sesión del Consejo del IMPLAN Torreón</strong></p>

<p>Torreón, Coah.- Durante la <strong>Séptima Sesión del Consejo del IMPLAN Torreón</strong>, se anunció la <strong>colaboración entre el Instituto de Planeación y Competitividad y el Instituto Municipal de la Mujer</strong> para realizar el <strong>Diagnóstico sobre la Violencia Contra las Mujeres</strong>, donde los principales objetivos son cumplir con las observaciones de la solicitud de Alerta de Violencia de Género contra las Mujeres, identificar y crear indicadores, actualizar datos, establecer una línea de base de acción y generar políticas públicas.</p>

<p>En la Sesión de Consejo se informó que se estima que <strong>en Coahuila, el 66.3% de las mujeres de 15 años y más han sufrido algún tipo de violencia a lo largo de su vida</strong>. Y <strong>a nivel nacional el 66.1% de la población femenina se ha visto agredida</strong>.</p>

<p>Dentro de la investigación <strong>se han realizado grupos focales, uno de ellos fue con la comunidad LGBTI+</strong>, donde se tuvo la participación de personas identificadas como: Lesbiana, Gay, Bisexual, Transexual y Transgénero. Con quienes se trabajó y se pudo observar que sufren principalmente de violencia psicológica y física, en los ámbitos familiar, comunitario, laboral y escolar.</p>

<p><strong>También se contó con la presencia de mujeres de las etnias mixteca, mazahua y tarahumara</strong>. En su caso, se determinó que los principales tipos de violencia que sufren son la psicológica, física y económica.</p>

<p>Por otra parte, <strong>se recuperaron las experiencias de personas que enfrentan la pérdida o el intento autolítico de familia cercana</strong>.  Y se observó que la carga del cuidado de los hijos es vista como responsabilidad de la madre, lo que incrementa sus sentimientos de culpa y en general, las repercusiones tanto individuales como sociales.</p>

<p>Finalmente, <strong>se obtuvo la experiencia de personas que han tenido uno o varios intentos autolíticos</strong>. Tras el trabajo que se realizó, se observó que en todos los casos hubo separación, violencia, o abandono familiar.</p>

<p>Las personas de los grupos focales que participaron en ésta primera etapa del diagnóstico, afirmaron que no existe preparación para asistir a personas Trans, hay una falta de becas y de apoyo destinado a la mitigación de la pobreza para mujeres de las diferentes etnias que viven en Torreón, faltan protocolos adecuados para brindar apoyo a dolientes y personas con intentos autolíticos, sobre todo en acompañamiento psicológico o psiquiátrico y falta de capacitación del personal gubernamental para atender a minorías.</p>

<p>Claudia Murillo, Directora del Instituto Municipal de la Mujer en Torreón, señaló que en base a los resultados preliminares, se han iniciado acciones encaminadas a atender las particularidades de cada grupo focal.</p>

<p>.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Dinámica del impuesto predial en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 09 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon/imagen.png"><br>

<p>El <strong>impuesto predial es el ingreso más importante de los municipios a nivel nacional</strong> el cual, debido a la baja recaudación que se tiene, no representa una fuente de ingresos suficiente para que se puedan abordar los gastos de una administración a nivel local.</p>

<p>Esto conlleva a que sean dependientes de recursos que provienen de aportaciones o participaciones estatales y federales, así como la contratación de deuda para solventar los gastos.
Esta interdependencia gubernamental fluye para ambos lados, lo cual significaría que una eficiencia en el cobro del impuesto predial beneficia tanto al municipio como a los otros niveles de gobierno al disponer de más recursos en total1.</p>

<p>Adicionalmente, el impuesto predial tiene la ventaja de que se aplica a un bien fijo y visible, lo que lo hace una base tributaría estable, y cuyo valor es más fácil de reconocer y estimar a diferencia de los impuestos sobre ingresos o pagos de derechos, entre otros.</p>

<p>A nivel nacional, la recaudación de impuestos es considerablemente baja a comparación de otros países de la <abbr title="Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico">OCDE</abbr> (Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico), en dónde para el 2015, solo el 17.4% del <abbr title="Producto Interno Bruto">PIB</abbr> se recauda a diferencia del promedio de 34.3% de los 35 países miembros en ese año, teniendo a Dinamarca como el que más recauda con un 46.6% del PIB2.</p>

<p>En cuanto al impuesto predial, la tendencia es similar, ya que mientras en países como Estados Unidos o Francia recaudan 3.1% y 3.7% de su <abbr title="Producto Interno Bruto">PIB</abbr> respectivamente3, en México este solo representa el 0.15% para el 2016, y en Coahuila el 0.14%.</p>

<hr />

<h2><img class="img-resposive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon/grafica-predial1.png" alt="gráfica impuesto predial 1"  style="width: 600px;"></h2>

<p>A nivel nacional, la recaudación por impuesto predial asciende en el 2016 a poco más de $26 mil millones de pesos con un crecimiento promedio desde el 2011 de 7.2% en contraste con la inflación acumulada de 22.24%. de  enero 2011 a diciembre 2016.</p>

<p>Los municipios de Coahuila recaudaron en el 2016 el equivalente a casi 817 millones de pesos en este impuesto, de los cuales se tiene que, en el mismo año, en Torreón se recaudaron 206 millones, un 10% más de los 187 millones originalmente presupuestados al inicio de ese mismo año.</p>

<p>Esta recaudación representa en los últimos tres años alrededor del 6% del presupuesto contemplado en la Ley de Ingresos del Municipio, a diferencia de otros municipios como Saltillo o Querétaro, en donde esta proporción equivale en el 2018 a 11.25% y 19.07% respectivamente.</p>

<hr />

<h2><img class="img-resposive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon/grafica-predial2.png" alt="gráfica impuesto predial 2"></h2>

<p>Si bien este impuesto está ligado directamente con la cantidad de predios y sus características en cuanto al valor catastral, es necesario considerar también su evolución a lo largo del tiempo, de lo cual, entre 2011 y 2016, el ingreso por este rubro ha crecido en promedio 4.51% en Torreón, mientras que en el mismo lapso lo ha hecho un 9.07% en Saltillo, un 9.89% en todo el estado de Coahuila y comparado con ciudades que han crecido en los últimos años, el crecimiento del ingreso por predial ha sido del 27% en los mismos años.</p>

<p>Desde otra perspectiva, si calculamos este ingreso por el total de la población, se tiene que en Torreón se recaudan aproximadamente $240.00 pesos de impuesto predial por habitante, mientras que la media nacional es de $220.00 para el 2016.</p>

<p>Con proyecciones de <abbr title="Consejo Nacional de Población">CONAPO</abbr>, se estima que este 2018 en Torreón, la cifra ascienda a $230.00 por habitante o a $242.85 conforme a la población censada en el 2015. Respecto a otras ciudades como Saltillo, esta cifra asciende a $332.14 por habitante y en casos como Querétaro a $997.98 para el último ejercicio fiscal.</p>

<p>Si bien el predial es un impuesto a todos los predios registrados en el municipio, se estima conforme al Inventario Nacional de Viviendas que la recaudación por hogar en Torreón es de $860.00 pesos conforme al presupuesto del 2018, mientras que para ciudades como Saltillo es de $1,197.00 y en Querétaro llega casi a los $4 mil pesos.</p>

<p>La constante en este diferencial en cuanto a los ingresos por predial, es el esfuerzo que lleva a cabo por recaudar dicho impuesto, del cual se argumenta que las aportaciones y contribuciones de otros niveles de gobierno incentiva a no mejorar la recaudación local ya que implica mantener una actualización constante de los datos catastrales, así como el trabajo propio de recaudar el impuesto.</p>

<p>De igual forma, la misma federación, a través de los cálculos para transferir el presupuesto, busca incentivar que los gobiernos locales mejoren en este aspecto al considerar dentro de sus variables el esfuerzo recaudatorio que hagan, siendo una condicionante par el monto final que se aporta al municipio.</p>

<p style="background-color:#4F81BD;color:white;"><strong>.    </strong></p>

<p><strong>FUENTE:</strong>
Sobarzo Fimbres, Horacio Enrique, Relaciones fiscales intergubernamentales en México: evolución reciente y perspectivas. Problemas del Desarrollo. Revista Latinoamericana de Economía en linea 2009, 40 (Enero-Marzo) : [Fecha de consulta: 1 de agosto de 2018] <a href="http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=11820096009">Disponible en esta liga</a> ISSN 0301-7036
OECD (2014), "Tax Levels and Tax Structures, 1990-2012", in Revenue Statistics in Latin America 2014, OECD Publishing, Paris, https://doi.org/10.1787/rev_lat-2014-5-en-fr.
OECD (2013), "Tax levels and tax structures, 1965-2012", in Revenue Statistics 2013, OECD Publishing, Paris, https://doi.org/10.1787/rev_stats-2013-5-en-fr.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Clima Urbano: La Ciudad y el Verde</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde/imagen.png"><br>

<p>La ciudad tiene un papel esencial en el contexto del cambio climático, por una parte son responsables de la emisión del 80% de los Gases de Efecto Invernadero (GEI) y por otro lado, son fuentes generadoras de calor debido a la radiación que se refleja en la superficie de suelo urbanizado.</p>

<p>Así como las superficies urbanizadas influyen en la generación de calor, las zonas verdes actúan con un efecto contrario, mitigando los efectos y contrarrestando el aumento de temperatura dentro de la ciudad.  En Torreón, se estima un total de 9.35 metros cuadrados de área verde por habitante, siendo las principales aglomeraciones vegetales sus parques metropolitanos: el Bosque Venustiano Carranza, el Bosque Urbano Francisco J. Madero y la Línea Verde.</p>

<p><strong>Aunque la ciudad está dotada de importantes zonas vegetales, no resultan suficientes a la hora de mejorar el clima urbano en la ciudad</strong>. La ciudad y el verde Con el fin de analizar la ciudad climáticamente  e identificar la relación  entre la ciudad y el verde urbano, el IMPLAN realizó un estudio para  determinar los índices de vegetación  y las temperaturas superficiales promedio por colonia en verano y de esta forma analizar el comportamiento en la época más caliente del año.</p>

<p>Según el análisis, las temperaturas superficiales promedio varían desde los 38.5ºC hasta los 49.9ºC.  Las colonias que presentaron las temperaturas superficiales menores resultaron ser también las colonias que cuentan con un índice de vegetación mayor, dentro de estas colonias se encuentran: San Armando, Residencial Las Trojes,  Luis Echeverría Sur y Residencial Las Villas, entre otras.</p>

<p>Mientras que las colonias con mayores temperaturas superficiales  fueron aquellas con un índice de vegetación menor, estando dentro de esta lista: el Aeropuerto Internacional Francisco Sarabia Tinoco, Ejido la Conchita Roja, Club de Golf Los Azulejos y El Campanario, entre otros. Dentro de las colonias con mayor temperatura también se pudieron  identificar importantes parques industriales, ya que la temperatura en estas zonas tiende a ser alta principalmente por las actividades  que aquí se desarrollan.</p>

<p>.</p>

<h2>Zona Centro</h2>

<p>Dentro de los resultados, <strong>la colonia Centro aparece como una de las zonas con temperaturas más altas, teniendo un promedio de 45.3ºC</strong>. Sin embargo, también se refleja en los resultados obtenidos como el cuadrante “Tercero de Cobián”, en el cual se ubica el <strong>Bosque Venustiano Carranza, presenta menor temperatura al resto de la zona Centro con 44.6ºC</strong>, es decir, más de un grado de diferencia.</p>

<p>El cuadrante de la zona  con mayor temperatura fue el primer cuadrante, denominado “Primitivo”,  el cual muestra una temperatura superficial promedio de 46.06 ºC.  Para mejorar la calidad de vida en el entorno urbano de la ciudad de  Torreón, es importante identificar los puntos críticos de la trama urbana y realizar intervenciones certeras que generen mejores resultados.</p>

<p>Como se demostró en este estudio, <strong>Torreón necesita mejorar su infraestructura verde</strong>, así como la implementación de una red de vegetación que abarque toda la mancha urbana municipal, haciendo hincapié en las zonas con menores índices de vegetación. Intervenciones de este tipo ayudarán en la disminución de las temperaturas que se presentan, mejorando el clima urbano y por tanto el bienestar de los ciudadanos.</p>

<p>Actualmente <strong>el Ayuntamiento de Torreón, por medio de la Dirección  General de Medio Ambiente, está realizando actividades de reforestación</strong>.  Según datos de la Dirección de Biodiversidad, <strong>se han donado y plantado un total de 3,887 árboles</strong>, entre ellos mezquites, huizaches y palo verde, árboles regionales y adaptados.  Estas actividades se han realizado en lo que va del año y se planea seguir con estas jornadas de reforestación.</p>

<p style="background-color:#4F81BD;color:white;"><strong>Fuente: Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tasa de subocupación en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-tasa-de-subocupacion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-tasa-de-subocupacion</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:41:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tasa de trabajo asalariado en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-tasa-de-trabajo-asalariado.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-tasa-de-trabajo-asalariado</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:41:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desocupados con experiencia en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-desocupados-con-experiencia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-desocupados-con-experiencia</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:22:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
