<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 22 Nov 2021 11:07:54 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La educación en tiempos de pandemia.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-en-tiempos-de-pandemia-nov-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-educacion-en-tiempos-de-pandemia-nov-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Nov 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Cristian Vázquez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/imagen.jpg"><br>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-en-tiempos-de-pandemia-nov-2021/ima01.jpg"></p>

<p>El filósofo y pedagogo John Dewey en su obra Experiencia y educación menciona: «La educación no es preparación para la vida; la educación es la vida en sí misma». Es decir, que el proceso de aprendizaje está siempre presente en el ritmo de la vida.</p>

<p>Por eso, el tema en esta ocasión es la educación en tiempos de pandemia, propiamente en el contexto de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML). Cabe mencionar que la pandemia por el COVID-19 dejó a cinco millones de estudiantes fuera de la escuela en México, según la encuesta de medición del impacto de la pandemia del INEGI. Los principales motivos fueron falta de dinero o de recursos.</p>

<p>Por otro lado, según la fuente de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior, en la Zona Metropolitana de La Laguna hay 102,193 jóvenes en edad universitaria; sin embargo 54,262 no tienen acceso a la universidad, esto significa que por lo que 1 de cada 2 jóvenes no van a la Universidad en la región.</p>

<p>En datos aún más concretos publicados por el Censo de Población y Vivienda 2020 del INEGI, el nivel de escolaridad en Torreón es en promedio 4 de cada 10 torreonenses cuentan únicamente con educación básica.</p>

<p>Esta información, el análisis y la reflexión llevan a plantearse: ¿Cómo es la educación actualmente? ¿Cómo lograr que existan mayores oportunidades educativas para los demás? ¿Qué efectos produce la pandemia por COVID-19 en los sistemas educativos? ¿Cómo reconsiderar el papel de la tecnología en este cambio? ¿Cómo educar en tiempos de pandemia?</p>

<p>Evidentemente surgen más preguntas entorno a la educación y es necesario dar respuesta a los nuevos retos y desafíos educativos. Se tuvo que pasar de lo presencial a lo virtual, de un momento a otro, el celular y la computadora se convirtieron en aulas digitales, surgiendo como un gran desafío el acceso a internet, sobre todo en las zonas rurales. Además de que esto exigió ampliar la infraestructura educativa digital. Por otro lado, los docentes tuvieron que intensificar el trabajo requerido, en tiempos muy breves fue necesario modificar planificaciones y estrategias de comunicación y enseñanza para lograr el propósito de suscitar el interés y la atracción por el conocimiento.</p>

<p>Al final del día, el tema de la educación en tiempos de pandemia, tiene que estar en la discusión, el análisis y la reflexión actual. Pues además de garantizar los conocimientos y los aprendizajes, es importante no perder de vista el entorno, es decir, ese espacio de encuentro intercultural, estudio, cuestionamientos, convivencia, interacción humana que es posible gracias a la educación.
Se tendría que ir pensando y visualizando en cómo será la educación en los próximos años, pues evidentemente estamos en un constante cambio. Ojalá que se sigan construyendo nuevos caminos y horizontes que posibiliten y garanticen una mejor educación para el ser humano.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.inegi.org.mx/app/saladeprensa/noticia.html?id=6427">https://www.inegi.org.mx/app/saladeprensa/noticia.html?id=6427</a></p></li>
<li><p><a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2020/10/universidades-en-la-zona-metropolitana-de-la-laguna/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2020/10/universidades-en-la-zona-metropolitana-de-la-laguna/</a></p></li>
<li><p><a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/05/nivel-de-escolaridad-en-torreon/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/05/nivel-de-escolaridad-en-torreon/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Infraestructura Ciclista en Torreón, circuitos ciclistas.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-ciclista-en-torreon-nov-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-infraestructura-ciclista-en-torreon-nov-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 14:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-ciclista-en-torreon-nov-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-ciclista-en-torreon-nov-2021/mapa-ciclovias.jpg" alt="Mapa de ciclovías"></p>

<p>La movilidad activa se ha convertido en un elemento fundamental en la movilidad urbana de la ciudad, la expansión de la mancha urbana ha generado que los desplazamientos sean más largos y por tanto el uso de los modos de transporte motorizados ha generado diversos problemas y conflictos en las vialidades, por lo que llevar a cabo estrategias como la implementación de infraestructura ciclista permite abordar estos problemas y ofrecer una solución de movilidad sustentable favoreciendo el desarrollo de la ciudad.</p>

<p>La implementación de infraestructura ciclista no es la única acción que se puede ejecutar para abordar la movilidad activa, teniendo entre otras acciones el rediseño de vialidades, cruces peatonales, calles completas, etc. En Torreón la infraestructura ciclista se ha ido incrementado en los últimos años, pasando de contar con 21 km en 2018, a contar actualmente con 88.38 km.</p>

<p>Esta Infraestructura se encuentra distribuida en 24 vialidades de la ciudad, sin embargo, no se encuentra totalmente conectada, algunos tramos son aislados y no se conectan, mientras que otros logran generar circuitos completos en algunas zonas.</p>

<p>Una cualidad importante en la implementación de infraestructura ciclista es que esta debe ir complementando una red que permita crear circuitos completos para el uso de la bicicleta por parte de los usuarios.</p>

<p>El Plan de Movilidad Activa que actualmente se encuentra en actualización, propone una Red de Infraestructura Ciclista en todo el municipio y basándose en esta red se ha estado rehabilitando y mejorando la infraestructura existente e implementando tramos que han logrado incrementarla. Algo que se debe destacar es que se han estado generando conexiones entre tramos para ir creando circuitos e ir complementando la red propuesta.</p>

<p>Por ejemplo, con la implementación de la CICLOVIDA en la Calz. Colón se pudo generar un circuito de 9.02 km que conecta a la Ciclovía en Blvd. Constitución y el Ciclocarril de la Av. Morelos, es decir de la zona del Centro Histórico hacia el norte, de continuar la infraestructura podría conectarse del Centro de Torreón a la Zona Industrial de Gómez Palacio a través de la vialidad Domingo Valdez que funciona como una de las entradas-salidas del municipio.</p>

<p>Otro de los circuitos recientemente generados fue por la implementación de la Ciclovía en Calz. Juan Pablo II que va desde la rotonda frente al Bosque Urbano, hasta el cruce con el Periférico Raúl López Sánchez en ambos cuerpos de la vialidad contando con 7.58 km y continúa por la Antigua Carretera a San Pedro igualmente en ambos cuerpos siendo unidireccional por sentido sumando otros 5.08 Km y conectándola hasta la Carretera La Unión-La Partida donde existe un tramo de ciclovía de 1.77 km, creando un circuito de 14.43 Km.</p>

<p>Este circuito conecta la parte central de la mancha urbana, caracterizada por ser habitacional, con la zona norte donde se encuentra la Zona Industrial, se logra una conexión entre un posible origen y destino, es decir, vivienda y centro de trabajo. De acuerdo a datos del CENSO de población 2020 del INEGI de los modos de transporte el porcentaje de personas que se mueven en bicicleta para ir a su trabajo es del 7% y quienes lo hacen para ir al lugar de estudio es el 1.21%.</p>

<p>También de acuerdo a los datos del censo en relación al ingreso promedio destaca que la población que dijo usar la bicicleta para transportarse al trabajo con un ingreso entre $5,000 - $5,999 representa el 21.48%.</p>

<p>Los circuitos que genera la infraestructura ciclista no sólo son importantes para complementar una red, sino que deben atender a necesidades y dinámicas urbanas y algo importante para Torreón como parte de la Zona Metropolitana de La Laguna es que se pueda conectar con municipios vecinos y los proyectos de infraestructura en movilidad activa puedan tener un impacto no solo en la movilidad local si no a un nivel Metropolitano.</p>

<p>Gracias a los datos generados del CENSO 2020 se puede hacer un análisis para identificar las bicicletas que existen por manzana y que los proyectos e infraestructura existente lo contemplen como un factor importante en las acciones a llevar a cabo.</p>

<p>Actualmente Gómez Palacio cuenta con 10.72 Km de infraestructura ciclista en algunos tramos sin embargo no existe una conexión directa con la infraestructura existente en Torreón. Al oriente en el límite del municipio hay una conexión entre un tramo existente de carril compartido en la Carretera Torreón-Matamoros con una ciclovía de 11.8 Km que lleva hasta Matamoros, esta disposición de infraestructura que se encuentra conectada brinda la oportunidad de que los ciudadanos puedan hacer uso de esta para sus necesidades de movimiento.</p>

<p>La implementación de infraestructura ciclista conectada en el municipio, así como su conexión con los municipios que conforman la ZML permite que se favorezca la movilidad activa en la ciudad fomentando el uso de la bici como una alternativa segura y sustentable para moverse en la ciudad.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Cuestionario Ampliado CENSO de población, INEGI 2020.</p></li>
<li><p>Dirección de Movilidad No Motorizada, 2021.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Políticas De Ordenamiento Territorial Para Enfrentar Los Problemas Estructurales De Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/politicas-de-ordenamiento-territorial-nov-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-politicas-de-ordenamiento-territorial-nov-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/politicas-de-ordenamiento-territorial-nov-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Plan Estratégico para Torreón con enfoque metropolitano (2016) fue el primer instrumento de planeación que se elaboró en el IMPLAN Torreón, la gestión del mismo tuvo un gran impulso social, donde se involucró en su proceso de elaboración a los diferentes actores de la sociedad, ejercicio en el cual se contó con la participación de más de 300 personas, líderes en sus campos de acción y representantes además de organizaciones, instituciones y empresas, en los distintos sectores social, gubernamental y académico.</p>

<p>El resultado de las mesas de consulta ciudadana en el eje de Entorno urbano se sintetiza en las siguientes problemáticas estructurales:
</br></br></p>

<ol>
<li><p>Infraestructura deficiente en ciertas zonas de la mancha urbana y zona metropolitana.</p></li>
<li><p>Falta de planes y reglamentos que rijan el entorno urbano, sobre todo en su aplicación cotidiana control sobre la irregularidad.</p></li>
<li><p>Baja densidad urbana, que se ha ido generando por la dispersión del crecimiento y la fragmentación de la zona urbanizada.</p></li>
<li><p>Falta de espacios públicos, que se agudiza en las zonas marginales, donde los pocos existentes están vandalizados.</p></li>
<li><p>Abandono de barrios tradicionales, lo cual significa una pérdida de seguridad, empleo, capacidad comercial y lo más importante que es la identidad.</p></li>
</ol>

<p></br>
Ante esta radiografía de problemáticas urbanas estructurales ¿Cómo hemos avanzando desde la administración pública municipal para mejorar las condiciones de vida de la ciudadanía en general y de los sectores sociales que participaron en estos ejercicios de consulta pública?</p>

<p>De acuerdo a los planeadores urbanos, Jesús Torres y José Méndez (2019, pág. 158) las políticas urbanas son el principal instrumento de intervención gubernamental para el ordenamiento del territorio pues a partir de ellas se definen los lineamientos que regulan la ocupación del suelo y la promoción de la vivienda.</p>

<p>En este sentido, del 2015 a noviembre del 2021 el R. Ayuntamiento de Torreón autorizó un total de 54 nuevos fraccionamientos habitacionales y 1 fraccionamiento de tipo industrial.</p>

<p>Estos 55 nuevos fraccionamientos representan una superficie total de 773.9 Ha (Hectáreas) de área total urbanizada de la cual 344.1 son área vendible segregada en 12,882 lotes habitacionales y 60 lotes comerciales. Mientras que la superficie de nuevas vialidades representa 191.2 Ha.</p>

<p>Estos nuevos conjuntos urbanos se agrupan de la siguiente manera: 52.72% de interés social, 29.09 % de densidad media, 16.36 % residenciales y 1 fraccionamiento de tipo industrial (1.81 %).</p>

<p>Por lo tanto, una política de ordenamiento del territorio ha sido la de densificar los vacíos urbanos dentro de la ciudad a través de la autorización de acciones urbanas. Por lo que las nuevas licencias de fraccionamientos en el periodo de tiempo antes referido han consolidado diversas zonas de la mancha urbana para así mejorar la conectividad dando continuidad a diversas vialidades.</p>

<p>Un ejemplo de lo anterior, es el oriente de la ciudad principalmente en terrenos que fueron del Ejido la Joya donde ubicamos a fraccionamientos como Altaria, Jardines de
la Joya, Villa Loretto, Villas de San Ángel III, Toledo, Privada de Allende, Quintas del Sol, Loma Real V Sectores “A” y “B” y residencial Toscana.</p>

<p>Otra de las políticas de ordenamiento territorial es la del aumento y la progresividad del espacio público, al respecto las áreas de cesión municipal, tal como lo establece la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila en el artículo 246 por cada autorización de una licencia de fraccionamiento se debe ceder a título gratuito a favor del R. Ayuntamiento de Torreón áreas de equipamiento urbano y para áreas verdes. La norma establece que los fraccionamientos habitacionales deben donar el 15 % sobre el área vendible, mientras que para fraccionamientos industriales y comerciales el porcentaje es del 10 %.</p>

<p>De acuerdo a este lineamiento, con las autorizaciones de licencias de fraccionamiento del 2015 al 2021 el R. Ayuntamiento de Torreón autorizó una superficie total de 54.3 Ha bajo el concepto de cesión municipal.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Torres, J. y Méndez, J. (2019). Políticas urbanas y sus efectos en el crecimiento urbano del municipio Almoloya de Juárez, estado de México.</p></li>
<li><p>Zaragoza, C. d. (2020). Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza. Saltillo, Coahuila de Zaragoza.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan problemas estructurales en Torreón y avances del Plan Director de Desarrollo Urbano en Consejo Directivo del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-29-novena-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-10-29-novena-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 29 de octubre de 2021.</p>

<h3>Presentan problemas estructurales en Torreón y avances del Plan Director de Desarrollo Urbano en Consejo Directivo del IMPLAN.</h3>

<p>Se presentó el Diagnóstico de los problemas estructurales de Torreón y su contexto metropolitano.
Se mostraron los avances del Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón.</p>

<p>Este viernes se realizó la 9ª. Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), en la cual se presentaron a sus integrantes, dos proyectos que se están realizando actualmente en el Instituto: Diagnóstico de los problemas estructurales de la ciudad de Torreón y su contexto metropolitano, y la elaboración del Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón.</p>

<h3>Diagnóstico de los problemas estructurales de la ciudad de Torreón.</h3>

<p>El primer problema que se debe de atender es el crecimiento horizontal disperso y la baja densidad urbana. El crecimiento histórico indica que los últimos 30 años, la ciudad se ha extendido a las periferias de la ciudad. Según análisis del IMPLAN, la tasa anual de crecimiento de la población de 1990 al 2020 ha sido de 1.52%, mientras que la tasa de crecimiento anual de la mancha urbana ha sido de 3.6%, según ONU Habitat la relación debería ser uno a uno, sin embargo, esta relación es más bien del doble, por este motivo el índice de ciudades prósperas califica a torreón con un 0/100 en uso eficiente del suelo ya que este modelo de crecimiento es un modelo disperso, contrario al modelo compacto que se recomienda para ser una ciudad sustentable.</p>

<p>Por su parte, un análisis de ONU Habitat señala que la superficie urbana en 1990 era de 5,312 ha (hectáreas) y actualmente, según nuestro análisis es de 15,288 ha, tres veces lo que era hace 30 años. Por esa razón, ONU Habitat indica que, de continuar con este modelo de crecimiento ineficiente, se necesitaría ahorrar 27 años del presupuesto total para financiar los próximos 15 años de crecimiento.</p>

<p>Otro problema a conocer es la movilidad. Actualmente la tasa de motorización pasó de 210 a 286 en el año 2015 al 2020, es un aumento importante en 5 años, ya que a nivel metropolitano se espera para 2030 que uno de cada 2 habitantes se mueva en vehículo particular, es decir, que en 10 años tendremos el doble de vehículos circulando por las mismas calles, aumentando los problemas de congestionamiento, contaminación e incidentes viales. Por ejemplo, en Torreón se registran 592 incidentes por cada 100,000 habitantes, lo cual supera los índices de Durango de 296 y Saltillo de 121.</p>

<h3>Avances de la elaboración del Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón.</h3>

<p>El Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (PDDU) es el instrumento rector a través del cual se fijarán las bases para un Desarrollo Urbano Sostenible, basado en los principios del nuevo marco legal que regula los asentamientos humanos en México.</p>

<p>Torreón se encuentra apegado a los Objetivos de Desarrollo Sostenible, Nueva Agenda Urbana ONU- Habitat III, y a través del Plan TRC 2040 hacia una ciudad que previene, atiende, controla y mitiga de manera efectiva sus problemáticas de ocupación y funcionalidad del suelo, en aras de asegurar la calidad de vida de sus habitantes mediante
un desarrollo integral, inclusivo y sostenible.</p>

<p>Algunas de las metas del Plan Director es:</p>

<ul>
<li><p>Incrementar 25% el consumo de agua proveniente de aguas alternativas.</p></li>
<li><p>Densificación intensiva y Ocupación de 100% de los baldíos.</p></li>
<li><p>Densificar vegetación (10 m2 por habitante).</p></li>
<li><p>Incrementar al 50% la infraestructura pluvial funcional.</p></li>
<li><p>Cobertura de 90% de servicios básicos en colonias con rezago.</p></li>
</ul>

<p>Ya se inició la socialización del diagnóstico del Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (PDDU) con la realización de las mesas de diagnóstico, las cuales permitieron recopilar la percepción ciudadana, respecto a la situación actual de la ciudad y las problemáticas que han surgido en torno a su desarrollo urbano.</p>

<p>El siguiente paso es la aplicación de encuestas a la ciudadanía y actores claves, así como la realización de los talleres de estrategias.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-29-novena-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Novena Sesión de Consejo 2021"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-29-novena-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Novena Sesión de Consejo 2021-2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-10-29-novena-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="Novena Sesión de Consejo 2021-3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón: planear, investigar y difundir resultados.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implan-planear-investigar-difundir-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-implan-planear-investigar-difundir-oct-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 13:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implan-planear-investigar-difundir-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implan-planear-investigar-difundir-oct-2021/ima01.jpg" alt="planear"></center></p>

<p></br></br></p>

<p>La información que se publica a través de la página “trcimplan.gob.mx” es para consulta pública y es gratuita. Ésta se distribuye en 5 principales ejes: Seguridad, Gobierno, Sustentabilidad, Economía y Sociedad, a partir de estos se desglosan 34 categorías, de las cuáles se muestra la información de más de 600 indicadores.</p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), como su nombre lo dice, es el órgano técnico responsable de la planeación para el desarrollo del municipio de Torreón. Las responsabilidades del Instituto son gestionar proyectos, crear acuerdos, vínculos y consensos entre la ciudadanía, grupos sociales, empresariales, académicos y gobierno. </p>

<p>Derivado de la gestión de proyectos, el IMPLAN elabora, recibe, revisa y evalúa los planes, programas y proyectos municipales con una visión de largo plazo. Además, promueve la planeación participativa, difunde los resultados de estudios, planes, programas y sistemas de información.</p>

<p>Este artículo se centra en este último enunciado, para obtener una planeación participativa es importante la difusión de resultados de los distintos estudios e investigaciones que realiza el equipo de trabajo del Instituto. Por ello, paralelo a las actividades mencionadas, se está trabajando para lograr transmitir y compartir toda la información, proyectos y resultados a la ciudadanía en general. </p>

<p>Es decir, el objetivo es que la ciudadanía de La Laguna conozca los proyectos y herramientas que desarrolla el IMPLAN, que estén enterados del objetivo de su creación, de los beneficios que conllevan y que hagan uso de estos.  </p>

<p>La información que se publica a través de trcimplan.gob.mx es para consulta pública y es gratuita. Ésta se distribuye en 5 principales ejes: Seguridad, Gobierno, Sustentabilidad, Economía y Sociedad, a partir de estos se desglosan 34 categorías, de las cuáles se muestra la información de más de 600 indicadores. No sólo de la ciudad de Torreón, también de Gómez Palacio, Lerdo, Matamoros y a nivel estatal se muestran los datos de Coahuila y Durango.  </p>

<p>Actualmente se encuentran en la plataforma más de 470 artículos publicados, en lo que va del 2021 se han realizado casi 60 artículos. El equipo de trabajo se encuentra siempre activo, buscando dar solución a las problemáticas detectadas en la ciudad. Los principales proyectos que responden a esto son: Oficina Virtual de Información Económica (OVIE), Sistema de Información Geográfica (SIG), Atlas Municipal de Riesgos, Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (PDDU), Zonificación Secundaria, Red de Infraestructura Ciclista y otros más. </p>

<p>Como se puede observar en los párrafos anteriores, es una gran cantidad de información y proyectos que se han desarrollado. De ahí la importancia de continuar promoviendo su difusión, una de las actividades para lograr dicha comunicación con la ciudadanía, son los videos semanales que se publican en las redes sociales del Instituto. En los cuales se explica el objetivo de proyectos y la ayuda que otorga, esto lo hacemos brindando solución a posibles dudas o situaciones a las que se enfrenta la ciudadanía. </p>

<p>Uno de los proyectos que se ha trabajado con este concepto, es el Sistema de Información Geográfica, éste representa visualmente variables muy diversas y de múltiples fuentes en mapas interactivos con datos georreferenciados. Se han creado 5 videos del SIG, brindando datos interesantes como edificios catalogados como patrimonio arquitectónico, la Red de Infraestructura Ciclista, arte urbano localizado en la ciudad, permiso de uso de suelos y las obras públicas desarrolladas en la ciudad.</p>

<p>En el primer semestre del año, el SIG registró más de 70 mil visitas. A partir de la difusión de los videos mencionados, cuyas publicaciones se iniciaron en el mes de agosto, proyectos como el SIG y la Zonificación de Suelos, registraron un incremento aproximado del 20% en sus visitas, considerando los datos del segundo y tercer trimestre.</p>

<p>Para el correcto crecimiento de una ciudad, es importante que sus habitantes estén informados y hagan uso de las herramientas que el municipio ofrece. Por ello el énfasis en comunicar y explicar la forma de uso de los sistemas de información generados por el IMPLAN Torreón.  Sabemos que este material es también de interés para el público en general, les invitamos a que visiten el sitio web y redes sociales, sean testigos y usuarios de los resultados.</p>

<h3>Fuente:</h3>

<ul>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/index.html">http://www.trcimplan.gob.mx/index.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://storymaps.arcgis.com/stories/31945b85de5f4dcd8ec32d9688de9ff0">https://storymaps.arcgis.com/stories/31945b85de5f4dcd8ec32d9688de9ff0</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/index.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/index.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Islas de Calor Urbanas, imperante su disminución.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/isla-de-calor-urbana-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-isla-de-calor-urbana-oct-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/isla-de-calor-urbana-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Las ciudades generan el 70% de las emisiones actuales de Gases de Efecto Invernadero (<abbr title="Gases de Efecto Invernadero">GEI</abbr>) y este aumento en las emisiones son los causantes del calentamiento global y responsables del alza de las temperaturas a nivel global.</p>

<p>La isla de calor es un efecto que, a diferencia de las ondas cálidas, se genera por el establecimiento y construcción del entorno urbano y no por fenómenos naturales, es decir por los cañones urbanos (edificios y calles) donde el calor acumulado en la superficie tiene mayor dificultad para dispersarse (<abbr title="Centro Nacional de Prevención de Desastres | Gobierno | gob.mx.">CENAPRED</abbr>, 2020).</p>

<p>Si pudiéramos definir con un color a la ciudad este probablemente sería el gris, por los colores de los materiales con que se crea el entorno urbano, las edificaciones, las carreteras, las banquetas, los puentes, etc. las ciudades al desarrollarse van eliminando los entornos naturales, para sustituirlos por hormigón, acero y dar paso a la urbanización.</p>

<p>Además, las ciudades por su propia dinámica generan cada vez más calor, los edificios necesitan de sistemas de aire acondicionado, el tráfico, las actividades industriales, emiten una cantidad de calor que modifica el balance energético de las áreas urbanas. Esto trae consigo importantes consecuencias para el medio ambiente y para la salud de sus habitantes.  La radiación que nos llega del sol se acumula sobre la superficie de la tierra, pero de forma diferenciada, es decir dependiendo de la superficie se absorbe o sencillamente se refleja, los ambientes urbanos a diferencia de los naturales absorben mucha energía y la liberan gradualmente.</p>

<p>Las calurosas noches que perturban el sueño de los que habitamos la ciudad es una forma de ejemplificar las islas de calor, cuando el sol se ha ido, el concreto y el asfalto liberan lentamente el calor acumulado durante el día, es decir, cuando la periferia y las zonas rurales ya se han enfriado en las áreas densamente urbanizadas como el centro de la ciudad siguen tibios.</p>

<p>Además, las ciudades generan el 70% de las emisiones actuales de Gases de Efecto Invernadero (<abbr title="Gases de Efecto Invernadero">GEI</abbr>) y este aumento en las emisiones son los causantes del calentamiento global y responsables del alza de las temperaturas a nivel global debido a la acumulación de radiación que se refleja en la superficie del suelo.</p>

<p>La apuesta es que podamos ser conscientes de este fenómeno y que nuestras ciudades sean más adecuadas para la vida urbana en esta época del cambio climático. Las previsiones de <abbr title="Es el programa de las Naciones Unidas para los asentamientos humanos, que tiene como misión promover pueblos y ciudades social y ambientalmente sostenibles con el objetivo de proporcionar vivienda para todos y todas.">ONU-HABITAT</abbr> indican que para el 2030 el 60% de la población mundial vivirá en ciudades.</p>

<p>Tomando en cuenta lo anterior, la forma en cómo se construye la ciudad puede tener efectos significativos para amortiguar o para elevar aún más las temperaturas. Por eso es necesario urbanizar de forma inteligente y en sintonía con el sistema natural, es decir, así como las superficies urbanizadas influyen en la generación de calor, las zonas verdes actúan con un efecto contrario, mitigando los efectos y contrarrestando el aumento de la temperatura dentro de la ciudad.</p>

<p>En el IMPLAN Torreón se han realizado análisis de temperaturas superficiales utilizando imágenes satelitales, a través de estos estudios se han determinado las posibles islas de calor y a su vez la capacidad de las áreas verdes como espacios de amortiguamiento. Analizando una imagen satelital de Torreón con las temperaturas superficiales se puede observar que el cambio de temperatura es muy significativo de un área con capa vegetal a una cuadra contigua que no la tiene, por ejemplo, bosque Venustiano Carranza a la avenida Mariano López Ortiz hay una diferencia de hasta 5 grados centígrados.</p>

<p>En Torreón se cuenta con importantes áreas verdes, pero resultan insuficientes para mejorar el clima urbano de la ciudad, por ejemplo, se estima un total de 4 metros cuadrados de área verde por habitante, estando por debajo de la media óptima sugerida por <abbr title="Es el programa de las Naciones Unidas para los asentamientos humanos, que tiene como misión promover pueblos y ciudades social y ambientalmente sostenibles con el objetivo de proporcionar vivienda para todos y todas.">ONU-HABITAT</abbr> que es de 15 metros cuadrados. Esto implica en primera instancia duplicar el espacio de áreas verdes para mantener una temperatura ambiente menor a la esperada para los próximos años. Si queremos evitar el fenómeno de la isla de calor debemos aumentar la superficie de áreas verdes en zonas desprovistas de vegetación, reforestar y dar mantenimiento a las existentes y así poder regular las temperaturas máximas que se esperan se presenten en los próximos años.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/isla-de-calor-urbana-oct-2021/ima01.jpg" alt="isla de calor 1"></p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p><a href="http://www.cenapred.gob.mx/es/Publicaciones/archivos/317-INFOGRAFAQUONDACONELCALOR.PDF">http://www.cenapred.gob.mx/es/Publicaciones/archivos/317-INFOGRAFAQUONDACONELCALOR.PDF</a></p></li>
<li><p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/el-ods-del-mes-es-el-11">https://onuhabitat.org.mx/index.php/el-ods-del-mes-es-el-11</a></p></li>
<li><p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/las-ciudades-causa-y-solucion-del-cambio-climatico">https://onuhabitat.org.mx/index.php/las-ciudades-causa-y-solucion-del-cambio-climatico</a></p></li>
<li><p>Plan de Infraestructura Verde para la Ciudad de Torreón.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Reconstrucción del Plan Director de Desarrollo Urbano para Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevo-plan-director-de-desarrollo-urbano-torreon-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevo-plan-director-de-desarrollo-urbano-torreon-oct-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevo-plan-director-de-desarrollo-urbano-torreon-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En Torreón al año 2020, se registró una población de 720,848 habitantes (INEGI), con una tasa de crecimiento para el periodo 2010- 2020 de 1.20%, la cual se proyecta que disminuya para el periodo 2025-2030 a 0.96%.</p>

<p>En el marco de Octubre Urbano, un mes de reuniones, debates y eventos entorno al desarrollo sostenible de las ciudades, y que apuesta por reconocer y fomentar la importante participación de las personas en la construcción de las ciudades; el IMPLAN Torreón se une a esta iniciativa de ONU-Habitat a partir de distintas actividades, entre ellas, la publicación y socialización del diagnóstico del próximo Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (PDDU).</p>

<p>El PDDU es el instrumento gestor del desarrollo de la ciudad, a través de él se establecen las políticas públicas para el suelo urbano, es decir que, a través de este instrumento podemos saber, por ejemplo, qué uso de suelo tiene asignado un predio y por lo tanto qué actividades se pueden desarrollar en él. Además, entre otras cosas, en este instrumento también se especifica hasta dónde debe crecer la ciudad, cómo crecerá, cuáles son las áreas a proteger por el beneficio socioambiental que generan y cómo serán las vialidades que estructuren a la ciudad.</p>

<p>La renovación del PDDU responde en el aspecto normativo a la actualización que desde 2016 se viene haciendo a nivel federal, estatal y municipal a las leyes y reglamentos en materia de asentamientos humanos, consecuentes a la publicación a nivel internacional de los Objetivos de Desarrollo Sostenible y la Nueva Agenda Urbana por parte de ONU-Habitat.</p>

<p>Pero, sobre todo, este nuevo Plan responde a la situación actual de Torreón. En este sentido, y a propósito de la socialización de su diagnóstico, se ha recopilado información que visibiliza la necesidad urgente de actualizar el Plan Director:</p>

<p>En Torreón al año 2020, se registró una población de 720,848 habitantes (INEGI), con una tasa de crecimiento para el periodo 2010- 2020 de 1.20%, la cual se proyecta que disminuya para el periodo 2025-2030 a 0.96%. Sin embargo, el crecimiento urbano ha ido al alza, destacando la época de 1980-2010 en donde se construyó más del 60% de lo que actualmente conocemos como el área urbana de Torreón. Generando cambios en el uso de suelo, convirtiendo principalmente la propiedad ejidal a suelo urbano.</p>

<p>Este decrecimiento de población y crecimiento en extensión territorial se traduce en dispersión urbana generando problemáticas como la baja densidad poblacional. Torreón cuenta con una densidad de 47 hab/ha (habitantes por hectárea), la cual se califica como una densidad baja en comparación a lo indicado por ONU-Habitat, el cual contempla como crecimiento de alta densidad 150 hab/ha.</p>

<p>Al observar el patrón de usos de suelo en el área urbana de Torreón se puede concluir que existe un desequilibrio en la distribución de las actividades comerciales y/o servicios y áreas habitacionales, que, aunque existe actividades a lo largo de toda el área, predomina una gran concentración de estas en el centro de la ciudad, así como zonas habitacionales de carácter residencial que tienen poca o nula actividad económica.</p>

<p>En temas de movilidad, la ciudad de Torreón carece de una oferta de medios alternos, esto sumado al crecimiento horizontal desmedido y la zonificación monofuncional que presenta la ciudad, fomenta que sus habitantes prefieran el uso de vehículos motorizados como el automóvil para transportarse, aumentando de 210 vehículos por cada mil habitantes en 2015 a 287 vehículos por cada 1,000 habitantes para el año 2020.</p>

<p>Tenemos entonces, una ciudad con baja ocupación en relación a la distribución en el territorio, que crece a un ritmo acelerado y desarticulado y que obliga entonces a usar un automóvil u otro medio motorizado para poder acceder a distintas actividades. Esto a la larga se traduce en una mala calidad de vida, por ello es importante que el nuevo PDDU responda no solo a la nueva normativa, sino también a la realidad y al pronóstico de cómo será la ciudad si esta situación no se revierte.</p>

<p>Sin embargo, los datos no son suficientes, para tener el panorama completo es necesario recopilar la opinión ciudadana que permita identificar y priorizar problemáticas a atender desde la competencia del PDDU. Por ello, les invitamos a participar en la consulta pública del diagnóstico que se estará realizando durante el mes de octubre y a la cual pueden acceder desde la liga: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/bit.ly/3D3jKcV">bit.ly/3D3jKcV</a>.</p>

<p></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Aumenta Fenómeno de Caravanas Migrantes</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/migracion-en-masa-oct-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-migracion-en-masa-oct-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2021 14:33:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/migracion-en-masa-oct-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En Coahuila, en lo que va del año, se registraron 7,616 eventos, sumatoria que representa a los 711 presentados en Acuña, 553 de Monclova, 4,411 de Piedras Negras, 684 de Saltillo y 257 de Torreón.</p>

<p>Las caravanas migrantes son movimientos masivos terrestres de personas a través de las fronteras internacionales. La Oficina Regional para Centroamérica, Norteamérica y el Caribe (OIM), registra la primera caravana en octubre de 2018, la cual sale de Honduras con destino a la frontera entre México y Estados Unidos, en el camino se unen personas de El Salvador y Guatemala.</p>

<p>Una de las modalidades de traslado presentadas es mediante caravanas. Aunque esta modalidad ha existido a lo largo del tiempo, y representa un porcentaje menor de la migración promedio anual, retoma importancia por su relevancia, frecuencia y forma de organización.</p>

<p>De enero a diciembre del 2020, la Unidad de Política Migratoria registró 82,379 eventos de extranjeros presentados ante la autoridad migratoria bajo procedimiento administrativo. En contraste, de enero a agosto del 2021 se han presentado 148,903 eventos. Los principales países de origen son Honduras, Guatemala y El Salvador.</p>

<p>El fenómeno se da principalmente para disminuir los riesgos que enfrentan las personas en su camino, consideran que mediante esta estrategia se pueden disminuir los delitos y abusos que sufren los migrantes durante el trayecto, recibir mayor asistencia de instituciones gubernamentales y no gubernamentales, y menores costos asociados al pago de un coyote.  Su forma de organización es a través de redes sociales y las razones para migrar son buscar mejores condiciones de vida, huir de la violencia y busca la reunión familiar.</p>

<p>De los eventos presentados en el año en curso: 121,042 son personas mayores de 18 años, este número está conformado por 94,001 hombres y 27,041 mujeres. La población menor de edad, es uno de los grupos migrantes más vulnerables y representan el 18.7% de los eventos registrados; 11,189 son menores de 12 a 17 años y 16,672 de 0 a 11 años de edad. De este último grupo 15,777 son menores acompañados y 895 son menores no acompañados. Según la entidad federativa, en Coahuila se registraron 7,616 eventos, sumatoria que representa a los 711 presentados en Acuña, 553 de Monclova, 4,411 de Piedras Negras, 684 de Saltillo y 257 de Torreón.</p>

<p>Las reformas a las políticas migratorias tanto de Estados Unidos como de México, más las circunstancias históricas de migración, han desencadenado situaciones críticas en la frontera norte de México, reflejadas en los últimos meses en las caravanas migrantes varadas en la frontera esperando la resolución de su situación. La mayoría ha solicitado asilo, tanto en México como en Estados Unidos.</p>

<p>De enero a agosto se han recibo 77,559 solicitudes de asilo en las delegaciones de Baja California, Ciudad de México, Chiapas (Tapachula y Palenque), Tabasco y Veracruz. En contraste con 47,155 solicitudes recibidas en 2020 y 70,423 solicitudes de personas en 2019. El principal país de origen es Honduras con 29,699 y el segundo país es Haití con 18,883 solicitudes de personas. El mayor número de registros se presentó durante el mes de agosto con 1,989 solicitantes, mientras que el mes de menor solicitud fue abril con 971.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://rosanjose.iom.int/site/es/caravanas-migrantes">https://rosanjose.iom.int/site/es/caravanas-migrantes</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/667131/Cierre_Agosto-2021__1-Septiembre-2021_.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/667131/Cierre_Agosto-2021__1-Septiembre-2021_.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.politicamigratoria.gob.mx/work/models/PoliticaMigratoria/CEM/Estadisticas/Boletines_Estadisticos/2021/Boletin_2021.pdf">http://www.politicamigratoria.gob.mx/work/models/PoliticaMigratoria/CEM/Estadisticas/Boletines_Estadisticos/2021/Boletin_2021.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
