<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 17 Sep 2020 11:55:57 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Consumo local en tiempos de pandemia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/consumo-local-en-tiempos-de-pandemia-sep-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-consumo-local-en-tiempos-de-pandemia-sep-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Nina Graciela Hernández Jayme</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/consumo-local-en-tiempos-de-pandemia-sep-2020/imagen.png"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/nina-graciela-hernandez-jayme.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-nina-graciela-hernandez-jayme-top5.png" align="right" alt="Foto Nina Hernández" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La llegada del <strong>virus COVID-19</strong> no solo trajo la preocupación de un contagio a la población mexicana si no también consecuencias económicas para las familias que viven del comercio. Hoy más que nunca es importante apoyar a los negocios locales para ayudar a reactivar la economía lagunera.</p>

<p>Empezando su difusión a mediados de marzo, el llamado gubernamental de “Quédate en casa” pretendía contener la curva de contagios. Estas medidas provocaron una considerable baja de tráfico en las calles, supermercados, restaurantes, y mercados creando un problema para los comerciantes que dependen de la venta diaria para subsistir. Se estimó que, en México, el sector terciario de la economía que incluye comercios, servicios y turismo y que cuenta con 4´800,000 establecimientos sería el peor afectado por la contingencia.</p>

<p>Para el mes de abril el gobierno del Estado de Coahuila indicó que aproximadamente el 90% de los comercios ya no operaban. Desde entonces, a medida que los casos de Covid-19 disminuyen en la región, los negocios se han acoplado a la “nueva normalidad” y han empezado a abrir paulatinamente. Los propietarios de comercios locales ahora se enfrentarán a las secuelas del bajo flujo económico que sufrieron durante la pandemia. Entre ellas, los comerciantes de puestos informales, que forman una importante parte del comercio en México.</p>

<p>El Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) define la Tasa de Informalidad Laboral como: “la proporción de la población ocupada que es laboralmente vulnerable por la naturaleza de la unidad económica para la que trabaja, con aquellos cuyo vínculo o dependencia laboral no es reconocido por su fuente de trabajo”. De acuerdo con sus estadísticas publicadas el pasado 27 de abril, en los Indicadores de Ocupación y Empleo, la Tasa de Informalidad Laboral se ubicó en el 55.8% en el tercer mes de 2020. La ya inestable naturaleza de los comercios limita a sus comerciantes a una menor recaudación, sueldos precarios, la falta de acceso a pensión y el sistema de salud.</p>

<p>Con la contingencia, estas limitaciones empeoraron las oportunidades de los comercios con estas características. Asimismo, la Tasa de Ocupación en el Sector Informal (que se refiere a la proporción de la población ocupada en unidades económicas no agropecuarias operadas sin registros contables y que funcionan a partir de los recursos del hogar o de la persona que encabeza la actividad sin que se constituya como empresa) ocupa el 26.9% de la población durante marzo de este año. Las micro, pequeñas y medianas empresas (MPyMEs) representan más del 90 por ciento total de las empresas y generan entre el 60 y 70% de empleo en México. También son responsables del 50% del Producto Interno Bruto (PIB) a nivel mundial.</p>

<p>Entre los beneficios de consumir localmente se puede considerar que los productos elaborados en la región y recolectados tradicionalmente tienen menos aditivos y conservadores. También es más fácil rastrear rápidamente de donde proceden los productos que son consumidos. Al comprar localmente no solo se apoya el desarrollo sostenible de tierras y negocios laguneros si no también se impiden los monopolios que alteran los precios de origen.</p>

<p>A medida que los restaurantes regresen a la normalidad es importante considerar que los negocios locales que lograron sobrevivir siguen en un proceso de recuperación económica. Cada vez más establecimientos se comprometen a seguir las medidas y brindar servicios a domicilio. Incluso los mercados de barrio facilitan la entrega de carne fresca y productos de despensa a los hogares.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Soto, Jocelyn. “¿Cuál Es La Importancia Del Consumo Local En Esta Cuarentena?” Greenpeace México, 9 Apr. 2020.<a href="https://www.greenpeace.org/mexico/blog/4362/cual-es-la-importancia-del-consumo-local-en-esta-cuarentena/">https://www.greenpeace.org/mexico/blog/4362/cual-es-la-importancia-del-consumo-local-en-esta-cuarentena/</a></p></li>
<li><p>“Analizan Cierre Total De Empresas y Comercios.” PLAYERS of Life, 29 Apr. 2020. <a href="https://playersoflife.com/torreon/negocios/analizan-cierre-total-de-empresas-y-comercios/">https://playersoflife.com/torreon/negocios/analizan-cierre-total-de-empresas-y-comercios/.</a></p></li>
<li><p>Forbes, Invitado. “Consume Local: Una Moda Con Propósito Real (y Urgente) • Forbes México.” Forbes México, 29 Mar. 2020, <a href="https://www.forbes.com.mx/consume-local-una-moda-con-proposito-real-y-urgente/">https://www.forbes.com.mx/consume-local-una-moda-con-proposito-real-y-urgente/</a></p></li>
<li><p>Social, Instituto Nacional de Economía. “Productos Locales Es Igual a Beneficios.” Gob.mx, 18 May 2018, <a href="https://www.gob.mx/inaes/es/articulos/productos-locales-es-igual-a-beneficios?idiom=es">https://www.gob.mx/inaes/es/articulos/productos-locales-es-igual-a-beneficios?idiom=es</a></p></li>
<li><p>Valdés, Luis Carlos. Manpower: Informalidad, El Gran Cáncer De La Economía En México, Grupo Milenio, 23 Jan. 2020, <a href="https://www.milenio.com/negocios/manpower-informalidad-el-gran-cancer-de-la-economia-en-mexico">https://www.milenio.com/negocios/manpower-informalidad-el-gran-cancer-de-la-economia-en-mexico</a></p></li>
<li><p>Inegi, “Indicadores De Ocupación Y Empleo Cifras Oportunas Durante Marzo De 2020” Comunicado De Prensa Núm. 161/20 27 De Abril De 2020 Página 1/3 ,<a href="https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/boletines/2020/iooe/iooe2020_04.pdf">https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/boletines/2020/iooe/iooe2020_04.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Manual de calles y la seguridad vial.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/manual-de-calles-y-la-seguridad-vial-sep-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-manual-de-calles-y-la-seguridad-vial-sep-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/manual-de-calles-y-la-seguridad-vial-sep-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Alexis" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La calle es la base de cualquier sistema de movilidad urbana, y también uno de los pilares del desarrollo económico de las ciudades. La estructura vial de una ciudad está diseñada para que la vocación y función de sus calles permitan el flujo tanto vehicular como peatonal, actualmente siendo el diseño de las mismas una oportunidad de desarrollo urbano en el que gracias a los Objetivos de Desarrollo Sostenible al 2030 (ODS) y de los compromisos asumidos en La Nueva Agenda Urbana (NAU) la seguridad vial toma un papel relevante.</p>

<p>Dentro de los compromisos de la Nueva Agenda Urbana se encuentra el de promover la creación de espacios públicos seguros, inclusivos, accesibles, verdes y de calidad, incluidas calles. Así también se declara el apoyo a la instauración de redes bien diseñadas de calles y otros espacios públicos seguros, ecológicos y de calidad y que promuevan la circulación a pie y en bicicleta con el objetivo de mejorar la salud y el bienestar.</p>

<p>La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano establece un capítulo específico sobre Movilidad en el que específica deberán establecerse políticas, planes y programas para la intervención de accidentes y el mejoramiento de la infraestructura vial y de movilidad.</p>

<p>En el municipio de Torreón se presentaron en el año de 2019 un promedio de 540 hechos viales, de los cuales poco más del 80% fueron choques, el 2.48% atropello a ciclistas y 2.82% fueron atropellos a peatones, y al primer semestre del año 2020 lo que permite a la hora de hacer un análisis geográfico resaltar los cruces de vialidades en los que se presentan la mayoría de estos hechos, que sería un indicador puntual de la necesidad de rediseñar la vialidad en cuestión, buscando sea un punto seguro.</p>

<h3>Hechos Viales</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Hecho Vial</th>
  <th>2019</th>
  <th>1er. semestre 2020</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Total Anual Hechos Viales</td>
  <td>6517</td>
  <td>2676</td>
</tr>
<tr>
  <td>Atropello Ciclista</td>
  <td>162</td>
  <td>76</td>
</tr>
<tr>
  <td>Atropello Peatón</td>
  <td>184</td>
  <td>92</td>
</tr>
<tr>
  <td>Choque</td>
  <td>5420</td>
  <td>2204</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>El Manual de calles: diseño vial para ciudades mexicanas, es el referente oficial se ofrece para la apropiación por parte de funcionarios públicos, ingenieros, urbanistas y ciudadanos interesados en el diseño geométrico de una calle y la mejoría de la calidad de los proyectos viales.</p>

<p>El objetivo principal del manual es el que los proyectos viales sean de calidad, seguros, inclusivos y sostenibles, permitiendo reducir los choques y atropellamientos, una de las principales causas de decesos en México y el mundo. Se enfoca en que el diseño vial priorice la eficiencia para transportar personas y mercancías a diferencia del tradicional diseño enfocado en el tránsito de automóviles.</p>

<p>La guía comprende parámetros, referentes y recomendaciones para el desarrollo de proyectos de infraestructura vial urbana con énfasis en el diseño y propone estrategias de mejoramiento como el ensanchamiento de banquetas, cruces peatonales seguros, infraestructura ciclista, carriles de circulación para transporte público, zonas de carga y descarga, así como áreas de ascenso y descenso.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/manual-de-calles-y-la-seguridad-vial-sep-2020/ima01.jpg" alt="imagen calles 1"></p>

<p>Es así que este manual puede ser utilizado por tomadores de decisiones y ciudadanos en el que podrán encontrar todo lo referente al diseño vial con detallados lineamientos y recomendaciones técnicas para la geometría y reparto del espacio de la calle, y cuya aplicación generará un impacto positivo sobre las estadísticas de incidentes viales que día a día se presentan como consecuencia de las deficiencias de su diseño.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<p>IMPLAN</p>

<p><a href="https://www.gob.mx/sedatu/documentos/manual-de-calles-diseno-vial-para-ciudades-mexicanas">https://www.gob.mx/sedatu/documentos/manual-de-calles-diseno-vial-para-ciudades-mexicanas</a></p>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevas herramientas de gestión catastral</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-herramientas-de-gestion-catastral-sep-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En pleno Siglo XXI debemos visualizar a los catastros municipales como oficinas que recauden todavía más que el impuesto predial. Si bien es cierto que el impuesto más importante que tienen los municipios en nuestro país es el predial, en México, según datos de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos​ (OCDE), solo se recauda el 0.2 % del PIB, por lo que somos uno de los países con más bajo cobro en América Latina y el problema recaudatorio no es por cuestiones legales sino por problemas administrativos y tecnológicos.</p>

<p>En este sentido, Mónica Unda investigadora del Centro de Estudios Demográficos, Urbanos y Ambientales en el 2018 realizó un estudio de caso en seis municipios urbanos de nuestro país donde analizó los factores que influyen en el nivel de recaudación predial y una de las conclusiones principales fue que, a mejores niveles de recursos humanos, materiales y tecnológicos, es decir, mayor capacidad institucional es mayor la recaudación.</p>

<p>Por esta razón, los catastros tienen una gran oportunidad para hacerse de herramientas de generación de información que definan las políticas de suelo como la inversión de la obra pública o financiación urbana.</p>

<p>Una buena opción es migrar de herramientas manuales a sistemas de gestión catastral que sean interoperables con las dependencias, incluso con el INFONAVIT y no solo con el Registro Público de la Propiedad.</p>

<p>Precisamente, el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO) en su estudio sobre el Índice de Competitividad Estatal propone sistemas digitales para la tramitología, dice “YA NO MÁS TRÁMITES EN PAPEL”. Para darnos una idea, el archivo muerto de la SEP en 2016 generó 16 toneladas de papel para reciclaje.</p>

<p>Por otro lado, el panorama de los catastros en todo el país tiene muchas dificultades. El Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México 2019 nos proporciona los siguientes datos:</p>

<ul>
<li><p>El 65.85 % de los municipios no cuentan con un programa de capacitación del personal de catastro.</p></li>
<li><p>El 62.67 % de los municipios no tiene manuales de procedimientos catastrales.</p></li>
<li><p>El 55.13 % de los municipios no tiene una cartografía catastral.</p></li>
<li><p>El 55.41% de los municipios no hace inspecciones en campo por parte de la oficina catastral y el 24.09 % lo hace sólo al momento de realizar un trámite o servicio catastral.</p></li>
</ul>

<p>Con respecto a esto último, el Banco Mundial en el Estudio Doing Bussines 2019: Preparando la Reforma propone el uso de Modelos de Información Inteligentes por medio de software que use cartografía digital e imágenes de drones que faciliten el mapeo con fotos de 360 grados para producir modelos 3D georreferenciados en tiempo real. Así ya no dependeríamos de inspecciones físicas que implican costos en tiempo y dinero.</p>

<p>Al respecto, John Wihbey profesor de la Universidad Northeastern afirma que “los drones se están convirtiendo en una herramienta esencial para garantizar los derechos territoriales, actualizar los mapas en línea en tiempo real y comprender los patrones de los asentamientos no planificados” (Wihbey, 2017).</p>

<p>Por último, el gran debate de la modernización catastral es el tema de la Valuación pues es necesario migrar de métodos de cálculo “clásicos” donde el valor del inmueble únicamente se cotiza por la localización, las dimensiones y la calidad de los materiales de construcción para incorporar nuevas categorías como la disponibilidad de agua, la cercanía a medios alternativos de movilidad, la seguridad o la calidad ambiental. Al respecto Fitch, Soto y Garza (2013) proponen “conceder" mayor importancia a la localización de actividades, a los sistemas de transporte público y a los espacios abiertos” para definir los valores inmobiliarios.</p>

<h3>Puntos:</h3>

<ul>
<li><p>El 65.85 % de los municipios no cuentan con un programa de capacitación del personal de catastro.</p></li>
<li><p>El 62.67 % de los municipios no tiene manuales de procedimientos catastrales.</p></li>
<li><p>El 55.13 % de los municipios no tiene una cartografía catastral.</p></li>
<li><p>El 55.41% de los municipios no hace inspecciones en campo por parte de la oficina catastral y el 24.09 % lo hace sólo al momento de realizar un trámite o servicio catastral.</p></li>
</ul>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Development, I. B. (2019). Doing Business 2019. Training for Reform. Washington D.C.</p></li>
<li><p>Fitch, J., Soto, K., &amp; Garza, R. (2013). Valuación de la calidad urbano-ambiental. Una modelación hedónica: San Nicolás de los Garza, México. Estudios Demográficos y Urbanos, 383-428.</p></li>
<li><p>Instituto Mexicano para la Competitividad, A.C. (2020). Que no vuelva a pasar. Estados prevenidos valen por dos.</p></li>
<li><p>Unda Gutiérrez, M. (2018). Los límites de la recaudación predial en los municipios urbanos de México: un estudio de casos. Estudios Demográficos y Urbanos, 601-637.</p></li>
<li><p>Wihbey, J. (2017). La revolución de los drone. Revista Land Lines , 16-21.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN presentó a su Consejo Directivo los grandes proyectos para el 2021.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-31-quinta-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 31 de agosto de 2020.</p>

<h3>IMPLAN presentó a su Consejo Directivo los grandes proyectos para el 2021.</h3>

<p>Durante la <strong>Quinta Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong>, la cual se realizó de manera virtual, se presentó a las Consejeras y Consejeros los grandes proyectos para el próximo año.</p>

<p>La <strong>dirección de Proyectos Estratégicos, la cual está a cargo de la Lic. Frida García</strong>, destacó:</p>

<ul>
<li><p>La <strong>Convocatoria Multi- City Challenge</strong>. Torreón ha sido uno de los cuatro ganadores de la convocatoria Multi-City Challenge. Esta convocatoria es promovida por el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO), The Governance Lab de la Universidad de Nueva York, la Fundación Tinker y el Consejo Nuevo León. El Multi-City Challenge 2020 promoverá Ciudades Sostenibles, el Objetivo de Desarrollo Sostenible 11 de las Naciones Unidas. Específicamente buscará soluciones para mejorar la movilidad, reducir el impacto ambiental de las ciudades y aumentar el acceso al espacio público.</p></li>
<li><p>Sistema Municipal de Evaluación y Gestión de Proyectos.</p></li>
<li><p>Plan de Política Industrial.</p></li>
<li><p>Documental Graffiti y Arte Urbano.</p></li>
<li><p>Consejo Visión Metrópoli.</p></li>
<li><p>Plataforma VMX.</p></li>
<li><p>3ª. Edición Manos a la Cebra.</p></li>
</ul>

<p>Por su parte, el <strong>Lic. Iván de Luna director de Investigación Estratégica</strong>, presentó los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Sistema Metropolitano de Indicadores.</p></li>
<li><p>Actualización Oficina Virtual de Información Económica.</p></li>
<li><p>Actualización de Monitores.</p></li>
<li><p>El Costo de la Ciudad desde la perspectiva del ciudadano.</p></li>
</ul>

<p>El <strong>Lic. Abraham Salazar, director de Competitividad Sectorial</strong>, estará trabajando en los proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Estudio del Impacto Regulatorio del Trámite “Constancia de Alineamiento y Número Oficial”.</p></li>
<li><p>Análisis y Estudios Urbanos para la Competitividad Sectorial.</p></li>
<li><p>Programa de Actualización de la Normatividad Urbana.</p></li>
</ul>

<p>La <strong>dirección de Planeación Urbana Sustentable</strong>, dirigida por el Arq. José Antonio Ramírez Reyes, tiene programado los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Socialización del Plan Director de Desarrollo Urbano.</p></li>
<li><p>Programa Parcial de Desarrollo Urbano Distrital.</p></li>
<li><p>Programa para la Regeneración del Tejido Social.</p></li>
<li><p>Actualización del Marco Estadístico Nacional.</p></li>
<li><p>Integración del Atlas de Riesgos al Sistema de Información Geográfica del IMPLAN.</p></li>
</ul>

<p>Existieron <strong>3 propuestas</strong> por parte de consejeras y consejeros para que se incluyeran dentro del plan de trabajo del IMPLAN en el 2021; el <strong>primer proyecto fue propuesto por la consejera Susana Estens</strong> la cual solicitó que se incorporaron una serie de indicadores medioambientales dentro de los diferentes indicadores que el IMPLAN publica.</p>

<p>El <strong>segundo proyecto fue solicitado por el consejero Edgar Salinas</strong> quien pidió que se contemplara como una prioridad para el 2021 elaborar la agenda 2030 municipal, de tal manera que Torreón pueda contribuir al cumplimiento de los objetivos y las metas que marca la Organización de las Naciones Unidas (ONU) en sus 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible.</p>

<p>Otro <strong>proyecto que fue sugerido por el consejero Edgar Salinas</strong>, fue una vinculación IMPLAN-Academia para que las universidades a través de la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), pudieran ofrecer clases y asignaturas de manera gratuita a las y los integrantes del IMPLAN para que se les capacite en diversos temas.</p>

<p>Finalmente, el <strong>Lic. Jorge Zermeño Infante, Alcalde de Torreón</strong>, reconoció el trabajo que ha realizado el equipo del IMPLAN, así como el esfuerzo que se imprime en cada proyecto llevado a cabo, destacando el compromiso y la vinculación con la administración municipal.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen 5ta sesión consejo 2020"></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-31-quinta-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="imagen2 5ta sesión consejo 2020"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presenta mesa de diálogo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-27-mesa-dialogo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-27-mesa-dialogo</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 27 de agosto de 2020.</p>

<h3>IMPLAN Torreón presenta mesa de diálogo “Segregación Socio-Espacial. Herramientas ejecutivas y legislativas para mitigarla”.</h3>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), presentó la mesa de diálogo: “Segregación Socio-Espacial. Herramientas ejecutivas y legislativas para mitigarla”.</p>

<p>Como ponentes estuvieron: El Dr. Luis Felipe Cabrales, Investigador de la Universidad de Guadalajara; el Dr. Jesús Ángel Enríquez Acosta, miembro del Sistema Nacional de Investigadores nivel I, el Mtro. Bernd Pfannenstein, Académico y Profesor de la Universidad Autónoma de Querétaro, y como moderadora, estuvo la Maestra Sofía Viguri, Consultora especialista en Políticas de Vivienda y Urbanización Sostenible.</p>

<p>El Dr. Luis Felipe Cabrales indicó que la segregación se construye socialmente, por lo cual, su proceso de mitigación debe ser también una construcción social, ya que no es un fenómeno natural, además, la segregación es un fenómeno que se produce en paralelo a la organización del espacio. Se debe de distinguir la desigualdad de la diversidad, las ciudades diversas son ricas pero lo que no se debe de aceptar es que sean desiguales.</p>

<p>Por su parte, el Dr. Jesús Ángel Enríquez Acosta señaló que hay estudios sobre segregación socio-espacial en donde se aborda el asunto de la desigualdad social, se analizan los procesos de exclusividad social, que se refiere a las urbanizaciones cerradas. Se demuestra cómo en ese proceso, donde determinado grupo social atendiendo a una homogeneidad por estilo de vida, por ingresos, etc., tienden a ubicarse en áreas generalmente periféricas de la ciudad, esto por supuesto tiene un costo y un efecto en la forma de hacer ciudad, ya que tienden a que las ciudades se extiendan, se encarezcan, reduzcan las condiciones de sustentabilidad, sin embargo, la propia ciudadanía paga el costo ya que el espacio público del que se dispone queda encapsulado.</p>

<p>En su intervención, el Mtro. Bernd Pfannenstein comentó: “Necesitamos entender que la producción del suelo urbano y la interpretación del entorno urbano, nos ha llevado a una disfuncionalidad del entorno urbano, nos estamos equivocando porque estamos pensando que la solución a las carencias de la gestión urbana es la privatización, la nueva agenda urbana en 2016 nos hace énfasis de que no deberíamos de continuar con la segregación, sin embargo, se siguen produciendo ciudades más desiguales y estamos creciendo en un modelo equivocado que depende del automóvil, de las largas distancias, concepto cerrado, concepto privatizado y estamos transformando el origen de la esencia del espacio público en las ciudades de américa latina”.</p>

<p>El Dr. Cabrales recalcó que la gran lección en este momento de contingencia es la necesidad de coberturas públicas, se refirió al tema de la salud, de la educación, pero también el derecho a la ciudad, subrayó la importancia de más diagnósticos para saber qué está ocurriendo en las ciudades mexicanas.</p>

<p>El Dr. Enríquez terminó su participación indicando que es muy importante tener una mayor sintonía entre los organismos de la sociedad civil, las instituciones, las universidades y el gobierno para tratar de contrarrestar, sensibilizar, reeducar acerca de la ciudad que queremos y hoy en día existen conocimientos para permitir abonar a una ciudad para que sea mucho más ética, equitativa y justa.</p>

<p>Finalmente, el Mtro. Pfannenstein subrayó que la ciudad siempre va a ser un lugar de interacción, señaló que ¿para qué nos sirve encerrarnos si los lugares de trabajo y de desplazamiento están en otros lugares? e insistió en que el futuro de las ciudades está en el desarrollo vertical, puede ser la solución a este problema de segmentación.</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-27-mesa-dialogo/ima03.jpg" alt="imagen mesa de diálogo 3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón: Regreso a Clases a Distancia.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p><b>Escuchar el Programa de radio de este Tema</b></br>
<a title="ir a Programa de Radio" href="https://t.co/elp0G7BJfX"> 1ra. parte 🔊   .</a>
<a title="ir a Programa de Radio" href="https://t.co/vamlVFgG66"> 2da. parte 🔊</a></p>

<hr />

<p>El escenario actual de una pandemia ha obligado a modificar las rutinas de las y los estudiantes y sus familias. El alumnado que había concluido su año escolar anterior en un formato a distancia, con clases a través de la televisión, enviando y recibiendo tareas en redes sociales y estableciendo videollamadas en diversas plataformas, inician este ciclo escolar bajo las mismas condiciones.</p>

<p>No es necesario profundizar sobre porque se han tomado estas decisiones, pues la enfermedad de la Covid-19 nos ha colocado a prueba a todas y todos. Después de semanas de resguardo, hemos recobrado poco a poco nuestras actividades habituales, pero ahora bajo nuevas reglas de limpieza y sanitización, y en su caso de prevención, como ocurre en esta modalidad educativa a distancia.</p>

<p>Sin embargo, diversos investigadores han señalado las posibles complicaciones que entraña un modelo educativo de estas características, por ejemplo, el doctor Fernando Escalante Gonzalbo, académico de El Colegio de México, advierte que “la necesidad de mantener a los niños en casa, y continuar de alguna manera la educación en casa, reduce a la escuela al ámbito privado, es decir al ámbito de la desigualdad”. Y añade que “en un salón de clases puede atenuarse un poco la diferencia que hay entre una familia y otra”.[ CITATION Esc20 \l 2058 ]</p>

<p>Entre tanto, Blanca Heredia, profesora investigadora del Centro de Investigación y Docencia Económicas, señala que la escuela a distancia “es una opción mucho menos buena que la educación presencial (…) porque priva a educadores y educandos de los nexos sociales y afectivos de carácter presencial”.[CITATION Her20 \l 2058 ]</p>

<p>En este contexto, el municipio de Torreón registraba al período escolar 2019- 2020, 872 escuelas de educación básica escolarizada (preescolar, primaria y secundaria), siendo 508 (58.25%) de sostenimiento público y 364 (41.74%) de tipo privado. La población estudiantil ascendió a 137,266 personas, desagregada en 69,599 alumnos y 67,667 alumnas.[ CITATION Dir20 \l 2058 ]</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima01.jpg" alt="imagen 1"></p>

<p>Gráfica 1. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima02.jpg" alt="imagen 2"></p>

<p>Gráfica 2. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p>De lo anterior, se desprende que 97,050 personas se encuentran en la educación básica de sostenimiento público, divididas en 47,927 alumnas y 49,123 alumnos. Por su parte, el estudiantado de escuelas de control privado representaba a 40,216 personas, divididas en 19,740 estudiantes mujeres y 20,476 estudiantes hombres.[ CITATION Dir20 \l 2058 ]</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima03.jpg" alt="imagen 3"></p>

<p>Gráfica 3. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima04.jpg" alt="imagen 4"></p>

<p>Gráfica 4. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p>Entre tanto, para la educación media superior escolarizada, considerando los niveles de bachillerato y profesional técnico, se reporta la existencia de 175 instituciones, 47 de ellas de sostenimiento público (26.85%), y 128 de tipo privado (73.14%) con una población total de 14,833 alumnas y 14,838 alumnos, en total, 29,671 alumnas y alumnos.[ CITATION Dir20 \l 2058 ]</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima05.jpg" alt="imagen 5"></p>

<p>Gráfica 5. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima06.jpg" alt="imagen 6"></p>

<p>Gráfica 6. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa</p>

<hr />

<p>En una separación más específica, el estudiantado de bachilleratos y/o profesionales técnicos escolarizados de sostenimiento público es de 13,580 personas en total, dividas en 6,470 alumnas y 7,110 alumnos. Entre tanto, la educación media superior escolarizada de tipo privada, suma una población de 16,091 personas, de las cuales 7,728 son hombres y 8,363 son mujeres.[ CITATION Dir20 \l 2058 ]</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima07.jpg" alt="imagen 7"></p>

<p>Gráfica 7. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-regreso-a-clases-a-distancia-agosto-2020/ima08.jpg" alt="imagen 8"></p>

<p>Gráfica 8. Fuente: Elaboración propia, con datos del Sistema Interactivo de Consulta de </br>
Estadística Educativa de la Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa.</p>

<hr />

<p>Las cifras anteriores nos permiten vislumbrar la magnitud de la población local que experimentará este fenómeno inusitado. El impacto en sus vidas probablemente será permanente o de gran duración, por lo que será necesario el diseño e implementación de políticas públicas que traten esta situación.</p>

<p>En el corto plazo existen varias medidas que pueden ser útiles, el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF México) recomienda a padres y madres que no traten de convertirse en maestros o maestras, sino que sean acompañantes en el proceso de aprendizaje, faciliten la designación de un lugar y momento específico para la educación a distancia, y presten atención a la salud mental de sus hijos e hijas.[ CITATION UNI20 \l 2058 ]</p>

<p>Para las y los adolescentes, UNICEF México les exhorta a reconocer sus emociones y a compartirlas con sus amigas y amigos.[ CITATION UNI201 \l 2058 ] Por su parte, la Organización Mundial de la Salud, ha emitido una serie de recomendaciones a la población en general, y que también pueden ser aplicables a la juventud, a saber: limitar el tiempo para escuchar o ver noticias, mantener un estilo de vida saludable y contactar a familiares y/o amistades.[ CITATION Org20 \l 2058 ]</p>

<p>La educación a distancia también ha contribuido a transformar diversos fenómenos urbanos, verbigracia, según estimaciones de ONU Habitat México, el programa de Naciones Unidas para los asentamientos urbanos, la movilidad se ha visto drásticamente reducida. Junto con ello, las escuelas en su calidad de espacios públicos deberán ahora garantizar el distanciamiento físico, por lo que deberán ser adaptadas y así consolidar su relación con la salud pública.[ CITATION ONU20 \l 2058 ]</p>

<p>En resumen, el reto de la educación a distancia no es menor, e implica una corresponsabilidad entre profesorado, estudiantado, padres y madres de familia, autoridades gubernamentales y sociedad en general.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Arnold, P., Lazarte Hoyle, A., &amp; Arredondo Ruiz, S. (Agosto de 2020). Guía Metodológica de Recuperación Socioeconómica Municipal en contexto de COVID-19 (Cuaderno Técnico) . Obtenido de ONU HABITAT: <a href="http://70.35.196.242/onuhabitatmexico/Guia-Covid-Cuaderno-Tecnico.pdf">http://70.35.196.242/onuhabitatmexico/Guia-Covid-Cuaderno-Tecnico.pdf</a></p></li>
<li><p>Centro de Investigación y Docencia Económicas A.C. (2020). Profesores. Obtenido de CIDE: <a href="https://www.cide.edu/nosotros/comunidad/profesores/perfil/?id=111">https://www.cide.edu/nosotros/comunidad/profesores/perfil/?id=111</a></p></li>
<li><p>Dirección General de Planeación, Programación y Estadística Educativa. (2020). Sistema Interactivo de Consulta de Estadística Educativa. Obtenido de Secretaría de Educación Pública: <a href="https://www.planeacion.sep.gob.mx/principalescifras/">https://www.planeacion.sep.gob.mx/principalescifras/</a></p></li>
<li><p>El Colegio de México. (2020). Centro de Estudios Internacionales. Obtenido de El Colegio de México: <a href="https://cei.colmex.mx/es/personal-academico/fernando-escalante">https://cei.colmex.mx/es/personal-academico/fernando-escalante</a></p></li>
<li><p>Escalante Gonzalbo, F. (12 de agosto de 2020). Milenio Opinión. Obtenido de Milenio:
<a href="https://www.milenio.com/opinion/fernando-escalante-gonzalbo/entre-parentesis/el-tiempo-perdido">https://www.milenio.com/opinion/fernando-escalante-gonzalbo/entre-parentesis/el-tiempo-perdido</a></p></li>
<li><p>Heredia Rubio, B. (12 de agosto de 2020). El Financiero Opinión. Obtenido de El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/blanca-heredia/como-evitar-que-la-escuela-a-distancia-sea-un-desastre-total">https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/blanca-heredia/como-evitar-que-la-escuela-a-distancia-sea-un-desastre-total</a></p></li>
<li><p>ONU Habitat. (10 de juniio de 2019). ONU-Habitat - El Programa de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos. Obtenido de ONU Habitat México: <a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/sobre-onu-habitat">https://onuhabitat.org.mx/index.php/sobre-onu-habitat</a></p></li>
<li><p>ONU Habitat México. (30 de junio de 2020). Espacio Público y COVID-19. Obtenido de ONU HABITAT: <a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/espacio-publico-y-covid-19https://onuhabitat.org.mx/index.php/espacio-publico-y-covid-19">https://onuhabitat.org.mx/index.php/espacio-publico-y-covid-19https://onuhabitat.org.mx/index.php/espacio-publico-y-covid-19</a></p></li>
<li><p>Organización Panamericana de la Salud/ Organización Mundial de la Salud. (2020). Infografía: Lidiar con el estrés durante el brote de 2019-nCoV. Obtenido de OPS: <a href="https://www.paho.org/es/documentos/infografia-lidiar-con-estres-durante-brote-2019-ncov">https://www.paho.org/es/documentos/infografia-lidiar-con-estres-durante-brote-2019-ncov</a></p></li>
<li><p>UNICEF. (2020). Preguntas frecuentes. Obtenido de UNICEF : <a href="https://www.unicef.org/es/acerca-de-unicef/preguntas-frecuentes#1">https://www.unicef.org/es/acerca-de-unicef/preguntas-frecuentes#1</a></p></li>
<li><p>UNICEF México. (2020). Educación en tiempos de COVID-19. Obtenido de Unicef México: <a href="https://www.unicef.org/mexico/educaci%C3%B3n-en-tiempos-de-covid-19">https://www.unicef.org/mexico/educaci%C3%B3n-en-tiempos-de-covid-19</a></p></li>
<li><p>UNICEF México. (2020). Salud mental de las y los adolescentes ante el COVID-19. Obtenido de UNICEF México: <a href="https://www.unicef.org/mexico/educaci%C3%B3n-en-tiempos-de-covid-19">https://www.unicef.org/mexico/educaci%C3%B3n-en-tiempos-de-covid-19</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón participa en mesa de análisis “Segregación y Fragmentación Urbana: acciones desde gobiernos locales”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-19-segregacion-y-fragmentacion-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-19-segregacion-y-fragmentacion-urbana</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 19 de agosto de 2020.</p>

<h2>IMPLAN Torreón participa en mesa de análisis “Segregación y Fragmentación Urbana: acciones desde gobiernos locales”.</h2>

<p>El director del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), Eduardo Holguín, participó en la mesa de análisis: <strong>“Segregación y Fragmentación Urbana: acciones desde gobiernos locales”</strong>, evento a nivel nacional organizado por Centro Urbano, un grupo multiplataforma de comunicación especializado.</p>

<p>Participaron en la mesa de análisis: <strong>Lic. Armando Ayala Robles, Presidente Municipal de Ensenada, Baja California, Lic. Eduardo Holguín, Director General IMPLAN Torreón, Bernd Pfannenstein, Académico y Especialista en Geografía Urbana y Horacio Urbano, Presidente de grupo Centro Urbano</strong>.</p>

<p>“Si queremos ser competitivos, si queremos atraer inversiones, requerimos una ciudad limpia, una ciudad con agua suficiente y de alta calidad, aire con alta calidad, una ciudad con buenos centros de educación, con cultura, servicios públicos necesarios y suficientes” indicó Eduardo Holguín.</p>

<p>El director del IMPLAN Torreón también señaló que se está trabajando en levantar la competitividad de la ciudad resolviendo los grandes problemas estructurales, uno de esos problemas es el modelo de desarrollo de vivienda, es uno de los problemas estructurales serios que tiene la ciudad, que ha implicado una gran segregación de la población, se trata de fraccionamientos cerrados, fraccionamientos hermosos por dentro, pero no por fuera.</p>

<p>Eduardo Holguín comentó: “Hay otros problemas graves con los fraccionamientos nuevos, como las inundaciones, el cambio climático ha implicado que, en Torreón, que es una zona muy seca, de todos modos, sean más recurrentes las inundaciones, ya que los fraccionamientos recogen mucha agua y luego la lanzan a la calle generando problemas de inundaciones y de encharcamientos, pero estamos reglamentando estos fraccionamientos en varios aspectos para evitar estas situaciones”</p>

<p>Finalmente, el director del IMPLAN destacó que una ciudad ideal es aquélla que la puedes caminar, en Torreón la minoría se mueve a través del transporte público, y la mayoría por el automóvil, y las ciclovías están condenadas porque influyentes miembros de la sociedad no las quieren.</p>

<p>Por su parte, el Lic. Armando Ayala Robles, Presidente Municipal de Ensenada, Baja California; señaló la importancia de destinar suficientes recursos para la planeación en las ciudades mexicanas.</p>

<p><strong>Bernd Pfannenstein</strong>, Académico y Especialista en Geografía Urbana, indicó que se necesita tener una sensibilidad por parte de los tomadores de decisiones locales, además de que no se está incluyendo la problemática de la segregación social. Asimismo, destacó la importancia de que la federación trabajé de la mano con los gobiernos locales.</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-19-segregacion-y-fragmentacion-urbana/ima01.jpg" alt="imagen mi espacio 1"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Estado de la Economía Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-estado-de-la-economia-lagunera-agosto-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-estado-de-la-economia-lagunera-agosto-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-estado-de-la-economia-lagunera-agosto-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Con una producción bruta total (PBT) estimada en $351 mil millones de pesos, de acuerdo con los Censos Económicos del INEGI 2019, La Zona Metropolitana de La Laguna se centra como una de las regiones más productivas del país, siendo la 7ª. que más valor agregado genera en la Industria Manufacturera, impulsada principalmente por los subsectores de la industria alimentaria, fabricación de maquinaria de transporte, fabricación de maquinaria y equipo, industrias metálicas básicas y prendas de vestir.</p>

<p>El desarrollo económico es algo que se lleva a cabo con la participación de todos los sectores de la sociedad. Si bien comúnmente se responsabiliza a los gobiernos sobre el empleo y la instalación de empresas, es el conjunto de acciones desde el aspecto educativo, empresarial, social y gubernamental que establecen la dirección que toma la región y que, como resultado, atraen las inversiones. Esta dinámica ha sido muy clara en la región lagunera y especialmente en Torreón, que desde sus inicios se fue configurando como una ciudad abierta a la participación de todos los sectores.</p>

<p>La caracterización del crecimiento económico suele enfocarse en el número de empresas creadas y la cantidad de personas ocupadas, así como el PIB. Esto, que puede ser un reflejo general de la actividad económica, nos dice poco sobre el avance en general ya que, a nivel global, la competencia, si bien se centra en la productividad, se define en el valor agregado.</p>

<p>Esta integración global ha llevado a la región a enfocarse no solo en el desarrollo de la industria y de los servicios, sino la implementación de tecnología que ayuden a los diversos sectores a ser más productivos. Para caracterizar este efecto en la región, el PBT estatal ha tenido un incremento de casi el 100% desde el 2014 y en Torreón del 68%, pero el cambio en el valor agregado ha sido de 109% y 124% respectivamente.</p>

<p>Lo anterior significa que no solo se está produciendo más en general, sino que lo producido genera una mayor cantidad de valor a las empresas. En otros términos, desde el 2004, la producción por persona ocupada ha crecido 209% en Torreón, a comparación de 184% en Coahuila y 107.39% a nivel nacional. Por ende, el valor agregado refleja el mismo comportamiento, con un crecimiento de 214% en Torreón, mientras que a nivel estatal fue de 166% y a nivel nacional de tan solo 77.14%.</p>

<p>En otros términos, Torreón por sí solo genera más valor agregado por persona ocupada, con $459 mil pesos, que el resto de Coahuila, que se estima sea de $450 mil pesos anuales y muy por encima de los $367 mil pesos a nivel nacional.</p>

<p>Reflejo de este crecimiento, es el número de personas ocupadas o unidades económicas, ya que, en comparación con el ejercicio anterior de los Censos Económicos, en Torreón se crearon 2,942 empresas, para representar un total de 26.85% de todas las unidades del estado, y se ocuparon 57 mil personas más, representando al 25.29% de todo el personal ocupado de Coahuila. A nivel de la Zona Metropolitana de La Laguna, este comportamiento es similar, porque en el periodo mencionado, se agregaron 5 mil empresas y 81 mil empleos nuevos.</p>

<p>Este crecimiento económico es resultado de la integración de los diversos sectores, como se menciona al inicio. Dicha integración comprende el entendimiento del rumbo de la economía y los pasos que deben de seguirse, para poder preparar a las personas, adaptar las industrias y focalizar los esfuerzos en lo necesario para seguir aumentando el valor agregado de la producción en la región.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
