<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 08:51:07 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Balance Económico de La Laguna en el 2017</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-economico-2017.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-balance-economico-2017</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2017 12:35:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-economico-2017/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La tasa de desempleo en La Laguna al tercer trimestre de 2017 se ubica en 4.40%,</strong> casi medio punto porcentual debajo de las cifras del segundo trimestre, de acuerdo con la <strong>Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE),</strong> en sus indicadores estratégicos.</p>

<p><strong>Esto significa que La Laguna ha estado en pleno empleo durante el segundo y tercer trimestre del 2017.</strong> Se le denomina así, cuando mínimo el 95% de la población que quiere y puede trabajar tiene empleo, y donde además, como máximo, el otro 5% de la Población Económicamente Activa  (PEA) restante es población que está buscando trabajo, en proceso de reubicarse o simplemente decide no laborar. Para La Laguna, esta población es cada vez menor, lo cual indica que son cada vez más las personas que encuentran empleo, se reubican más rápido y que deciden trabajar. Sin embargo, la región aún está por encima del porcentaje nacional, ubicado en 3.55%.</p>

<p>Respecto a la <strong>calidad de los empleos,</strong> lo cual puede medirse a través de la tasa de condiciones críticas de ocupación; <strong>La Laguna sufrió en estos seis meses una variación de 3.98%, al pasar a una tasa de 10.57% en el tercer trimestre.</strong> Si bien esto indica menoscabo en la calidad del empleo, la región aun está debajo del 13.37% nacional.</p>

<p>Por otro lado, la <strong>informalidad en La Laguna</strong> se ha visto reducida gracias a la disminución en la tasa de desempleo. La tasa de informalidad <strong>pasa de 41.94% a 41.27%;</strong> ubicándose por debajo del dato nacional, el cual sí lleva una tendencia al alza con 57.19 % al tercer trimestre de este año.</p>

<p><strong>El número de asegurados en el Instituto Mexicano del Seguro Social, aumentó a 5508 del segundo al tercer trimestre de 2017.</strong> Esto refuerza la idea de que pudiera mantenerse una tendencia a la baja en el tema de la informalidad.</p>

<p>Otro dato que refleja la calidad del empleo en la región, es el salario promedio en La Laguna por ocupación. Al tercer trimestre del 2017, <strong>los salarios son mayores para funcionarios y directivos en primer lugar, y en segundo, para trabajadores de la educación;</strong> con una diferencia entre ellos cercana a los 2 mil pesos.</p>

<p>El salario promedio más alto asciende a 12,534.03 pesos y el salario promedio más bajo es para los trabajadores agropecuarios con 3,770.17 pesos. Por otro lado, al calcular el salario promedio tomando en cuenta todas las ocupaciones, en La Laguna, una persona que labora estaría ganando en promedio 6,302.81 pesos.</p>

<p>La variación que ha presentado este indicador respecto al tercer trimestre de 2016 es de 10.82% al alza, pues en este periodo el salario promedio era de 5,687.46 pesos. Sin embargo, este incremento en el salario es nominal, pues restando la tasa anual de inflación de Torreón; la variación de precios entre septiembre de 2016 y de 2017; existe un crecimiento real anual en los salarios de 3.46%. Al comparar este porcentaje con el crecimiento real anual del país, -1.99%, para los salarios y el mismo periodo; el poder adquisitivo de La Laguna creció más que el de México, en 5.46 puntos porcentuales. Sin embargo, esto no alcanza para que el salario promedio de La Laguna sea superior al nacional, que se ubica en 6,598.07 pesos.</p>

<h3>Inflación en La Laguna</h3>

<p>Para efectos de este indicador, se considera la inflación de Torreón para toda la zona metropolitana, ya que es el único municipio de la región incluida por INEGI en el cálculo del Índice Nacional de Precios al Consumidor (INPC).</p>

<p><strong>En el tercer trimestre la variación de los precios fue de 0.99% trimestral, mientras que la inflación anual, es decir, la variación en precios con respecto al tercer trimestre de 2016, fue de 7.36%; cifra que supera la inflación nacional, de 6.3%, para el mismo periodo.</strong></p>

<p>El transporte es el bien con mayor incremento en su precio desde el tercer trimestre de 2016 hasta el tercer trimestre de este año. En los lugares dos y tres, de acuerdo a la importancia de su variación,  también están otros servicios y alimentos, bebidas y tabaco. De los bienes que tuvieron un incremento mayor en sus precios, respecto al segundo trimestre del 2017, también se repiten los alimentos, bebidas y tabaco; y transporte. Otro bien con un incremento marcado en sus precios es la educación y el esparcimiento.</p>

<h3>Nuevos Establecimientos en Torreón</h3>

<p><strong>Hasta noviembre de 2017, de acuerdo con la información recibida de Ventanilla Universal de la Dirección General de Desarrollo Económico, en Torreón se establecieron en total 1,452 empresas, que emplearon a 8,392 personas,</strong> de acuerdo a la información obtenida de las encuestas aplicadas a los contribuyentes que tramitaron su licencia de funcionamiento. Los principales giros de las empresas son: restaurantes y fondas, prendas de vestir y accesorios, elaboración y preparación de alimentos, oficinas administrativas, salones de fiestas infantiles, tiendas miscelánea. <strong>Junio fue el mes en donde se crearon más empresas cifra que asciende a 184, y el mes en el cual más empleos se generaron corresponde a noviembre, debido al establecimiento de una empresa en el giro de producción de automóviles, camiones y tractocamiones, que empleó a 3,500 personas.</strong></p>

<h3>Salarios promedio en la zona metropolitana de La Laguna</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Clasificación de acuerdo a la condición de ocupación</th>
  <th align="right">Salario promedio mensual para jornadas de 35 a 48 horas a la semana</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Profesionales, técnicos y trabajadores del arte</td>
  <td align="right">$  7,306.01</td>
</tr>
<tr>
  <td>Trabajadores de la educación</td>
  <td align="right">$ 10,485.93</td>
</tr>
<tr>
  <td>Funcionarios y directivos</td>
  <td align="right">$ 12,534.03</td>
</tr>
<tr>
  <td>Oficinistas</td>
  <td align="right">$  5,963.86</td>
</tr>
<tr>
  <td>Trabajadores industriales artesanos y ayudantes</td>
  <td align="right">$  5,377.39</td>
</tr>
<tr>
  <td>Comerciantes</td>
  <td align="right">$  4,335.97</td>
</tr>
<tr>
  <td>Operadores de transporte</td>
  <td align="right">$  6,013.82</td>
</tr>
<tr>
  <td>Trabajadores en servicios personales</td>
  <td align="right">$  4,185.13</td>
</tr>
<tr>
  <td>Trabajadores en protección y vigilancia</td>
  <td align="right">$  6,550.00</td>
</tr>
<tr>
  <td>Trabajadores agropecuarios</td>
  <td align="right">$  3,770.17</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) del tercer trimestre de 2017, INEGI.</p>

<h3>Variación de la inflación en Torreón por objeto del gasto (anual y trimestral)</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-economico-2017/variacion-inflacion-torreon.png" alt="Variación de la inflación en Torreón por objeto del gasto (anual y trimestral)"></p>

<p>Fuente: Índice Nacional de Precios al Consumidor, INEGI.</p>

<h3>Apertura de empresas a noviembre de 2017</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/balance-economico-2017/apertura-empresas-noviembre-2017.png" alt="Apertura de empresas a noviembre de 2017"></p>

<p>Fuente: Elaborado por IMPLAN con información de Ventanilla Universal</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Plataforma del Conocimiento del IMPLAN Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-plataforma-del-conocimiento-del-implan-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-plataforma-del-conocimiento-del-implan-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2017 14:45:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-plataforma-del-conocimiento-del-implan-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>Como una obligación plasmada en la ley del Instituto (Art. 43. I), <strong>el IMPLAN Torreón tuvo el reto de crear un sistema de información con indicadores</strong> para la recopilación,  procesamiento, resguardo, intercambio y difusión de la información con todos los sectores del municipio.</p>

<p>El equipo técnico del IMPLAN estableció una meta más alta al ofrecer, además de indicadores, análisis, mapas e investigaciones en su sitio web. En otras palabras, <strong>realiza la tarea de recopilar todo el conocimiento que sirva para mejorar la calidad de vida de los habitantes de nuestra región, de forma organizada y al alcance de todos los ciudadanos.</strong> Para visualizar la magnitud de este trabajo, en este análisis describiremos la Plataforma del Conocimiento.</p>

<p>El reflejo de la organización de la Plataforma comienza en la página inicial donde de primera mano están los enlaces a los instrumentos de planeación: <strong>Sistema Metropolitano de Indicadores (SMI), Sistema de Información Geográfica (SIG), Plan Estratégico Torreón con Visión Metropolitana TRC2040 e Indicadores Básicos por Colonias (IBC).</strong></p>

<p>Posteriormente se listan las últimas publicaciones, últimos tweets y la clasificación por categorías de todas las publicaciones. Gracias a las categorías es sencillo elegir una temática para tener los enlaces a análisis, indicadores, mapas, etc. de <strong>más de 1,600 publicaciones.</strong></p>

<h3>Sistema Metropolitano de Indicadores</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/index.html"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-plataforma-del-conocimiento-del-implan-torreon/smi.jpg" alt="Sistema Metropolitano de Indicadores"></a></p>

<p>Con el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/index.html">Sistema Metropolitano de Indicadores</a> (SMI) se tiene una base de datos con información de los municipios de Torreón, Gómez Palacio, Lerdo y Matamoros, comparable en el tiempo, con otros municipios y estados. La razón de mantener los indicadores de los cuatro municipios, es porque desde el punto de vista nacional e internacional nos ven como la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p><strong>Al momento de hacer este análisis se tienen 259 indicadores con 8,607 datos.</strong> Agrupados en 35 categorías donde un indicador puede estar presente en una o más de éstas.</p>

<h3>Sistema de Información Geográfica</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/index.html"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-plataforma-del-conocimiento-del-implan-torreon/sig.jpg" alt="Sistema de Información Geográfica"></a></p>

<p>El <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/index.html">Sistema de Información Geográfica</a> (SIG) es una herramienta de vanguardia que brinda datos georreferenciados útiles para la toma de decisiones y el seguimiento por parte de los ciudadanos de la infraestructura, equipamiento, reglamentos, obra pública y más.</p>

<p>Entre <strong>más de 30 mapas,</strong> destaca el de <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/zonificacion-secundaria.html">Zonificación Secundaria</a>, que deriva del <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/index.html">Reglamento de Desarrollo Urbano Zonificación Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón</a>.</p>

<p>El tema de movilidad y en particular el transporte público es de gran interés ciudadano. Razón por la cual, el mapa de <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cobertura-transporte.html">Cobertura de Transporte</a> es uno de los más visitados. Al momento de escribir este análisis, el transporte urbano del Municipio de Torreón está por iniciar un proceso de reestructuración por el arranque del Metrobús (BRT).</p>

<h3>Indicadores Básicos de Colonias</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/ibc/introduccion.html"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-plataforma-del-conocimiento-del-implan-torreon/ibc.jpg" alt="Indicadores Básicos de Colonias"></a></p>

<p>Luego de ofrecer indicadores a nivel municipal, a partir de 2017 se publican los <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/ibc/introduccion.html">Indicadores Básicos por Colonias</a> (IBC). <strong>Para 399 colonias se tienen hasta 30 indicadores de tipo demográfico, económico, de vivienda y sobre las unidades económicas.</strong></p>

<p>Además, IBC tiene la capacidad de graficar los indicadores, mostrar un mapa con los límites de la colonia y conservar una reseña con la historia, el presente y fotografías de cada una.</p>

<h3>Análisis e investigaciones</h3>

<p>Los <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/index.html">análisis</a> e <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/index.html">investigaciones</a> complementan los recursos de la plataforma, ofreciendo documentación, opiniones y evaluaciones en aras de enriquecer constructivamente el estudio y toma de decisiones basadas en información.</p>

<p>El esfuerzo del equipo humano del IMPLAN Torreón se ve en la constancia de publicar un análisis por semana. Ésta labor es, buscando una similitud, la mejor forma de alimentar a la plataforma para mantenerla “viva” como fuente creciente de conocimientos que se alinean a los ejes del IMPLAN.</p>

<h3>Condiciones de uso y características técnicas</h3>

<p>En pocas palabras, <strong>se permite la copia y el uso siempre y cuando no se alteren los datos e información, o se usen para fines maliciosos.</strong> Además, se solicita que se incluya como referencia al IMPLAN Torreón y un URL directo de donde se obtuvo la información.</p>

<p><strong>La Plataforma del Conocimiento es Software Libre protegido por la licencia GPLv3.</strong> Todo el contenido es abierto y cualquier persona puede descargarlo en el repositorio público alojado en <a href="https://github.com/TRCIMPLAN">GitHub / TrcIMPLAN</a>.</p>

<h3>Google Analytics: Estadísticas de uso desde enero 2015 a noviembre 2017</h3>

<ul>
<li>Se contabilizan <strong>171,921 sesiones</strong> realizadas por <strong>118,755 usuarios.</strong></li>
<li><strong>El número de páginas entregadas es de 483,473.</strong></li>
<li>La duración promedio del tiempo que permanece el usuario por página es de <strong>3 minutos con 3 segundos.</strong></li>
<li>Prácticamente <strong>1 de cada 4 visitantes hace su visita desde un teléfono inteligente o <em>tablet.</em></strong></li>
<li>Y <strong>3 de cada 4 ingresos proviene de los resultados de los buscadores;</strong> ya que la Plataforma facilita el trabajo a buscadores y usuarios, prefiriendo éstos últimos realizar una búsqueda en Google para encontrar lo que necesitan rápidamente.</li>
</ul>

<h3>Google Analytics: Cantidad de sesiones mensuales desde enero 2015 a noviembre 2017</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-plataforma-del-conocimiento-del-implan-torreon/cantidad-de-sesiones-mensuales.png" alt="Cantidad de Sesiones Mensuales"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El potencial del biogás como fuente de energía alternativa</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-potencial-del-biogas-como-fuente-de-energia-alternativa.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-potencial-del-biogas-como-fuente-de-energia-alternativa</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 15:40:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-potencial-del-biogas-como-fuente-de-energia-alternativa/imagen.png"><br>

<p>Hoy en día los avances tecnológicos se encuentran a la vanguardia en muchos aspectos, los cuales intervienen en la vida cotidiana, especialmente en el medio ambiente con beneficios notables en distintas áreas, sobre todo en la agricultura. Alrededor del mundo se emplea el uso de avances biotecnológicos que pretenden aprovechar al máximo el potencial de todos los recursos de la tierra y los animales.</p>

<p><strong>¿Por qué no aprovechar el uso de los biodigestores en nuestra región?</strong> Actualmente es muy poca o casi nula la difusión sobre esta alternativa, que sin duda beneficiaría de forma positiva el trabajo de todos los grandes y pequeños empresarios del rubro agropecuario en la región, por no mencionar los beneficios al medio ambiente de esta nueva tendencia para la Comarca Lagunera.</p>

<p>El Biogás ha despertado un gran interés en los últimos años, por ser una de las tecnologías de más fácil implementación, sobre todo en sectores rurales. Su potencial de desarrollo, no sólo considerando la producción de biogás, sino como ayuda a la obtención de bio fertilizante y tratamiento de problemas sanitarios, en algunos casos, hacen que su réplica y difusión en los sectores con abundancia de materia orgánica de desecho. sea atractiva.</p>

<p>El biogás, producto de la descomposición de materia orgánica, puede ser usado para cocción de alimentos, calefacción y las múltiples aplicaciones que tiene los combustibles convencionales. Los sistemas biodigestores junto a la producción de energía eléctrica a base de biogás, son tecnologías aún prematuras a nivel nacional. Con la presencia de una industria ganadera en la región Lagunera se identifica el potencial del biogás como una alternativa sustentable para generar energía minimizando el gasto de recursos.</p>

<p>El <strong>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI)</strong> presenta estadísticas de la ganadería en México como parte de los resultados de la <strong>Encuesta Nacional Agropecuaria 2014 (ENA) 2014.</strong> En este documento se describe la producción de bovinos y las características con las que se desarrolla esta actividad primaria.</p>

<p>En la ENA se estimó que existe un total de 28.4 millones de cabezas a nivel nacional. Los principales estados productores son: Veracruz de Ignacio de la Llave con 3.4 millones, seguido por Jalisco con 2.3 millones y Chihuahua con 2.0 millones.</p>

<p>En esta actividad, los estados con mayor número de cabezas son: Durango (22.9%), seguido de Jalisco (16.7%), Coahuila de Zaragoza (12.4%), Chihuahua (10.5%) y Guanajuato (6.1%), así como Veracruz de Ignacio de la Llave y Aguascalientes (4.5 y 3.6%, respectivamente).</p>

<p>Para darnos una idea <strong>en Coahuila de Zaragoza cuenta con 1,085,300 cabezas de ganado que diariamente generan 38,760 toneladas diarias de estiércol.</strong></p>

<p><strong>La Comarca Lagunera es de las principales regiones con mayores cabezas de ganado bovino,</strong> las empresas ganaderas pueden aprovechar todo el estiércol generado a diario por el ganado para producir energías alternativas, a través de la obtención de gas metano (CH4) a partir de heces de animales y utilizarlas en generación de combustión interna; es decir, hacer funcionar la granja sin recurrir a la energía convencional.</p>

<p>Como resultado de este proceso también se generan residuos con un alto grado de concentración de nutrientes y materia orgánica ideales para regenerar suelos, debido a que el tratamiento anaeróbico convierte los desechos en minerales, también al final del proceso el biodigestor genera un líquido que se puede utilizar como fertilizante.</p>

<h3>Torreón, con escasa producción de energía renovable</h3>

<p>Las ciudades ambientalmente sostenibles son capaces de mantener un sano equilibrio entre el crecimiento económico y el ambiente. Son más compactas y energéticamente eficientes, limpias, menos  contaminadas, más accesibles y ofrecen mejores opciones de transporte.</p>

<p>De acuerdo con el <strong>Índice de Prosperidad Urbana de ONU Habitat,</strong> dado a conocer en Torreón este año, <strong>el Municipio dentro de la categoría de Sostenibilidad Ambiental obtuvo una baja calificación en el área de energía renovable.</strong></p>

<p>Calidad de aire, manejo de residuos y energía fueron las variables tomadas en cuenta en la medición de este año, en donde energía renovable obtuvo una calificación de un 0%. Ésta mide la proporción de la electricidad producida mediante energía geotérmica, solar fotovoltaica, solar térmica, marea, viento, residuos industriales o municipales, biocombustibles primarios sólidos, biogases, biogasolina, biodiesel, otros biocombustibles líquidos, biocombustibles primarios y residuos no especificados, y carbón vegetal, como parte del total de la producción eléctrica generada.  La sub dimensión de energía se califica como un factor extremadamente débil.</p>

<h3>Número de bovinos en México</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-potencial-del-biogas-como-fuente-de-energia-alternativa/numero-bovinos-mexico-mapa.png" alt="Mapa del número de bovinos en México"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-potencial-del-biogas-como-fuente-de-energia-alternativa/numero-bovinos-mexico-tabla.png" alt="Tabla del número de bovinos en México"></p>

<h3>Estados con mayor número de cabezas de ganado</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-potencial-del-biogas-como-fuente-de-energia-alternativa/estados-mayor-numero-cabezas-ganado.png" alt="Estados con mayor número de cabezas de ganado"></p>

<h3>Resultados por subdimensión CPI Básico</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-potencial-del-biogas-como-fuente-de-energia-alternativa/resultados-por-subdimension-cpi-basico.png" alt="Resultados por subdimensión CPI Básico"></p>

<p>Fuente: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/indice-basico-de-las-ciudades-prosperas-torreon-2016.html">ONU-Habitat: Índice Básico de las Ciudades Prósperas, Torreón 2016</a></p>

<h3>Esto fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/energia_alternativa-biogas-ganado-empresas-implan-milenio_noticias-laguna_0_1087691245.html">Milenio - El potencial del biogás como fuente de energía alternativa</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Panorama del mercado de la vivienda en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 08:52:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La vivienda es uno de los bienes más importantes para el ser humano,</strong> ya que en ella tienen lugar aspectos de gran relevancia como el proceso de consolidación del individuo y del núcleo familiar, de socialización, el desarrollo y el desenvolvimiento individual y familiar.</p>

<p>En los últimos años las estrategias de densificación de las ciudades y el control de la expansión de la mancha urbana han hecho hincapié en el sector vivienda como uno de los medios para lograr ciudades más compactas, eficientes, equitativas y sustentables.</p>

<p>Estas estrategias han permitido que el mercado de la vivienda se consolide. <strong>Según datos del Índice SHF de Precios de la Vivienda en México correspondiente al segundo trimestre del año 2017, el sector vivienda ha tenido crecimiento a nivel nacional.</strong> El PIB de este sector creció 3 % comparado con el mismo periodo del año pasado.</p>

<p>Por su parte, <strong>la proporción de las viviendas céntricas dentro de la mancha urbana aumentó a nivel nacional, de 4.99 % en el primer semestre del año 2016 a 6.04 % en el mismo periodo de 2017.</strong></p>

<p>Sin embargo no podemos generalizar la situación del mercado de la vivienda en la Laguna. El Índice incluye dentro de sus resultados a dos de las principales ciudades de la Zona Metropolitana de la Laguna: <strong>Torreón, la cual aumentó en un  6.18%  el precio de sus viviendas por encima del promedio nacional y presenta una apreciación del 7.1% de los precios con respecto al mismo trimestre del año anterior;</strong> y Gómez Palacio, que a diferencia de Torreón, tuvo un crecimiento 4.28% menor al promedio nacional y una apreciación del 5.1% respecto al segundo trimestre del año anterior.</p>

<p><strong>Para este año la Sociedad Hipotecaria Federal preveía que 1’088,815 hogares demandarían un crédito para vivienda.</strong>  Estos créditos se estimaron en base al ingreso de los hogares, la capacidad de pago, afiliación a Infonavit o Fovisste y la localización (urbana, rural o en transición) y se emplearían para dar algún tipo de solución a la vivienda (adquisición, mejoramiento y autoproducción).</p>

<p><strong>Coahuila estaría requiriendo el 5.2% de la demanda de créditos a nivel nacional.</strong> Esta demanda se conformaría por 29,229 créditos hipotecarios para adquisición de vivienda, 24,212 para mejoramiento y 2,845 para autoproducción.  <strong>Mientras que Durango demandaría el 1.9% de los créditos nacionales,</strong> contemplando 8,726 créditos para adquisición, 10,724 para mejoramiento y 1,354 para autoproducción.</p>

<p><strong>Hasta el 30 de septiembre, en el estado de Coahuila se han otorgado el 92.77% de los créditos previstos,</strong> según datos de la Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU) y la Comisión Nacional de Vivienda (CONAVI), <strong>con un total de 27,117 créditos otorgados, equivalentes a $8,488.4 millones de pesos.</strong> Cabe destacar que el municipio con más créditos otorgados en Coahuila es Torreón con un 30.7% de la demanda, seguido por Saltillo con el 26.6% y Ramos Arizpe con el 10.3%.</p>

<p>Mientras que para el mismo periodo <strong>en el Estado de Durango se han financiado 10,495 créditos, equivalentes al 50.44% de los créditos previstos y con una inversión hasta la fecha de 2,524.8 mdp.</strong> La demanda estatal la encabeza la capital duranguense con el 57.7% mientras que los municipios laguneros suman el 40.4% de la demanda (26.8% Gómez Palacio y 13.6% Lerdo).</p>

<p><strong>Estas cifras se relacionan de manera directa con la Política Nacional de Vivienda establecida en el Programa Nacional de Vivienda 2014-2018,</strong> la cual tiene por objetivo el asegurar que las soluciones financieras se traduzcan en créditos de calidad, con esquemas que fomenten la adquisición, mejora o autoproducción de viviendas mejor ubicadas, con mayor superficie y con acceso a infraestructura de calidad.</p>

<p>Además, esta política también busca aprovechar el momento demográfico por el que atraviesa el país, tomando ventaja del bono demográfico, es decir, aprovechar que la población en edad productiva (64.8% a nivel nacional) supera a la población dependiente, y que demandaran en un futuro la estabilidad y calidad de vida que brinda una vivienda digna.</p>

<h3>Actividad según modalidad</h3>

<p><strong>Coahuila: Distribución de acciones según modalidad</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna/01-coahuila-distribucion-de-acciones-segun-modalidad.png" alt="Actividad según modalidad en Coahuila"></p>

<p><strong>Durango: Distribución de acciones según modalidad</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna/02-durango-distribucion-de-acciones-segun-modalidad.png" alt="Actividad según modalidad en Durango"></p>

<h3>Financiamientos otorgados</h3>

<p><strong>Coahuila: Financiamientos otrogados por mes</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna/03-coahuila-financiamientos-otorgados-por-mes.png" alt="Financiamientos otorgados en Coahuila"></p>

<p><strong>Durango: Financiamientos otrogados por mes</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna/04-durango-financiamientos-otorgados-por-mes.png" alt="Financiamientos otorgados en Durango"></p>

<h3>Demanda de créditos por municipio</h3>

<p><strong>Coahuila: Distribución de créditos por municipio</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna/05-coahuila-distribucion-de-creditos-por-municipio.png" alt="Demanda de créditos por municipio en Coahuila"></p>

<p><strong>Durango: Distribución de créditos por municipio</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/panorama-del-mercado-de-la-vivienda-en-la-laguna/06-durango-distribucion-de-creditos-por-municipio.png" alt="Demanda de créditos por municipio en Durango"></p>

<h3>Fuente</h3>

<p>Elaborado por CONAVI con información de los Organismos de Vivienda y CNBV para el financiamiento de la Banca.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/implan_torreon-vivienda_torreon-zona_metro-mercado-milenio_noticias-laguna_0_1084091628.html">Milenio Laguna - Panorama del mercado de la vivienda en La Laguna</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El IMPLAN presenta ante su consejo el Informe 2014-2017</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-12-11-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2017-12-11-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 08:00:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<!-- Mostrar la primer imagen de la presentación como vínculo a la página -->
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-12-11-sesion-ordinaria.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-12-11-sesion-ordinaria/trcimplan-sesion-consejo-201712-34.jpg"></a>
<p>En la Onceava Sesión Ordinaria del Consejo Directivo del IMPLAN Torreón se presentó el resumen ejecutivo de casi cuatro años de trabajo. Sirvió de punto de partida para que los consejeros trabajaran en los nuevos proyectos para la próxima administración municipal.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cobertura y rezago de servicios en las viviendas de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cobertura-y-rezago-de-servicios-en-las-viviendas-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cobertura-y-rezago-de-servicios-en-las-viviendas-de-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cobertura-y-rezago-de-servicios-en-las-viviendas-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La colonia es la unidad principal en la conformación de las ciudades, es el lugar en donde se desenvuelve, generalmente, nuestra vida diaria.</strong> Cada vez es menos frecuente que nuestras labores se desarrollen en otro lugar que no sea al interior de la urbe. Es una característica de la dinámica urbana.</p>

<p>Las colonias a su vez se conforman por viviendas, que se refiere a las construcciones cuya finalidad son el ser habitadas y una vez sucedido esto, se consideran hogares. <strong>Es oportuno destacar que existen colonias  que aunque sean de un nivel socio económico alto, la cobertura de servicios y bienes no alcanzan la totalidad de las viviendas debido a diversas circunstancias, generalmente, por no encontrarse habitadas.</strong></p>

<p>La importancia del análisis de la cobertura de los servicios, bienes y la conjugación entre estos podemos encontrarla en la generación de información sobre la calidad y las condiciones en que se desenvuelve la vida de los habitante de la colonia.</p>

<p>Para este análisis, <strong>de las 399 colonias de Torreón que se tienen registradas en el proyecto Indicadores Básicos de Colonia, se consideraron 364 colonias que cuentan con al menos tres hogares.</strong> De éstas, se seleccionó a las que tienen cobertura del 100% de sus viviendas en electricidad, agua, drenaje, televisión, automóvil y computadora, resultando seis: Residencial Saulo, Residencial Cumbres, Residencial Lindavista, Palmas La Rosita, Cipreses y Veredas de La Joya. También se seleccionaron las colonias cuya cobertura en alguna de las seis variables analizadas fueron ubicadas con los mayores rezagos, resultando cuatro: María Mercado de López Sánchez, como la colonia con mayor rezago en cinco variables, Luis Donaldo Colosio, con el segundo mayor rezago en cuatro, Torreón Viejo y Diana María Galindo, ambas con una. <strong>En la gráfica se incluye la media de la zona urbana de Torreón.</strong></p>

<h3>Gráfica 1</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cobertura-y-rezago-de-servicios-en-las-viviendas-de-torreon/grafica-1.png" alt="Gráfica 1"></p>

<p><strong>Las seis colonias cuya cobertura alcanza la totalidad de las viviendas son pequeñas:</strong> en total 341 habitantes en 85 hogares. La ocupación por vivienda es superior a la media de Torreón (3.8) en cinco casos, estos van desde 3.81 personas por vivienda a 4.92. Todas cuentan con una tasa de fecundidad menor al promedio de la zona urbana de Torreón (2.12 hijos por cada mujer). La población desocupada es de 1.97% para Residencial Cumbres y de 0% para las cinco restantes.</p>

<h3>Tabla 1</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cobertura-y-rezago-de-servicios-en-las-viviendas-de-torreon/tabla-1.png" alt="Tabla 1"></p>

<p>En el caso de las cuatro colonias con rezago en cobertura de las viviendas, destaca la cantidad de personas que las habitan: 5,163 distribuidas en 1,348 hogares. <strong>Esto arroja una ocupación por vivienda mayor que la media de la ciudad en 3 de 4 casos.</strong> La fecundidad es mayor al promedio de Torreón y al grupo anterior, aún asi no se ubican entre los más altos de la ciudad. La población desocupada es mayor que el promedio, exceptuando Torreón Viejo que es de las menores de la ciudad y Luis Donaldo Colosio que duplica el dato de la zona urbana de Torreón.</p>

<h3>Tabla 2</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cobertura-y-rezago-de-servicios-en-las-viviendas-de-torreon/tabla-2.png" alt="Tabla 2"></p>

<p>Las seis colonias del primer grupo, <strong>reflejan el acceso total que tienen al automóvil y a la computadora a un nulo desempleo, una media-alta ocupación por vivienda y baja fecundidad.</strong> Podrían ser colonias habitadas por familias planificadas, estables laboralmente, con necesidades de traslados frecuentes a diferentes puntos de la ciudad y un mayor uso de la computadora, al menos desde 2010. A diferencia de las colonias con rezagos, en donde observamos la conjugación de una media-alta ocupación por vivienda, alta fecundidad y alto desempleo. <strong>Se observa una correlación con los bajos números de las variables automóvil y computadora.</strong> Esto se hace evidente en la gráfica 2, en donde se cruza el acceso a la derechohabiencia, el desempleo y el número de habitantes de cada colonia (tamaño del punto).</p>

<h3>Gráfica 2</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cobertura-y-rezago-de-servicios-en-las-viviendas-de-torreon/grafica-2.png" alt="Gráfica 2"></p>

<p><strong>Los puntos en color verde son aquellas colonias analizadas que cuentan con cobertura total, las rezagadas se encuentran en rojo.</strong></p>

<p>Los cuadrantes son dividos por el promedio de la ciudad en derechohabiencia y desempleo. El cuadrante superior izquierdo indica una situación favorable para la calidad de vida en función del análisis realizado y el promedio de la ciudad, situación opuesta al cuadrante inferior derecho.</p>

<p>Por último, al ubicar geográficamente las diez colonias abordadas encontramos que el rezago se encuentra al sur, sur-oriente y poniente de la ciudad. Las seis restantes se ubican hacia donde se expande la mancha urbana, norte y oriente.</p>

<h3>Plano 1</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cobertura-y-rezago-de-servicios-en-las-viviendas-de-torreon/mapa-1.png" alt="Plano 1"></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/ibc/introduccion.html">Indicadores Básicos de Colonias</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La importancia de impulsar un urbanismo participativo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-impulsar-un-urbanismo-participativo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-de-impulsar-un-urbanismo-participativo</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 08:35:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-impulsar-un-urbanismo-participativo/cabildo.jpg" alt="Sesión Solemne del Cabildo de Torreón 2017"></p>

<p>Estamos viviendo una transición un proceso de cambio cultural en que <strong>las instituciones más allá de hacerse más operativas, tienen que empezar a entender las nuevas demandas de participación y de implicación ciudadana que existen.</strong></p>

<p><strong>La planeación urbana participativa es un concepto de corresponsabilidad que se forma entre el Estado y la sociedad dentro de un modelo de gobernanza,</strong> en donde los ciudadanos aportan ideas y evalúan los procesos de planeación del territorio que habitan, el sistema de los asentamientos humanos, las características sociales, económicas y ambientales, que permiten detectar los problemas y las posibles soluciones para lograr la mejor distribución de los recursos económicos y humanos, sin hacer despilfarro de ellos.</p>

<p><strong>Un problema común de las ciudades es la concepción de grandes proyectos urbanos que se conciben bajo las políticas de intereses propios que surgen de un entorno físico,</strong> que necesita transformarse pero que casi nunca responden a las necesidades del ciudadano.</p>

<p>En la actualidad <strong>con una sociedad que se interesa cada vez más en las decisiones que inciden en el territorio,  pueden ejecutarse transformaciones urbanas ágiles que democraticen la participación del ciudadano,</strong> permitiendo ser una ciudad incluyente resultado de una construcción colectiva.</p>

<p>Es de suma importancia tener en cuenta que <strong>los proyectos urbanos que se ejecutan en la ciudad deben de responder a los intereses y anhelos del ciudadano y que no se realicen solo bajo los parámetros técnicos políticos y económicos,</strong> teniendo en cuanta estos aspectos y la premisa que el ciudadano es el directo afectado o beneficiado de los cambios territoriales que sufre su entorno, es donde se ve la necesidad de materializar su real intervención en estos procesos de cambio y debe ser el principal activista en la gestión de su territorio.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-impulsar-un-urbanismo-participativo/deportivo-la-jabonera.jpg" alt="Deportivo La Jabonera"></p>

<p>La participación ciudadana no solo se debe quedar en la difusión de un proyecto que ya esté definido y diseñado y que en la mayoría de los casos no refleja los intereses de los habitantes, sino todo lo contrario, que el ciudadano se convierta en un agente que pueda apropiarse de las transformaciones vinculándose a ellas. <strong>El colectivo ciudadano necesariamente debe de estar inmerso en los procesos de renovación que favorecen a la formación de la ciudad.</strong></p>

<p>El significado del término ciudadano hace referencia a aquel individuo que ocupa un área territorial ya sea urbano o rural, que posee derechos y deberes, que tiene la responsabilidad de convertirse en un ente consciente, informado y participativo de las condiciones que pueden generar un desarrollo real de la sociedad de su ciudad y del país.</p>

<p>Ser un agente de cambio en su proceso de modernización, de su adaptación a las nuevas tecnologías, de la elevación de calidad de vida, que permita convertirnos en una sociedad más humana y justa.</p>

<p><strong>En la Constitución Política de México en los artículos 25 y 26 se hace referencia a las obligaciones y derechos que se otorgan al ciudadano en temas que tienen que ver con su intervención, representación y participación en temas de planes y programas de desarrollo, que tienen que ver con temas de ordenamiento, transformación renovación del territorio que habitan.</strong></p>

<p>Existen dos canales fundamentales mediante los cuales se pone en práctica la participación ciudadana, <strong>el primero es de la representación y el segundo es el de la participación directa.</strong> El primer camino ha  permitido que los ciudadanos escojan sus líderes políticos que en principio les corresponde ser promotores y gestores de los proyectos urgentes para la ciudad y aquellos que la proyectan a futuro. Sin embargo y sin entrar en una discusión algunos representantes no han resultado tan efectivos para la ciudad y sus habitantes, por esto tomar como opción la participación directa es una oportunidad para explorar nuevas estrategias de gestión que den resultados tangibles e inmediatos.</p>

<p><strong>En el IMPLAN se han llevado acabo ejercicios de planeación participativa donde la ciudadanía pueda aportar ideas y conocer los procesos de planeación.</strong> Se han llevado a cabo varios talleres y actividades de participación ciudadana directa donde se recaban de primera mano cómo es que viven, perciben y les gustaría fueran sus espacios públicos y en general la vida de su metrópoli. <strong>Esto permite conocer como son las necesidades reales en el tema de ciudad y sobre todo optimizar el tiempo y los recursos que se invierten en la ciudad al mismo tiempo que se forman y promueven nuevas  sinergias con los miembros de la comunidad,</strong> al generar espacios de trabajos y diálogos donde los perfiles políticos, técnicos y ciudadanos, se disuelvan para confluir en una sociedad democrática.</p>

<p>Se han realizado consultas públicas en temas urbanos en espacios públicos, en la Alameda Zaragoza, Bosque Venustiano Carranza y en el paseo dominical Paseo Colón, y en talleres con seis mesas de trabajo, con temas en buen gobierno y coordinación metropolitana, desarrollo económico, desarrollo social, entorno urbano, movilidad y transporte, medio ambiente y sustentabilidad al que asistieron expertos, líderes y estudiantes universitarios. <strong>En total se han realizado 4 talleres  donde acudieron más de 264 líderes, 4 reuniones sectoriales, sumando en total más de 20 horas de duración en los talleres y en total más de 6000 horas – hombre.</strong></p>

<h3>Resumen de los artículos de la Constitución Política Mexicana, que hacen referencia a la participación ciudadana</h3>

<h3>Articulo 25</h3>

<blockquote>
  <p>El Estado planeará, conducirá y orientará la actividad económica nacional y llevará a cabo la regulación y fomento de las actividades que demande el interés general en el marco de libertades que otorga esta constitución.</p>
  
  <p>Al desarrollo económico nacional concurrirán con responsabilidad social, el sector público, el sector social y el sector privado.</p>
</blockquote>

<h3>Articulo 26</h3>

<blockquote>
  <p>El estado organizará un sistema de planeación de planeación democrática del desarrollo nacional que imprima solidez, dinamismo, competitividad, permanencia y equidad al crecimiento de la economía.</p>
  
  <p>La planeación será democrática. Mediante la participación de los diversos sectores sociales recogerá las aspiraciones y demandas de la sociedad para incorporar al plan y los programas de desarrollo.</p>
  
  <p>La ley facultara al ejecutivo para que establezca los procedimientos de participación y consulta popular en el sistema nacional de planeación democrática, y los criterios para la formulación, instrumentación, control y evaluación del plan y los programas de desarrollo</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Vehículos híbridos: la opción ecológica para La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vehiculos-hibridos-la-opcion-ecologica-para-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-vehiculos-hibridos-la-opcion-ecologica-para-la-laguna</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 11:36:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alejandra Villarreal Meza</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vehiculos-hibridos-la-opcion-ecologica-para-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La importancia de la Industria Automotriz es clave para la Laguna ya que es generadora de empleos y dinamiza la productividad.</strong> Representa 62% del valor agregado censal bruto, el 31% del personal ocupado y 61% de la producción bruta total. Ésta se divide en Industrias Metálicas Básicas, Fabricación de Maquinaria y Equipo y Fabricación de Equipo de Transporte.</p>

<p>Pero además dentro de este relevante sector, es importante destacar el surgimiento de la tecnología híbrida que ha sido diseñada para disminuir los efectos de la combustión en el medio ambiente.</p>

<p>Los vehículos han evolucionado y mejorado a través de los años en: autos de combustión interna, eléctricos, de hidrógeno o híbridos. Es necesario evaluar el desempeño de los vehículos automotores en la Zona Metropolitana de la Laguna, por la fuerte presencia de emisiones en los índices de contaminación atmosférica. <strong>Los automóviles híbridos representan una oportunidad para disminuir esta contaminación.</strong></p>

<p>En una investigación que se llevó a cabo en Monterrey con un vehículo híbrido 2006 y un grupo de cuatro vehículos de combustión interna convencional, los resultados mostraron que la eficiencia en el uso de combustible para vehículos convencionales es de entre 30 y 40%. <strong>Por lo tanto, el uso de vehículos híbridos - que apagan el motor de combustión interna al estar en alto total - tiende a mejorar el uso de energía,</strong> obteniendo un aumento en el rendimiento en condiciones reales de manejo en una ciudad grande de México, y se encontró que su rendimiento es 11% mayor en ciudad y 6% mayor en carretera respecto a vehículos convencionales.</p>

<p>Es el momento de migrar a nuevas tecnologías, <strong>sin embargo una desventaja que tienen los coches híbridos al momento de la compra  - aun contando con las ayudas del Estado - es el precio,</strong> son más caros que los convencionales, por ejemplo, un auto nuevo convencional cuesta en promedio $250,000, mientras un auto hibrido cuesta $362,300 pesos. No obstante, en los últimos años se ha visto un aumento en el número de autos híbridos y eléctricos, y aunque no lo parezca, en algunos modelos comienza a bajar el costo.</p>

<p>Por otro lado <strong>el mantenimiento de un coche híbrido puede ser hasta un 50 por ciento inferior al de uno de gasolina y diésel.</strong> Los sistemas híbridos son más económicos de mantener en comparación con el sistema de combustión interna, ya que prescinden de algunos elementos cuyo mantenimiento implica su remplazo, caso de embrague, alternador, motor de arranque y correa de distribución.  Además el precio de la gasolina y la contingencia ambiental es factor para que la venta de autos híbridos se dispare en México.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vehiculos-hibridos-la-opcion-ecologica-para-la-laguna/avenida-juarez-torreon.jpg" alt="Avenida Juárez en Torreón, Coahuila"></p>

<h3>Ventas en aumento</h3>

<p><strong>La Asociación Mexicana de la Industria Automotriz (AMIA) informó que los primeros dos meses del año se vendieron en México 1,288 autos híbridos.</strong></p>

<p>También reporta que durante junio 2017 la venta de vehículos híbridos y eléctricos fue de 791 unidades. Las ventas se componen por 9 vehículos eléctricos y 782 híbridos.  En el primer semestre de 2017 se comercializaron 5,040 vehículos híbridos y eléctricos, incrementándose un  78.1% con respecto a la primera mitad de 2016.</p>

<p><strong>La Ciudad de México tuvo la mayor comercialización de vehículos híbridos y eléctricos,</strong> con 44 por ciento de participación, seguida por el Estado de México con 15 por ciento; Jalisco con 7.2 por ciento; Nuevo León 4.8; Puebla 2.8; Michoacán 2.5; Oaxaca  2.1, Querétaro con 2.3 y <strong>Coahuila 1.2 puntos porcentuales.</strong></p>

<p>En la proporción de comercialización de vehículos híbridos y eléctricos de enero a junio del 2017, Torreón cuenta con 28 de los 57 autos híbridos y eléctricos que circulan en Coahuila. Torreón representa el 49.12 % de Coahuila y el .06% a nivel nacional en la venta de este tipo de autos.</p>

<p>Los vehículos híbridos y eléctricos están muy por encima de los autos de combustión, expulsan menos gases contaminantes, funciona para recorridos cortos con solo el motor eléctrico, por ejemplo en la ciudad que es donde se produce el mayor gasto de combustible.</p>

<p><strong>En la ZML ha sido lenta la marcha de este rubro de movilidad verde, debido a factores como pocos incentivos gubernamentales, alto costo y por desconocimiento de los consumidores sobre los beneficios económicos y sobre todo ambientales que generan.</strong> No solo es responsabilidad del gobierno, también los fabricantes implementar un programa con tasas bajas de interés para autos eléctricos e híbridos.</p>

<h3>Proporción de comercialización de vehículos híbridos y eléctricos en México en 2017</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vehiculos-hibridos-la-opcion-ecologica-para-la-laguna/proporcion-de-comercializacion-de-vehiculos-hibridos-y-electricos-en-mexico.png" alt="Proporción de comercialización de vehículos híbridos y eléctricos en México"></p>

<h3>Proporción de comercialización de vehículos híbridos y eléctricos de enero a junio de 2017</h3>

<blockquote>
  <p>Aumento de 78.1% con respecto a la primera mitad de 2016.</p>
</blockquote>

<ul>
<li>México <strong>5,040</strong></li>
<li>Coahuila <strong>57</strong></li>
<li>Torreón <strong>28</strong></li>
</ul>

<h3>Mantenimiento de un vehículo</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Tipo Motor</th>
  <th align="right">Vehículo "A"</th>
  <th align="right">Vehículo "B"</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Diésel</td>
  <td align="right">102,284</td>
  <td align="right">120,459</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gasolina</td>
  <td align="right">95,422</td>
  <td align="right">88,498</td>
</tr>
<tr>
  <td>Hibrido</td>
  <td align="right">55,756</td>
  <td align="right">57,485</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Coste total para un rodaje de 120.000 kms u 8 años  incluyendo mantenimiento y neumáticos</p>

<h3>Comparación de vehículos híbridos y de combustión interna</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Concepto</th>
  <th align="right">Vehículo hibrido</th>
  <th align="right">Combustión interna</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Rendimiento promedio</td>
  <td align="right">51%</td>
  <td align="right">40%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Kilómetros recorridos por litro</td>
  <td align="right">16.5 km/L</td>
  <td align="right">11.9 km/L</td>
</tr>
<tr>
  <td>Emisiones de dióxido de carbono</td>
  <td align="right">191.84 g/km de CO2</td>
  <td align="right">308.14 g/km</td>
</tr>
<tr>
  <td>Monóxido de carbono</td>
  <td align="right">0.21 g/km de CO</td>
  <td align="right">0.79 g/km</td>
</tr>
<tr>
  <td>Hidrocarburos no quemados</td>
  <td align="right">0.02 g/km</td>
  <td align="right">0.12 g/km</td>
</tr>
<tr>
  <td>NOX</td>
  <td align="right">0.006 g/km</td>
  <td align="right">0.11 g/km</td>
</tr>
<tr>
  <td>Precio</td>
  <td align="right">$362,300</td>
  <td align="right">$250,000</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.amia.com.mx/">Asociación Mexicana de la Industria Automotriz</a></li>
<li><a href="https://www.motorpasion.com/espaciotoyota/la-rentabilidad-de-un-coche-hibrido-demostrada-en-numeros-reales">La Rentabilidad de un coche híbrido demostrada con números reales</a></li>
<li><a href="http://www.scielo.org.mx">SCIELO</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
