<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 29 Jul 2019 14:23:28 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Los Centros de Convenciones como Equipamiento para el Desarrollo del Turismo de Reuniones</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/centros-de-convenciones-julio2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-centros-de-convenciones-julio2019</guid>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2019 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/centros-de-convenciones-julio2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La industria de reuniones en México representa más de 266 mil eventos anuales, 30 millones de cuarto de noche, una derrama económica de 25 mil millones de dólares y la generación del 1.5% del PIB. En Torreón, de acuerdo a datos de la Oficina de Convenciones y visitantes (OCV) los ingresos estimados para la industria de reuniones ascienden a 110.833 mdp con la expectativa de que para 2019 esta cifra se incremente en 47%; pasando de 55 eventos atendidos en 2017 a 85 para 2019.</p>

<p>Según la Organización Mundial del Turismo (OMT), una reunión es un conjunto de 10 o más asistentes que pasan mínimo 4 horas en una sede contratada con propósitos económicos o no; excluyendo actividades sociales, educativas, recreativas, campañas políticas o reuniones con consumidores prospecto. El concepto turismo de negocios evoluciona a turismo de reuniones, que respetando el concepto de reunión mencionado, también se da por participantes fuera del entorno habitual (mínimo 24 horas) que ocupan recintos que forman parte de la Industria de Reuniones de un lugar: Salones de Hotel, Teatros, Auditorios, Estadios, Museos, Centros de Convenciones, entre otros.</p>

<p>Basándonos en la publicación realizada por la Secretaría de Turismo “The Meetings Guide to México 2018”, existen 62 Centros de convenciones ubicados en 31 estados del país.  Lugares como Ciudad de México, Estado de México, Guanajuato, Guerrero, Jalisco y Quintana Roo son de los destinos que más ofrecen equipamientos de este tipo.</p>

<p>Hasta el año pasado, se han construido y renovado 16 centros de convenciones en el país como extensiones de hoteles y recintos independientes; de los cuales, 6 contribuyen al desarrollo de la península de Baja California y los restantes se ubican en las regiones Norte, Centro, Costa del Pacífico, Yucatán y el Caribe.</p>

<p>En el municipio, el Centro de Convenciones de Torreón (CCT) se inaugura en 2019 como equipamiento para la Industria de Reuniones. Dentro de sus atribuciones está  la prestación de servicios para exhibiciones, congresos, convenciones, ferias, exposiciones, eventos sociales, culturales, entre otros. En su primera etapa, el recinto ofrece 37,360 m2 de construcción para una demanda de hasta 14,300 asistentes; los cuales, pueden instalarse en los 15 micro salones, 3 salones medianos y una expo-explanada; capacidad instalada que pasa a formar parte de otros 10 recintos para la realización de eventos, congresos y convenciones; 93 salones para eventos ubicados en hoteles; 3 teatros; 2 estadios; 14 museos, entre otros.</p>

<p>El servicio de estos recintos se complementa con la disponibilidad de 2659 habitaciones en 29 hoteles registrados en la OCV; en su mayoría de 4 estrellas, 63% ; 21% de 3 estrellas y 16% de 5 estrellas. 3515 restaurantes,  4 plazas comerciales, 6 destinos directos en vuelos.</p>

<p>Y es que la inversión en el CCT es un componente potencial para impulsar el dinamismo en las actividades mencionadas, dicha cifra asciende a 400 mdp; cuya estructura de financiamiento se compone en 20% de recursos federales de la SECTUR, 40% del fondo metropolitano y 40% al municipio de Torreón durante la pasada Administración; de acuerdo a datos proporcionados por la Secretaria de Turismo.</p>

<p>Como dato relevante, en el periodo 2018-2019 se han aperturado 4 hoteles de 3 y 4 estrellas: 3 ubicados a lo largo de vialidades periféricas y 1 en la zona consolidada de la ciudad; ofertando 351 habitaciones en conjunto. La generación de cuartos de noche ha crecido en el periodo 2017- 2018, de 10,244 a 16,937; con la expectativa de alcanzar los 29,000 al término del 2019.</p>

<p>Antecedentes sobre la administración de estos recintos, revisados en el documento “La operación y funcionamiento de los centros de convenciones en México y la estimación de su significancia económica”, 2011; enuncian que el 31% de los centros estudiados eran administrados por una empresa privada, el 10% por una autoridad cuasi-pública y cerca del 41% por una entidad gubernamental. En el caso del CCT como Organismo Descentralizado de la Administración Estatal, estará a cargo de una Dirección Administrativa cuyo titular es nombrado por el Ejecutivo del Estado; y un Consejo Directivo conformado por el titular de la SECTUR Coahuila, el titular Dirección de la Administración del CCT y los titulares de la Secretaría de Gobierno, Cultura, Economía y Finanzas del Estado.</p>

<p>Por la proyección que se busca tener con el CCT a nivel local, nacional e internacional; la promoción está a cargo de la SECTUR Coahuila en conjunto con la OCV y la Asociación Mexicana de Recintos Feriales (AMEREF).</p>

<p>Los Centros de Convenciones como inversión pública multiplican los beneficios por el impacto que generan en otras actividades económicas, son prácticas ya identificadas y utilizadas en el país que por las condiciones de la ZML son oportunidad para incursionar. De la mano, sería importante realizar una labor para hacer ver que las necesidades más sentidas de la ciudadanía no contienden por los recursos para la competitividad y el desarrollo económico, turístico y cultural de la región.</p>

<h2>CCT</h2>

<h2>Licitación Pública Nacional, adjudicada a Rotugra Construcciones S.A. de C.V.</h2>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>1a. ETAPA - 2016-2019</th>
  <th>2a. Etapa 2019- 2020</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>15 micro salones (180 personas C/U)</td>
  <td>Velaria 7000 m2</td>
</tr>
<tr>
  <td>3 salones medianos (1200 personas C/U)</td>
  <td>Cocinas  400 m2</td>
</tr>
<tr>
  <td>Expo - explanada (8 mil personas)</td>
  <td>Baño de salones medianos 150 m2</td>
</tr>
<tr>
  <td>3 locales comerciales</td>
  <td>Módulos de Coffee Break 250 m2</td>
</tr>
<tr>
  <td>Estacionamiento para el público, empleados y proveedores (463, 20 y 3 cajones)</td>
  <td></td>
</tr>
<tr>
  <td>Módulos sanitarios</td>
  <td></td>
</tr>
<tr>
  <td>Área administrativa</td>
  <td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: SIDUM, 2019</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incremento de las enfermedades crónicas en La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/incremento-de-las-enfermedades-cronicas-en-la-Laguna-julio2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-incremento-de-las-enfermedades-cronicas-en-la-Laguna-julio2019</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/incremento-de-las-enfermedades-cronicas-en-la-Laguna-julio2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Para poder conocer cuáles son las principales enfermedades y su evolución, los indicadores de salud toman en cuenta sobre todo datos de mortalidad y de morbilidad</strong>, ya que se considera necesario abarcar tanto las afecciones que más decesos causan, como aquellas que, si bien no provocan la muerte, van en detrimento de la calidad de vida y la funcionalidad mental o corporal.</p>

<p>Con la finalidad de contar con información más completa, en México la Secretaría de Salud impulsó diversos análisis para valorar la “carga de enfermedades” y se encontró que para 2010 los tres principales padecimientos en el país eran Diabetes Mellitus, Enfermedades Isquémicas del Corazón, y Enfermedad Renal Crónica; resaltando que, ni la diabetes ni la enfermedad renal figuraban dentro de las más importantes de otros países de la región.</p>

<p>Estos estudios demostraron también que <strong>la morbilidad en el país ha evolucionado debido a que cada vez son menos las afectaciones por enfermedades transmisibles y que poco a poco las enfermedades crónicas no transmisibles han ganado relevancia</strong>, basta con observar que en 1990 la carga de enfermedad se debía en un 48% a éstas últimas y que en 2010 correspondía al 71%.</p>

<p>En la región, integrando datos correspondientes a la Jurisdicción Sanitaria No. 6 de Torreón, y la No. 2 de Gómez Palacio, que aparecen en la Dirección General de Información en Salud (DGIS), se observa que, durante 2017, hay coincidencias en las 10 principales causas de hospitalización tanto para hombres como para mujeres, sin embargo, son éstas últimas las que requirieron más el servicio puesto que se agregan las afecciones relacionadas con la condición biológica de maternidad.</p>

<p>De esta manera, por ejemplo, se tiene que <strong>la primera causa de hospitalización en hombres durante 2017 fue la enfermedad renal crónica con 206 personas atendidas, pero en las mujeres ésta se ubica hasta la sexta posición a pesar de que se atendieron 251 casos</strong>, ya que la principal en este grupo fue el parto único espontáneo con 3,112. Por su parte, la diabetes mellitus tipo 2 aparece como la segunda mayor causa en hombres (150 atendidos) y la séptima en las mujeres (233 atendidas).</p>

<p>Otras de las <strong>principales enfermedades</strong> que ocasionaron hospitalización en hombres fueron las hernias inguinales, gastroenteritis y colitis, colelitiasis, o apendicitis aguda. En el caso de las mujeres destacan la atención a las madres por anormalidades en los órganos pelvianos y por desproporción, la colelitiasis, así como los abortos espontáneos.
Respecto a las estadísticas de mortalidad, el INEGI permite conocer los fallecimientos por municipio, pudiéndose generar información específica para la Zona Metropolitana de la Laguna. En 2017, las primeras diez causas de muerte en la región son muy similares entre ambos sexos; en primer lugar, se ubican las enfermedades endócrinas y metabólicas como la diabetes, los trastornos tiroideos, la obesidad o la desnutrición.</p>

<p>Enseguida <strong>las enfermedades isquémicas del corazón</strong>, representadas primordialmente por los infartos al miocardio; le siguen las enfermedades del aparato digestivo y respiratorio, y las cerebrovasculares.</p>

<p>A pesar de las coincidencias en tipo de enfermedad, es posible identificar aquellas que más afectan a cada sexo de acuerdo con la cantidad de decesos. De manera general, más mujeres fallecieron por enfermedades endócrinas y metabólicas, enfermedades hipertensivas, enfermedades del aparato urinario, o por tumores malignos de los huesos, de los cartílagos articulares, del tejido conjuntivo, de la piel y de la mama.</p>

<p>En cuanto a los hombres, hubo más muertes por enfermedades del corazón, del aparato respiratorio y digestivo, enfermedades cerebrovasculares, así como tumores malignos encontrados en órganos geritourinarios, órganos digestivos u órganos respiratorios e intratorácicos.</p>

<p>Para más información sobre atención médica, decesos, instituciones y recursos, consulta el Monitor de Salud en [www.trcimplan.gob.mx/monitores/index.html]</p>

<h2>Fuente: INEGI, estadísticas de mortalidad.</h2>

<p></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Estructura Familiar y el Mercado Inmobiliario en Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estructura-familiar-y-el-mercado-inmobiliario-en-torreon-julio2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-estructura-familiar-y-el-mercado-inmobiliario-en-torreon-julio2019</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Jul 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estructura-familiar-y-el-mercado-inmobiliario-en-torreon-julio2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Durante el 2018, en Torreón fueron otorgados 11,895 créditos para vivienda; la mayoría de estos créditos (36.8%) fueron destinados a la adquisición de una vivienda nueva, mientras que el segundo mayor uso de estos créditos fue para la adquisición de una vivienda usada (31.7%).</strong></p>

<p><strong>De acuerdo con datos de la Cámara Nacional de la Industria de Desarrollo y Promoción de Vivienda (CANADEVI), cada año a nivel nacional 650,000 nuevas familias buscan una vivienda</strong>. Lo relevante de esta cifra reside en que el mercado inmobiliario esté en sintonía con la conformación de las nuevas estructuras familiares.</p>

<p>El <strong>estilo de vida y la estructura social contemporánea</strong> presenta características y necesidades que la distinguen de aquél de hace 50 años; la necesidad de vivienda se ha ido modificando para adaptarse a las nueva dinámicas sociales de acuerdo al paso generacional donde las nuevas estructuras familiares han llegado a ser determinantes.</p>

<p>La <strong>disminución en la tasa de nupcialidad (matrimonios), el incremento de los divorcios, las parejas en unión libre que no tienen el interés de acumular ingresos conyugales, dejando de lado la intención de comprar una vivienda optando por rentar una casa o departamento</strong>, las personas que han decidido independizarse y simplemente desean vivir solos.</p>

<p>El <strong>Sistema Nacional de Información e Indicadores de Vivienda (SNIIV) permite analizar la demanda de créditos</strong> con base a los rangos de edades de los solicitantes, dividiéndolos en rangos de 29 años o menos, de 30 a 59 años, 60 o más años y edad no disponible.</p>

<p>Durante el 2018 en Torreón fueron otorgados 11,895 créditos para vivienda; la mayoría de estos créditos (36.8%) fueron destinados a la adquisición de una vivienda nueva, mientras que el segundo mayor uso de estos créditos fue para la adquisición de una vivienda usada (31.7%).</p>

<p>Durante el 2018 y hasta abril de 2019, el grupo de edad que más créditos solicitó fue la población adulta, de 30 a 59 años, conformando un 62.19% y 66.10% de la demanda de créditos para cada año respectivamente; en segundo lugar se encuentra la población joven de 29 años o menos, que solicitaron el 31.14% de los créditos otorgados en 2018 y el 31.45% de los créditos que hasta abril de 2019 se han otorgado; la población adulta mayor, 60 años o más, es la que menos créditos solicita conformando el 1.66% y 1.48% de la demanda para cada año, siendo superada por la población con edad no disponible durante el 2018, que solicitó el 5.01% de los créditos para vivienda.</p>

<p>Para ambos períodos, la población joven de 29 años o menos empleó mayormente su crédito en la adquisición de una vivienda nueva, 46.4% de los créditos otorgados a jóvenes en 2018 y 38.9% en lo que va de 2019.</p>

<p><strong>En la generación actual en comparación con las familias de hace dos o tres generaciones existen peculiaridades que influyen en el momento de la compra o renta de una casa o departamento.</strong></p>

<p>El postergar el matrimonio y por lo tanto, la compra de la primera casa, así como el posponer la paternidad o la elección de no tener hijos es un factor que ha modificado la decisión de comprar o rentar, el aumento de las mujeres en integrarse al mercado laboral, lo que las posiciona como nuevas consumidoras con su respectivo poder adquisitivo.</p>

<p>Como ejemplo, el año pasado el Fondo de la Vivienda del ISSSTE  (FOVISSSTE) entregó más de 28 mil créditos a mujeres de un total de 49 mil 313 formalizados, con ello, el 57% de los financiamientos se destinaron a maestras, enfermeras, policías entre otras trabajadoras del Estado.</p>

<p><strong>El sistema de puntaje a través del cual el Fondo otorga los créditos son necesarios reunir mínimo 100 unidades para poder solicitar un préstamo</strong>, donde se consideran factores como la antigüedad, edad, ahorro en la subcuenta de vivienda e incluso si la solicitante es jefa de familia, con estas cifras se demuestra que poco a poco las mujeres y las madres de familia son las que actualmente están tomando las riendas en la conformación de su patrimonio.</p>

<p>Teniendo en cuenta todos estos fenómenos sociales de las actuales estructuras familiares el mercado inmobiliario debe ir cambiando a un nuevo escenario, con mayor tendencia a la creación de vivienda en arrendamiento, vivienda vertical y el reuso de viviendas en la zona centro.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li>CANADEVI</li>
<li>FOVISSSTE</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La situación de la pobreza en Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-situacion-de-la-pobreza-en-torreon-julio2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-situacion-de-la-pobreza-en-torreon-julio2019</guid>
      <pubDate>Wed, 03 Jul 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-situacion-de-la-pobreza-en-torreon-julio2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El fenómeno de la pobreza</strong> es una realidad que ha sido analizada ampliamente y atendida a través de políticas públicas. <strong>Uno de los organismos en México cuya función es la medición de la pobreza es el Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social (CONEVAL)</strong>, su metodología se basa en el enfoque de bienestar y en el enfoque de derechos humanos, por lo tanto, es posible determinar el grado de pobreza y el tipo de carencia al cual la población es vulnerable.</p>

<p>Los <strong>indicadores mediante los que se reconocen el grado de pobreza son: rezago educativo, acceso a servicios de salud, acceso a la seguridad social, calidad y espacios de la vivienda, servicios básicos en la vivienda y acceso a la alimentación, así como el nivel de ingreso.</strong> De acuerdo al Consejo, la pobreza puede ser moderada, extrema; también se puede presentar carencia social o carencia de ingresos, lo cual sitúa a la población en pobreza extrema. Cada dimensión del fenómeno tiene el mismo peso en el desarrollo de la persona, por lo tanto, la pobreza no siempre implica las mismas limitaciones en la población.</p>

<p><strong>En 2016, el 1.7% de la población en Coahuila se encontraba en pobreza extrema</strong>, es decir, 49.7 mil personas tenían un ingreso insuficiente para cubrir la canasta básica y canasta básica alimenticia; y con al menos tres carencias sociales.  <strong>El 23% de la población se ubicaba en pobreza moderada</strong>, es decir, cuenta con ingreso suficiente para cubrir el costo de la canasta básica y hasta tres carencias sociales; mientras que <strong>25% de la población tenía ingreso suficiente para la canasta básica</strong> pero con al menos una carencia y 1.1 millones de personas cuya situación no es pobre y no es vulnerable.</p>

<p>Como parte del seguimiento y evaluación de la pobreza que realiza CONEVAL, se llevó a cabo la <strong>primera comparación longitudinal de la población en pobreza a nivel municipio</strong>, a través de los módulos agregados en los censos de población 2010 y 2015 de INEGI. Los resultados destacados fueron la disminución de la pobreza en  711 municipios, así como el aumento en 398 municipios.</p>

<p><strong>La pobreza extrema disminuyó en 1088 municipios y aumentó en 121 municipios del país</strong>. En 2015, 190 municipios tenían más del 95% de su población en pobreza, el municipio que registró mayor porcentaje fue Santos Reyes Yucaná, Oaxaca, con 97.4% de su población en pobreza extrema.</p>

<p><strong>En cuanto al municipio de Torreón, el porcentaje de población en pobreza extrema disminuyó en 2015 respecto al 2010, pasando de 3.7% a 2.8%</strong>; cabe destacar que de los cuatro municipios de la zona conurbada de La Laguna, Gómez Palacio disminuyó el 5% de su población en pobreza extrema al pasar de 5.9% en 2010 a 0.8% en 2015.</p>

<p>De acuerdo a las evaluaciones de la política de desarrollo social realizadas por CONEVAL, <strong>las principales carencias son acceso a la seguridad social y a la alimentación</strong>, ésta segunda no presentó cambios entre 2008 y 2016.</p>

<p><strong>La distribución del ingreso continúa desigual y no existen elementos para suponer que habrá cambios en esta tendencia</strong>.  Otro de los problemas es la fuente de ingreso, ya que la mayor fuente de ingreso es cubierta por empresas pequeñas e informales, la población que se ubica en estos empleos son en mayor medida jóvenes de 15 a 29 años ya que a nivel nacional el 59% de jóvenes ocupados se encontraban en el sector informal, en 2017.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<p>Pobreza municipal 2010 y 2015 https://www.coneval.org.mx</p>

<p>Evaluación de programas sociales https://www.coneval.org.mx/Evaluacion</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Comunicado 6ta. Sesión de Consejo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-06-30-sexta-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-06-30-sexta-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Durante la <strong>Sexta Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón</strong>, se presentó entre otros temas, el Plan de Desarrollo Cultural por parte de Elías Agüero Díaz Durán, Director del Instituto Municipal de Cultura y Educación en Torreón.</p>

<p>Agüero, explicó los 5 principales ejes en que se basa el Plan de Desarrollo, los cuales son:</p>

<p><strong>1.</strong> Crecimiento Cultural mediante la formación y profesionalización permanente.</p>

<p><strong>2.</strong> Fomento al Desarrollo Cultural y Artístico</p>

<p><strong>3.</strong> Integración Interdisciplinaria</p>

<p><strong>4.</strong> Sostenibilidad y Viabilidad</p>

<p><strong>5.</strong> Vida Comunitaria</p>

<p><strong>Crecimiento Cultural mediante la formación y profesionalización permanente.</strong>
Incluye la educación e iniciación artística en Museos y Centros Culturales.</p>

<p><strong>Fomento al Desarrollo Cultural y Artístico.</strong>
Se basa en el fomento, promoción y difusión de las artes y la educación, protección del patrimonio cultural identitario, así como los incentivos a la producción artística mediante convocatorias y apoyo a proyectos externos.</p>

<p><strong>Integración Interdisciplinaria.</strong>
Es el apoyo al conocimiento y acceso a la estructura cultural existente, apoyo al desarrollo de redes y organizaciones culturales, apoyo de proyectos especiales y festivales culturales.</p>

<p><strong>Sostenibilidad y Viabilidad.</strong>
Mecanismos de financiamiento de programas permanentes y condiciones para el ejercicio y retribución de la actividad artística.</p>

<p><strong>Vida Comunitaria.</strong>
Se refiere a la intervención cultural en espacios públicos, orientación de valores identitarios hacia la sustentabilidad y el pleno ejercicio de los derechos humanos.</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-06-30-sexta-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Sexta Sesión de Consejo"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-06-30-sexta-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Sexta Sesión de Consejo 2"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-06-30-sexta-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="Sexta Sesión de Consejo 3"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-06-30-sexta-sesion-consejo/ima04.jpg" alt="Sexta Sesión de Consejo 4"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-06-30-sexta-sesion-consejo/ima05.jpg" alt="Sexta Sesión de Consejo 5"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Un Acercamiento a la Caminabilidad en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caminabilidad-en-el-centro-historico-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-caminabilidad-en-el-centro-historico-de-torreon</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caminabilidad-en-el-centro-historico-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<h2> <a title="ir a Programa de Radio" href="https://www.facebook.com/trcimplan/videos/468449927238404"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caminabilidad-en-el-centro-historico-de-torreon/programa-de-radio1.jpg" align="right" alt="Foto Radio" width="300" height="100"></a></h2>

<p><strong>La Nueva Agenda Urbana</strong> en el punto 114 y 115 plasma la importancia de la movilidad no motorizada priorizando este modo por sobre el transporte motorizado privado, esto viene junto con un concepto que se ha vuelto tema de tendencia global, la caminabilidad de nuestros barrios.</p>

<p>Según Todd Litman, investigador del Victoria Transport Policy Institute en Canadá, <strong>la caminabilidad es el grado en que las características del entorno construido y uso del suelo propician realizar recorridos peatonales para acceder a los servicios, ir al trabajo, pasear, o realizar ejercicio</strong>. Por otro lado el investigador Chris Bradshaw, le interesó la posibilidad de medir la calidad del entorno, ya que desde su perspectiva los vecinos pueden mejorar su caminabilidad transformando aspectos físicos y promoviendo la socialización en sus barrios.</p>

<p>Uno de los barrios o conjunto de barrios más emblemáticos es el Centro Histórico de Torreón (CH), entender el estado actual de la caminabilidad nos ayuda a establecer estrategias para favorecer al peatón. <strong>Las cuatro características principales de una buena caminabilidad en el CH serían</strong>:</p>

<ol>
<li><p><strong>Calidad del ambiente</strong>, refiriéndose a banquetas niveladas, intersecciones pequeñas, iluminación, ausencia de obstáculos. Las banquetas son las estructuras viales para circulación de peatones y el Inventario Nacional de Vivienda (INVI) presenta datos sobre la existencia de ellas, con un total de 1,147 frentes de manzana, de los cuales 5.57% no cuenta con banqueta y 2.17% no se especifica. Las áreas donde se concentra esta falta de banquetas son varias cerradas entre Independencia-Abasolo y Mina-Idelfonso, así como en Revolución-Galeana y Treviño-Galeana.</p>

<p>En cuanto a calidad de la banqueta es importante mencionar que el Reglamento de Construcción de Torreón contempla como mínimo un ancho de 2m, pendiente transversal de 1% a 3%, pendientes de rampas de no más de 12%, acabado antiderrapante, un 33% de sección para plantar árboles, además de otras especificaciones constructivas.</p></li>
<li><p><strong>Itinerario peatonal lleno de destinos útiles y activos</strong>. El CH es una centralidad importante con 4,087 Unidades Económicas (UE) según el Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas, 14.80% de total de Torreón. Los puntos con mayor concentración además de los mercados son los corredores de la Juárez e Hidalgo entre Corona y Cepeda.</p></li>
<li><p><strong>Confort ambiental</strong>: un ambiente que modere las condiciones del tiempo. Entorno limpio, libre de contaminación y del ruido del tráfico motorizado. Los árboles en las calles ayudan al confort y según el INVI de los 1,147 frentes de manzana que existen, el 28.24% no tiene árbol. El área de menor arbolado se encuentra a partir de la Rodríguez hacía el poniente.</p></li>
<li><p><strong>Cultura local social y diversa, permanente contacto entre las personas</strong>. El CH registra una población de 6,669 habitantes con una densidad de 28.63 Hab/Ha que es significativamente menor a la promedio de la ciudad que se ubica en 40.89 Hab/Ha.</p></li>
</ol>

<p>Mientras que hay una cantidad de UE importante, existe poca población residente lo que ocasiona actividad diurna y poca actividad nocturna generando situaciones de inseguridad por la falta de vigilancia vecinal. Al haber pocos habitantes, existe poco comercio barrial y recursos para financiar el mantenimiento y arborización de las calles, un ejemplo son las áreas con mucho comercio pero con escasa o nula existencia de arbolado en Ramos Arizpe, J. A. de la Fuente y Zaragoza, entre Revolución y Juárez.</p>

<p><strong>El reto es generar esquemas de financiamiento que ayuden por una parte a incentivar la densidad poblacional, generando comercio barrial y mayor captación de recursos para el mantenimiento integral de la infraestructura peatonal, y por otro lado el diseño urbano en favor del calmado de tráfico y espacios de recreación.</strong>
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La planificación urbana, fundamental en la salud pública de los laguneros.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planificacion-urbana-en-la-salud-publica-de-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-planificacion-urbana-en-la-salud-publica-de-la-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/planificacion-urbana-en-la-salud-publica-de-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El entorno construido, el acceso a los servicios sociales, la conexión de la vida urbana, el diseño que  muchas veces opta por la estética o se genera teniendo como modelo el automóvil, entre otros factores, generan condiciones que afectan directamente a la Salud Pública</strong>: enfermedades, contaminación, la violencia y los asentamientos irregulares son solo algunos de los problemas que se viven en las poblaciones  y tanto urbanas como rurales padecen de estos.</p>

<p>Mientras que <strong>las poblaciones rurales tienen un limitado acceso a los servicios sociales de salud a diferencia de las urbanas que cuentan con un fácil acceso y que por ello existe una mayor esperanza de vida</strong>, estas últimas no están exentas de amenazas como las deficiencias del saneamiento, la basura, la contaminación del aire, los accidentes de tráfico, enfermedades infecciosas y modos de vida mal sanos según la Dra. Margaret Chan, Ex Directora general de la Organización Mundial de la Salud (OMS).</p>

<p>Es así como la <strong>Planificación Urbana se vuelve un elemento importante y estrechamente ligado a la Salud Pública</strong>, pues el origen del concepto en el siglo pasado fue generado a partir de la preocupación por los problemas de salud generados por la contaminación de las industrias y asentamientos periféricos. Sin embargo tanto la Salud Pública como la Planificación Urbana optaron por desarrollarse en ámbitos separados, mientras una tiene un enfoque más biológico, la otra se ha enfocado en su mayoría a atender las necesidades del automóvil.</p>

<p>**De acuerdo con la OMS, las amenazas que sufren las ciudades permiten que haya oportunidades de desarrollar medidas que mejorarían las condiciones de vida de los ciudadanos: **</p>

<ul>
<li><p>El fomento de una planificación urbana que favorezca los comportamientos saludables y la seguridad.</p></li>
<li><p>La mejora de las condiciones de vida en las ciudades.</p></li>
<li><p>La participación ciudadana en la acción de gobierno.</p></li>
<li><p>La ordenación urbana que no excluya a ningún grupo y esté adaptada a las necesidades de los ancianos.</p></li>
<li><p>El aumento de la capacidad de recuperación de las ciudades tras los desastres y emergencias.</p></li>
</ul>

<p><strong>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón entre sus facultades es responsable de llevar a cabo las tareas de planeación y difusión de información que atienden directa o indirectamente las amenazas que generarían problemas de salud a la población no solo de la ciudad si no de la Zona Metropolitana de La Laguna, todo desde la perspectiva de Desarrollo Urbano.</strong></p>

<p>Por ejemplo, algunos de los análisis publicados por el IMPLAN retoman temas como la ola de suicidios que se ha vivido en La Laguna, problema que de acuerdo a estudios realizados con un enfoque en movimientos como el Nuevo Urbanismo, el cual fue lema en 2010 durante el Congreso para el Nuevo Urbanismo en Atlanta, Georgia y fue encabezado por gobiernos locales de EE.UU en el tema urbano, demuestran que la depresión se correlaciona con la falta de acceso a los espacios verdes.</p>

<p><strong>Dentro de los estudios realizados en EE.UU, se mencionan resultados en los que se demuestra que las zonas que cuentan con un equipamiento y servicios como escuelas, bibliotecas, lugares de trabajo y viviendas a poca distancia, muestran mayor nivel de actividad física y una menor tasa de obesidad.</strong></p>

<p>Respecto a los espacios públicos, <strong>en Torreón la superficie en hectáreas de las principales áreas verdes es de 62.98 Ha.</strong> Entre estas se encuentran: Línea Verde, Plaza de Armas, Parque de La Tortuga, Parque Fundadores, Alameda Zaragoza, Lienzo Charro, Bosque Urbano y Bosque Venustiano Carranza. Además de una Densidad de áreas verdes urbanas (porcentaje del territorio urbano) de 1.4 siendo el óptimo del 10%. Otro indicador en la ZML es que se tiene un Área verde per cápita (m² X Habitante) de 3.32 cuando el valor óptimo es de 15.</p>

<p>De estos datos surge la <strong>necesidad por la que una ciudad sea planificada desarrollando o fundamentándose en investigaciones que como en el Congreso para el Nuevo Urbanismo se desarrolle un “Nuevo Urbanismo” y se tome relevancia en la conexión entre el urbanismo y la Salud Pública.</strong></p>

<h3>Fuentes</h3>

<p>https://www.oei.es/historico/divulgacioncientifica/reportajes010.htm</p>

<p>https://www.who.int/mediacentre/news/releases/2010/urban_health_20100407/es/</p>

<p>http://www.plataformaurbana.cl/archive/2012/03/28/como-la-planificacion-urbana-puede-mejorar-la-salud-publica/</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La movilidad social en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-social-en-la-laguna-junio2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-movilidad-social-en-la-laguna-junio2019</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-social-en-la-laguna-junio2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El INEGI estima que existan en Torreón 496 mil personas mayores de 15 años (1), de las cuales el 2.16% no cuenta con escolaridad alguna, el 46.71% con educación básica (de los cuales 58.64% llegó hasta secundaria), el 22.43% con media superior y el 28.46% con educación superior. Teniendo a nivel municipal un grado promedio de escolaridad es de 10.58 años.</strong></p>

<p>En su Informe sobre Movilidad Social en México, el Centro de Estudios Espinosa Yglesias (CEEY) estima que <strong>el 74% de la población que nace en el escalón social más bajo no supera la línea de pobreza a lo largo de su vida y el 57% de los que nacen en el escalón social más alto, permanecerá en él.</strong></p>

<p><strong>La movilidad social busca entender cómo se da el cambio en diversos niveles socioeconómicos de la población a través de tres aspectos fundamentales: la educación, la ocupación y la riqueza.</strong> Esta movilidad puede ser horizontal, la cual se da dentro de los estratos socioeconómicos o vertical, también llamada relativa, que estudia el cambio de posición socioeconómica de una persona con relación a sus padres. En un ambiente de igualdad de oportunidades, la única barrera que condiciona esta movilidad sería la del esfuerzo propio.</p>

<p>En la región norte del país, la dinámica económica provee una ventaja sobre otros estados al ofrecer más oportunidades educativas y laborales. El informe estima que, en contraste con el resto del país, 25 de cada 100 personas se quedan en el estrato social más bajo a lo largo de su vida.</p>

<p>La educación, en especial la formación básica, representa uno de los mayores obstáculos para que las personas puedan aspirar a mejores condiciones laborales y de ingreso. El informe estima que a nivel nacional 9 de cada 10 personas cuyos padres tuvieron estudios de primaria o menos, alcanzarían un mejor nivel educativo, pero de ellos, el 52% no terminaría la secundaria y solo el 5% llegaría a estudios universitarios. En contraste, el 64% de las personas con licenciatura o formación universitaria tienen padres que alcanzaron el mismo nivel.</p>

<p><strong>En la región norte, el 10% de las personas cuyos padres no tuvieron estudios o solo primaria, alcanzarán a estudiar en la universidad. Mientras que el 53% de los que alcanzan este nivel, tienen padres que también lo hicieron.</strong></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-social-en-la-laguna-junio2019/ima01.jpg" alt="Imagen Indice de calidad del aire"></center></p>

<p><strong>El INEGI estima que existan en Torreón 496 mil personas mayores de 15 años(2), de las cuales el 2.16% no cuenta con escolaridad alguna, el 46.71% con educación básica (de los cuales 58.64% llegó hasta secundaria), el 22.43% con media superior y el 28.46% con educación superior. Teniendo a nivel municipal un grado promedio de escolaridad es de 10.58 años.</strong></p>

<p>La importancia de una educación básica de calidad se ve reflejada a futuro en los niveles educativos que alcancen las personas, y por el nivel de ingreso posible al que pudieran aspirar, generando más oportunidades de movilidad.</p>

<p>En la ZML, los resultados de la prueba PLANEA 2018 estiman que el 53% de los alumnos cuentan con un nivel insuficiente en lenguaje y comunicación y el 61% en matemáticas. Solo el 14% logra un nivel satisfactorio en lenguaje y 13% en matemáticas.</p>

<p><strong>En el aspecto ocupacional, en la región norte el 18% de las personas cuyos padres se dedicaban a actividades agrícolas lo continuarán haciendo y el 6% alcanzará trabajos altamente calificados.</strong> La ENOE en su reporte del 1T - 2019, estima que el 1% de la población ocupada se dedica a actividades agrícolas o ganaderas. La mayor cantidad de trabajadores se encuentra en el sector comercial con 23.96% de la población ocupada, seguido del 20.7% en la industria manufacturera.</p>

<p>Por parte de la movilidad de riqueza, el estudio hace énfasis en que este tipo de movilidad depende considerablemente de la región, en relación con el grado de urbanización de la ciudad o estado. En la región norte, el 25% de las personas que nacieron en la base de la escalera social se mantienen en ella, mientras que el 6% llegaron al más alto. Por otro lado, el 50% de las personas que nacieron en el estrato más alto de ingreso persistieron en él, mientras que solo el 2% llegó hasta el primer quintil de ingreso.</p>

<p><strong>El estudio concluye que, para poder mejorar la movilidad social, es necesario abordar la calidad en la educación básica, así como mantener un dinamismo económico en la región, que permita generar más y mejores oportunidades laborales, y por ende, una mayor movilidad de la riqueza.</strong></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-social-en-la-laguna-junio2019/ima02.jpg" alt="Imagen Indice de calidad del aire"></center></p>

<p><strong>Fuente:</strong></p>

<p>1 INEGI, Encuesta Intercensal 2015.</p>

<p>2 INEGI, Encuesta Intercensal 2015.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
