<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 15:55:53 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Día Mundial del Agua</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-agua.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-mundial-del-agua</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Q.F.B. Susana Estens de la Garza</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-agua/imagen.jpg"><br>

<p><strong>¿Sabías que en 2010 las Naciones Unidas reconocieron el acceso al agua potable y a saneamiento como un derecho humano?</strong>  ¿Cuánto pagas por el agua que tomas? ¿Cuánto te cuesta una botella de agua? ¿Qué te hace pensar que es mejor que la que sale de la llave? Según el Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) el coste del agua no debería superar el 3% de los ingresos de la unidad familiar  y el agua debe ser  suficiente, a precio asequible, físicamente accesible, segura y de calidad aceptable para usos personales y domésticos.</p>

<p> El pasado 19 de marzo, la Dra. Helena Cotler Ávalos, Profesora de Asignatura A, en la Facultad de Ciencias de la UNAM y especialista en análisis y manejos de cuencas, impartió la conferencia “Manejo de Cuencas y Gobernanza del Agua”. Lo anterior  respondió a la invitación de la OSC Encuentro Lagunero por el Agua y la Facultad de Ciencias Políticas y Sociales de la UA de C.</p>

<p>Los asistentes tuvimos la oportunidad de aprender y reflexionar acerca de un tema que es vital para todas las personas: el agua. Los habitantes del semi-desierto Chihuahuense tendríamos que ser especialmente sensibles a este tema, ya que la mayor limitante para el desarrollo de la vida en un desierto es justamente el agua.</p>

<p><strong>La gestión del agua en nuestro país se ha organizado en 1,471 cuencas hidrográficas que, con propósitos administrativos la Comisión Nacional del Agua (Conagua) ha agrupado en 731 cuencas, que a su vez conforman 37 regiones hidrológicas, nuevamente agrupadas en 13 regiones económico-administrativas.</strong> En teoría la gestión se apoya en el trabajo que realizan los Consejos de Cuenca, sin embargo, a pesar de ser unidades autónomas, con financiamiento y representatividad, las recomendaciones y decisiones que ahí se toman y discuten, no son vinculantes.</p>

<p>“En México, de acuerdo con la Comisión Nacional del Agua, el mayor consumo se debe a la ineficiencia de las prácticas de irrigación agrícola, al desarrollo industrial y a los malos hábitos de consumo.  Además, en el abastecimiento de agua se registran mermas importantes por fugas en las redes de distribución. En el caso del agua potable es del 30% al 50% debido a la falta de mantenimiento de las tuberías, la falta de control de la presión y la mala calidad de los materiales empleados. En los domicilios se siguen utilizando muebles de alto consumo y se presentan fugas inadvertidas o no atendidas”. <a href="https://agua.org.mx">agua.org.mx</a>.</p>

<p>El agua es propiedad de la nación, sin embargo, se carece de información suficiente que pueda ser rectificada y por consecuencia aplicar sancionas. Algunos de los datos que debemos conocer:</p>

<p><strong>71% del agua concesionada no cuenta con medidor</strong>, situación que podría ser fácilmente remediada mediante la telemetría.</p>

<p><strong>Sólo el 20% de los municipios tienen plantas de tratamiento de aguas residuales.</strong></p>

<p>El <strong>70% de los ríos presentan azolve</strong>, afectación en su biodiversidad y contaminación.</p>

<p>Aún cuando exista un programa de gestión del consejo de cuenca Nazas-Aguanaval y se reconozca la sobreexplotación de los acuíferos de dicha cuenca, es poco lo que se hace para remediarla y no serán los principales consumidores del agua los que se encarguen de ello. De ahí, entonces, la obligación y compromiso de informarnos, participar, opinar e involucrarnos en la conservación del agua.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-agua/agua-en-mexico.png" alt="Día mundial del agua"></p>

<p>¿Qué tal que hiciéramos en la Laguna un esfuerzo similar a lo que hicieron en CDMX  en donde recién instalaron la Contraloría ciudadana Autónoma del Agua? A través de ésta contraloría se pretende  generar políticas y ciudadanizar la toma de decisiones en torno al agua y su gestión.
<a href="https://heraldodemexico.com.mx/cdmx/integran-contraloria-ciudadana-autonoma-del-agua-en-la-cdmx/">Artículo: Integran Contraloría ciudadana del Agua, en el periódico el Heraldo de México</a></p>

<p>¿Qué tal que pugnáramos por un caudal ecológico, es decir, un volumen de agua que siempre estuviera corriendo por el cauce del Nazas y permitiera la infiltración y recarga?¡ La solución nos la da la propia naturaleza!.</p>

<p>¿La planeación urbana de la ciudad incluye la planeación del agua? ¿El IMPLAN se encuentra involucrado en esta planeación que deberá ser transexenal? Preguntas importantes que nos debemos plantear si pretendemos seguir viviendo en La Laguna.</p>

<p>Comentarios a: susanaestens@hotmail.com</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y los Objetivos del Desarrollo Sostenible</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-desarrollo-sostenible.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-objetivos-desarrollo-sostenible</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-desarrollo-sostenible/imagen.jpg"><br>

<h3>Objetivos del Desarrollo Sostenible</h3>

<p><strong>Los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS)</strong> son 17 propósitos globales que forman parte de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, propuesta por la Organización de las Naciones Unidas (ONU) en 2015. Pretenden incidir en <strong>3 temas principales: Erradicación de la pobreza extrema, protección del planeta y prosperidad para todos (ONU, 2015)</strong>. A su vez, cada uno de los objetivos tiene metas específicas a lograr en un horizonte de 15 años.</p>

<p>Aunque los ODS son aplicables en todo el territorio global, es en las ciudades donde se dan grandes problemáticas y desequilibrios a los cuales la agenda pretende atender. En 2017, casi 55% de la población mundial reside en ciudades, mientras que en América Latina la cifra aumenta a más del 80%.
Atendiendo a esta realidad, la Agenda 2030 contiene un objetivo específico para el tema urbano: Objetivo 11: Lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles.</p>

<h3>Metas</h3>

<p>Para lograr este objetivo, <strong>se fijaron 10 metas que deben ser cumplidas en los próximos 12 años</strong> con el fin de tener una ciudad con oportunidades, acceso a servicios básicos, energía, vivienda y transporte. ¿Cómo puede Torreón alinear su visión de ciudad con la Agenda 2030 y los ODS?</p>

<p><strong>1. Asegurar el acceso de todas las personas a viviendas y servicios básicos adecuados, seguros y asequibles y mejorar los barrios marginales.</strong></p>

<p>En Torreón, 6 de cada 10 personas tendrá problemas para pagar su hipoteca, con un 5.98% de probabilidad de incumplimiento.</p>

<p>En servicios básicos, se cuenta con una cobertura casi total, con 99.8% de viviendas con energía eléctrica, 98.5% de viviendas con drenaje con conexión a la red pública y 99% de viviendas con agua potable de la red pública (INEGI).</p>

<p><strong>2. Proporcionar acceso a sistemas de transporte seguros, asequibles, accesibles y sostenibles para todos y mejorar la seguridad vial, en particular mediante la ampliación del transporte público, prestando especial atención a las necesidades de las personas en situación de vulnerabilidad, las mujeres, los niños, las personas con discapacidad y las personas de edad.</strong></p>

<p>Torreón enfrenta el gran reto de elevar los viajes en transporte público, así como generar un modelo de sistema de transporte público integrado. Actualmente se avanza en la construcción del primer eje troncal (BRT-Metrobus).</p>

<p>Los grupos en situación de vulnerabilidad enfrentan grandes problemáticas en el transporte urbano del municipio; actualmente se lleva a cabo el programa “Ciudades y Espacios Públicos Seguros para Mujeres y Niñas” a través de ONU-Mujeres.</p>

<p><strong>3. Aumentar la urbanización inclusiva y sostenible y la capacidad para la planificación y la gestión participativas, integradas y sostenibles de los asentamientos humanos en todos los países.</strong></p>

<p>A través del estudio Índice de Ciudades Prósperas (CPI) de ONU-Hábitat, Torreón recibió una calificación reprobatoria en la subdimensión de “Gobernanza de la urbanización” con cero puntos sobre cien.</p>

<p><strong>4. Redoblar los esfuerzos para proteger y salvaguardar el patrimonio cultural y natural del mundo.</strong></p>

<p>En Torreón, han sido demolidos un total de 24 inmuebles con valor histórico conforme al listado del INAH, sin embargo muchos más han sido destruidos y siguen demoliéndose debido a la inoperancia de los mecanismos de protección patrimonial.</p>

<p>En materia medioambiental, el municipio sufre uno de los procesos de desertificación más críticos del país: el sobre-pastoreo que excede un 400% la capacidad de carga recomendada y la tala excesiva en la sierra madre occidental.</p>

<p><strong>5. Reducir significativamente el número de muertes causadas por los desastres, incluidos los relacionados con el agua, y de personas afectadas por ellos, y reducir considerablemente las pérdidas económicas directas provocadas por los desastres en comparación con el producto interno bruto mundial, haciendo especial hincapié en la protección de los pobres y las personas en situaciones de vulnerabilidad.</strong></p>

<p>Para diagnosticar y establecer estrategias de prevención, reducción y mitigación de riesgos y peligros, es necesario contar un Atlas de Riesgo a nivel municipal, del cual existe información no actualizada y escasa.</p>

<p><strong>6. Reducir el impacto ambiental negativo per capita de las ciudades, incluso prestando especial atención a la calidad del aire y la gestión de los desechos municipales y de otro tipo.</strong></p>

<p>Torreón cuenta con 9 equipos manuales y una estación automática de medición de calidad del aire en partículas suspendidas totales (PST) y partículas menores a 10 micras (PM10). 98% de las emisiones totales son de fuentes móviles mientras que el 75% de la contaminación ambiental es generada por las mismas.</p>

<p><strong>7. Proporcionar acceso universal a zonas verdes y espacios públicos seguros, inclusivos y accesibles, en particular para las mujeres y los niños, las personas de edad y las personas con discapacidad.</strong></p>

<p>El municipio vive un proceso de “privatización” del espacio púbico debido a la construcción de fraccionamientos habitacionales cerrados que clausuran sus espacios públicos (parques y plazas). Más del 50% de los parques y plazas de Torreón no cuentan con accesibilidad total.</p>

<p><strong>8. Apoyar los vínculos económicos, sociales y ambientales positivos entre las zonas urbanas, periurbanas y rurales fortaleciendo la planificación del desarrollo nacional y regional.</strong></p>

<p>Es urgente establecer un modelo de planeación metropolitana y regional en estrecha coordinación con los diferentes municipios que forman la Zona Metropolitana de la Laguna; con acciones específicas como planes y reglamentos homologados.</p>

<p><strong>9. Aumentar considerablemente el número de ciudades y asentamientos humanos que adoptan e implementan políticas y planes integrados para promover la inclusión, el uso eficiente de los recursos, la mitigación del cambio climático y la adaptación a él y la resiliencia ante los desastres.</strong></p>

<p><strong>10. Proporcionar apoyo a los países menos adelantados, incluso mediante asistencia financiera y técnica, para que puedan construir edificios sostenibles y resilientes utilizando materiales locales.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-desarrollo-sostenible/objetivos-desarrollo-sostenible.png" alt="Objetivos del Desarrollo Sostenible"></p>

<p><a href="http://www.un.org/sustainabledevelopment/es/objetivos-de-desarrollo-sostenible/">FUENTE: Organización de las Naciones Unidas.2015</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Cuenca Alta del Nazas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cuenca-alta-del-nazas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-cuenca-alta-del-nazas</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Q.F.B. Susana Estens de la Garza</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cuenca-alta-del-nazas/imagen.jpg"><br>

<p>Esta visita fue organizada por Irritila, organismo de la sociedad civil que ha asumido la difícil tarea de difundir y generar conciencia en la población Lagunera acerca de la importancia de conservar la cuenca alta.</p>

<p>Me explico: <strong>la cuenca alta es el sitio donde se originan los escurrimientos que dan vida a la Sierra Madre Occidental y que eventualmente forman ríos y/o se infiltra al subsuelo</strong>.</p>

<p>En el caso de la Región Lagunera, los Ríos Ramos y Sixtín se unen para dar forma al Río Nazas que es entonces embalsado en la presa Lázaro Cárdenas, fluye en su cuenca media hasta la presa Las Tórtolas y eventualmente es conducido por los canales revestidos para entonces ser repartida en los módulos de riego que constituyen la cuenca baja.</p>

<p>En pocas palabras, en La Región Lagunera disponemos del agua que se “fabrica” en la cuenca alta, es decir, en la sierra de Durango. ¿Qué sucederá si terminan por talarse los bosques de encino-pino que conforman la sierra? ¿Qué sucederá si continúa el cambio de uso de suelo para dedicarlo al pastoreo y siembra de forraje? La respuesta es obvia: nos quedaremos (más) pronto sin agua.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cuenca-alta-del-nazas/cuenca-alta-del-nazas.png" alt="Cuenca alta del Río Nazas"></p>

<p><a href="http://www.altonazas.org/">Cuenca Alta Río Nazas</a></p>

<p>De ahí nace, entonces, la propuesta de Irritila. A través de las aportaciones económicas a las comunidades de la cuenca alta, se reconoce el valor de la permanencia de los bosques y de los servicios ambientales que nos presta. Los servicios ambientales son aquellos que la naturaleza nos presta tales como el aire limpio, el agua del subsuelo y la que corre por los ríos, el paisaje natural y la oportunidad de contemplación, el refugio para las aves, peces y seres vivos y la conservación de la biodiversidad.</p>

<p>Irritila ha logrado que algunas instancias oficiales (SIMAS, SRNMA, CONAGUA) y sociedad civil (TJ, particulares), aporten recurso económico para que a través del programa de la CONAFOR de pago por servicios ambientales (en su modalidad de fondos concurrentes, es decir por cada peso que se aporte, la CONAFOR hará lo propio), se realicen obras de conservación en la cuenca alta. Estas obras consisten en hacer barreras con ramas muertas  en las pendientes de la sierra que harán que el agua baje con menor velocidad, se distribuya más ampliamente en el terreno y alcance a infiltrarse. Esto es sólo un ejemplo, se realizan otros tipos de obras de conservación que son supervisadas por técnicos especializados.</p>

<p>¿Estarías dispuesto a donar una pequeña cantidad mensualmente en tu recibo del agua para contribuir a la conservación de la cuenca alta, y por lo tanto del agua que requerimos para vivir?.</p>

<p>Esto no es lo único que nos debe preocupar con respecto al agua y su uso. Soy realista. Sabemos que el acuífero de donde se extrae el agua que tomamos, se encuentra sobreexplotado. Se extrae el doble de lo que alcanza a recargarse. Es minería disfrazada. El uso doméstico consume el 3% del agua disponible, así que aún cuando no desperdiciemos, le cerremos a la llave y tratemos las aguas negras.....no es suficiente. El 90% del agua que se extrae es utilizada para la siembra de forraje (alfalfa) y la crianza de ganado. La huella hídrica es enorme.  La producción de carne y de leche se lleva (casi) toda el agua. ¿Lo sabías?</p>

<p>¿Podemos hacer algo? Hoy recibí la revista del National Geographic correspondiente a marzo. Viene una entrevista con Paul McCartney y entre otras cosas le preguntan sobre las ventajas de practicar el vegetarianismo mismas que resume así: salud personal, salud del planeta y compasión por los animales.</p>

<p>Quisiera pensar que tenemos la capacidad de entender la conexión entre nuestras acciones y decisiones y lo que nos rodea. Hoy me refiero al agua.
susanaestens@hotmail.com</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Condiciones laborales de las mujeres en Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/condiciones-laborales-de-las-mujeres-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-condiciones-laborales-de-las-mujeres-en-torreon</guid>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2018 08:05:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/condiciones-laborales-de-las-mujeres-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<h3>Condiciones laborales de las mujeres en Torreón</h3>

<p>Una de las principales luchas de las mujeres ha sido lograr el acceso y condiciones igualitarios al trabajo. Si bien la Constitución establece en su artículo 123, que “toda persona tiene derecho al trabajo digno y socialmente útil”, las estadísticas muestran que tanto a nivel nacional, estatal y municipal, <strong>todavía existen diferencias importantes entre hombres y mujeres respecto a este derecho fundamental.</strong></p>

<p>Según la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE), publicada para el último trimestre de 2017, en México y en Coahuila, el porcentaje de mujeres que pertenece a la fuerza laboral es del 43%, menor al 48.22% del municipio de Torreón; porcentajes que corresponden a la cantidad de mujeres en edad de trabajar de la población económicamente activa (PEA). Esto muestra que, a pesar de tener la edad suficiente, <strong>la mayoría de las mujeres no realizaba ningún trabajo ni estaba buscando activamente emplearse.</strong></p>

<p>Más específicamente, los resultados de la ENOE arrojan que el porcentaje de mujeres que están disponibles, pero no buscan empleo porque consideran que no tienen posibilidades, es mayor al de los hombres bajo esa misma categoría; al igual que el porcentaje de mujeres que han desistido de buscarlo.</p>

<p>De las personas que tienen interés para trabajar, pero se encuentran bajo un contexto que les impide hacerlo, el 86% son mujeres, cifra que supera al 84% a nivel estatal; y de las personas que no tienen interés para trabajar porque tienen otras obligaciones, el 74% corresponde a mujeres, cifra que es igual en el estado y en Torreón.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/condiciones-laborales-de-las-mujeres-en-torreon/otras-obligaciones.png" alt="Otras obligaciones"></p>

<p>Por su parte, <strong>la tasa de desocupación de las mujeres de Torreón es mayor al de las mujeres del estado</strong>, con un 5.3 y un 4.4 respectivamente; esta diferencia se incrementa cuando comparamos a mujeres y hombres de la ciudad, donde los hombres tienen una tasa de desocupación de 3.9. De la gente desocupada en Torreón debido a que renunció a su empleo, la mayoría son mujeres, con un 52.77%, al igual que en la categoría de las personas que están desocupadas porque dejaron o cerraron un negocio propio, en donde las mujeres son un 74.2%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/condiciones-laborales-de-las-mujeres-en-torreon/tienen-interes.png" alt="Tienen interés"></p>

<p>Estas cifras dan un panorama de que aún falta mucho para la inclusión mayoritaria de las mujeres a la fuerza de trabajo. Aunado a esto, las cifras de las mujeres que se encuentran trabajando también nos hace darnos cuenta de sus desventajas laborales.</p>

<p>La tasa de ocupación parcial en la ciudad, que corresponde a personas que trabajan menos de 15 horas a la semana, es mayor en las mujeres que en los hombres, al igual que la tasa de mujeres en la informalidad. Esto significa, por una parte, que aunque las mujeres trabajan, lo hacen por menos tiempo que los hombres, y además, que tienen un acceso más restringido a prestaciones laborales y de salud; así, de las mujeres ocupadas en Torreón, un 34% no tienen acceso a instituciones de salud y un 15% no tiene otras prestaciones.</p>

<h3>Diferencias Salariales</h3>

<p>Otro ámbito en donde más se observa diferencia, es el salarial; pues mientras las mujeres torreonenses ganan un promedio de $40.9 pesos por hora trabajada, los hombres ganan $44.5 pesos. A nivel estatal, la población gana menos por hora trabajada, pero la diferencia salarial entre mujeres y hombres es menor, ya que las mujeres ganan $40.2 pesos y los hombres $41.7 pesos. Si hacemos una comparación con Saltillo, la diferencia entre ingresos también es menor a la de Torreón, además de que los saltillenses ganan más en promedio, esto es, ganan $44.5 pesos las mujeres y $46.5 pesos los hombres.</p>

<p>El promedio de mujeres subordinadas en la ciudad que no reciben percepciones salariales, es decir, que reciben su pago a través de comisiones, honorarios, propinas, etc., es de 46.7, mayor al 36.2 de los hombres. En cambio, en el estado, este promedio es menor en las mujeres, con un 34.2, y mayor en los hombres, con un 36.7.</p>

<p>El INEGI cuenta con 7 clasificaciones salariales expresadas en salarios mínimos ganados. Las mujeres en Torreón superan a los hombres en sólo dos clasificaciones: en la primera, que corresponde a las personas que ganan como máximo hasta 1 salario mínimo, con un 61.9% de las mujeres contra un 38.1% de los hombres; y en la última, que abarca a las personas que trabajan, pero no reciben salario, con un 59% y un 41% respectivamente. En sentido inverso, el 77% de las personas que ganan más de 5 salarios mínimos son hombres.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/condiciones-laborales-de-las-mujeres-en-torreon/nivel-ingresos.png" alt="Nivel de Ingresos"></p>

<p>Los sectores económicos que más contratan mujeres en la ciudad son: Servicios Sociales, en donde el 61.7% de los trabajadores son mujeres; Servicios Diversos, con un 55.5%; y Restaurantes y Servicios de Alojamiento, con un 62.3% de mujeres ocupadas en todo el sector.</p>

<p>Así pues, los avances en cuanto a presencia y condiciones laborales de las mujeres han sido significativos en comparación con las condiciones que tenían las mujeres del siglo pasado; sin embargo, aún queda mucho por hacer.</p>

<p>El Día Internacional de la Mujer debe ser no sólo un día para recordar las décadas de luchas de las mujeres, sino un día para tomar consciencia de los retos presentes, y las acciones que debemos emprender para hacerles frente.</p>

<h3>Fuente:</h3>

<p>Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (2018) Tabulados Básicos. IV Trimestre 2017. INEGI.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Robo de Motocicleta en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/seguridad-robo-de-motocicleta.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-seguridad-robo-de-motocicleta</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2018 12:11:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Encuentro Y2040 2018</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-encuentro-laguna-y2040-2018</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 15:30:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/imagen.jpg"><br>

<p>El viernes 2 de marzo se llevó a cabo la <strong>inauguración del encuentro de participación ciudadana juvenil “LagunaY2040 Youth Challenge”</strong> con la presencia del <strong>alcalde de Torreón, Jorge Zermeño Infante; el secretario del Ayuntamiento, Sergio Lara Galván; el rector del Tecnológico de Monterrey, Carlos Bejos; el director del IMPLAN, Eduardo Holguín, así como rectores de las diversas universidades participantes</strong>. En dicho evento el alcalde entregó un reconocimiento a los ponentes participantes.</p>

<p>Debido al éxito en el primer capítulo de este encuentro en 2017, el IMPLAN Torreón y el Tecnológico de Monterrey Campus Laguna realizaron, con la colaboración de 12 universidades, la segunda edición del encuentro: un espacio para que las y los jóvenes de la Laguna pudieran conocer, proponer y trabajar en ideas que mejoren las condiciones de su entorno para los ejes de: Buen Gobierno, Medio Ambiente, Entorno Urbano, Desarrollo Económico, Desarrollo Social y Movilidad y Transporte; mismos que conforman el Plan Estratégico de Torreón 2040 con Enfoque Metropolitano.</p>

<p>A la inauguración que <strong>contó con la presencia de más de 750 personas en el auditorio Santiago A. Garza</strong>, también asistieron el director de Desarrollo Social, Rogelio Cuéllar; el director de Cultura, Elías Agüero;  y los rectores de las 12 universidades participantes.</p>

<p>Después del evento de inicio, se desarrolló el primer panel “La participación ciudadana en la competitividad de las ciudades” con la intervención del doctor en economía, Óscar Humberto Vera Ferrer; la maestra en Política Social y Desarrollo para Países en Desarrollo, Suhayla Bazbaz; y la Maestra en Administración Pública y Política Pública; Indira Kempis; moderados por el periodista Víctor Hugo Hernández.</p>

<p>Enseguida se llevó a cabo el segundo panel “Desarrollo Orientado al Transporte” con la participación del urbanista y ex director del IMPLAN de Monterrey, Gabriel Todd; la asesora de movilidad urbana, Kennia Aguirre; y el integrante de la Liga Mundial de Asesores Ambientalistas, Jorge Hori.</p>

<p>Asimismo se integraron como conferencistas locales: Susana Esténs, el Francisco Valdez Perezgazga, Raymundo Von Bertrab Carmona, Amorita Salas, David Ruelas, Alfredo Medina y Cecilio Secunza.</p>

<p>En la segunda etapa el día 3 de marzo se realizaron las mesas de trabajo a partir de las 9:00 horas, con los 600 estudiantes inscritos. Las universidades participantes fueron: Instituto 18 de marzo, Tecnológico de Monterrey, Instituto Tecnológico de La Laguna,  Tecnológico de Lerdo, Universidad Autónoma de Coahuila, Universidad Autónoma de La Laguna, Universidad Autónoma del Noreste, Universidad Iberoamericana, Universidad La Salle, Universidad Politécnica de Gómez Palacio, Universidad Tecnológica de Torreón y Universidad Tecnológica de La Laguna.</p>

<p>Finalmente el 21 de abril, los universitarios llevarán a cabo <strong>“Mi acción de liderazgo”</strong>, donde individualmente propondrán acciones concretas para mejorar el entorno invitando a 4 personas más. Se contará con un evento cultural de cierre.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-1.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-2.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-3.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-4.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-5.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-6.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-6"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-7.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-7"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-8.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-8"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-9.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-9"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-10.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-10"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y su infraestructura ciclista</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-su-infraestructura-ciclista</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 12:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/imagen.jpg"><br>

<p>En la actualidad contar con estrategias para lograr una <strong>ciudad sustentable</strong> es prioridad dentro de la planificación urbana, una de las formas de conseguir esta meta es impulsando la movilidad activa.</p>

<p><strong>El ciclismo</strong> es uno de los medios de desplazamiento de la movilidad activa, así como lo es el traslado a pie. Hoy en día en distintas ciudades tanto nacionales como internacionales existe un creciente desarrollo de planes y estrategias que permitan incrementar el uso de la bicicleta.</p>

<p>En los municipios de Torreón y Matamoros se realizan 1´818,955 viajes diarios, dentro de los cuales el 19% corresponde a los traslados a pie y el 2% a los viajes en bicicleta. <strong>El desarrollo de un Plan Estratégico de Movilidad Activa</strong> deberá considerar estrategias que ayuden al aumento de este porcentaje en la región, teniendo como puntos importantes: la infraestructura, intermodalidad y la difusión para fomentar el uso de este transporte.</p>

<p>La inversión en infraestructura ciclista durante los años 2013, 2014 y 2015 en la Zona Metropolitana de La Laguna fue del 0%, una gran diferencia contra el 87% hecho en infraestructura vehicular de acuerdo al diagnóstico de inversión en movilidad en las zonas metropolitanas de México 2011-2015, hecho por el Instituto de Políticas para el Transporte y el Desarrollo (ITDP por sus siglas en inglés).</p>

<p>La existencia de la infraestructura es un factor de gran importancia para que las personas elijan usar la bicicleta como medio de transporte. En Torreón se cuenta con 8 vialidades con infraestructura para el uso de la bicicleta, de diferente tipología, con un total de  21 kilómetros de longitud.</p>

<p>Sin embargo estas vialidades no cuentan con las condiciones óptimas, ya que algunas de ellas tienen deficiencias en cuanto a la señalización horizontal, en algunos casos se encuentra deteriorada, ilegible o inexistente. La delimitación de las mismas llega a ser un riesgo, con tramos abiertos para los accesos vehiculares que provocan la invasión del carril por parte de automovilistas y/o su uso como estacionamiento. La señalización vertical es escasa o inexistente y las condiciones de la superficie de rodamiento son malas y presentan dificultades para los ciclistas.</p>

<p>La mayoría de estas rutas ciclistas presentan alguna deficiencia y en algunos de los casos no fueron diseñadas siguiendo los lineamientos nacionales e internacionales. Es por eso que llegan a presentar un alto riesgo de accidentes para los usuarios.</p>

<p>Un buen ejemplo en infraestructura ciclista es la ciclovía recién construida y aún en proceso, que recorre la carretera Torreón-Matamoros, iniciando en el límite de Torreón y Matamoros. Recorre los ejidos que se encuentran al pie de carretera, llegando a la entrada a la ciudad de Matamoros. Cuenta con señalamiento vertical, carril delimitado físicamente y señalización horizontal.</p>

<p>Es importante destacar que las rutas existentes en la ciudad son tramos dispersos, es decir no existe ninguna conexión entre ellas, inician en algún punto de la vialidad y terminan en otro extremo, dejando al ciclista sin más opciones de rutas para llegar a su destino.</p>

<p>En el <strong>Ranking de Ciclociudades</strong> Torreón-La Laguna obtuvo el lugar 7 de 30 entidades en 2015. <strong>Actualmente el IMPLAN desarrolla el Plan de Movilidad Activa</strong> en el cual propone una red ciclista que conecte la infraestructura existente y también implemente la infraestructura ciclista en la ciudad con ciclovías proyectadas a corto,  mediano y largo plazo, con un aproximado de 150 kilómetros, incrementando en un futuro, 7 veces más la infraestructura existente.</p>

<p>Un ejemplo de los buenos resultados que se pueden obtener de un plan de movilidad es la ciudad de Sevilla, que es punto de referencia en movilidad ciclista, y que gracias a las estrategias políticas y planes logró aumentar su infraestructura de 12 Km en 2006 a 120 Km para el 2011, es decir un incremento multiplicado por diez.</p>

<p>El Plan de Movilidad Activa responde a las necesidades de esta ciudad, propone la implementación de su infraestructura ciclista, al igual que otras ciudades mexicanas como Toluca y León lo han hecho dentro de sus planes.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/art1.jpg" alt="Infraestructura ciclista 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/art2.jpg" alt="Infraestructura ciclista 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/art3.jpg" alt="Infraestructura ciclista 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/art4.jpg" alt="Infraestructura ciclista 4"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Centros Históricos de la Zona Metropolitana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana/imagen.jpg"><br>

<p>Los <strong>centros históricos</strong> pueden considerarse como los sitios de mayor simbolismo, significativos, apreciados y distintivos de cualquier ciudad, son los espacios que la dotan de un carácter especial y que la hacen diferente de las demás. Son lugares donde existen monumentos históricos, edificaciones simbólicas y conjuntos arquitectónicos de interés.</p>

<p>Estos elementos provocan que la ciudad sea un lugar del cual puedan sentirse orgullosos sus propios habitantes, el centro histórico representa la memoria colectiva de la ciudad, en sus calles se aprecian los vestigios del urbanismo de diferentes épocas y obras arquitectónicas que muestran la historia viva del pasado.</p>

<p>Por esta razón tiene un valor educativo y de interés general en los propios habitantes, viajeros y turistas. Un hecho muy importante es que los centros históricos encierran valores de convivencia para la mayoría de los ciudadanos, las calles y plazas que se ubican en ellos son lugares de paseo y de encuentro, son espacio de diversidad y mezcla funcional que provocan las relaciones sociales. Estas características hacen de los centros históricos los espacios sociales físicos de más valor y complejidad de la ciudad.</p>

<h3>EN LOS MUNICIPIOS LAGUNEROS</h3>

<p>En la Zona Metropolitana de la Laguna es necesario reforzar la identidad y la importancia de los centros históricos, detonar y sacar el mayor provecho de ellos, en lo urbano, turístico, económico y funcional. Torreón es la primer ciudad de la ZML que por decreto se declaró como “Conjunto Histórico de Torreón” (noviembre de 1996)  en el que se incluyen 241 manzanas.</p>

<p>En Gómez Palacio fue en la primera sesión ordinaria de Cabildo de este año que aprobaron la declaratoria de Centro Histórico de la ciudad, así como el reglamento respectivo, donde se autorizó a la Secretaria del Ayuntamiento enviar al Congreso del Estado el proyecto de decreto para darle vigencia a dicha declaratoria, donde se establecerá el marco legal para el resguardo del conjunto de los bienes culturales y naturales, así como la preservación, conservación o rescate del patrimonio histórico y arquitectónico del municipio. El reglamento aprobado consta de 13 capítulos en 113 artículos que abarcan el centro histórico, así como monumentos y fincas rurales.</p>

<p>Con esta declaratoria se tiene la oportunidad de poder evitar que inmuebles de particulares con valor histórico o arquitectónico sean demolidos sin ningún control oficial.</p>

<p>En las ciudades de Lerdo, Durango; y Matamoros, Coahuila; se han realizado acciones de remozamiento en fachadas, banquetas, pavimentos y mejoras de infraestructura en sus centros históricos, pero actualmente no se cuenta con reglamento o delimitación para protección y conservación, lo importante es que se pudiera contar con un “Plan Parcial de Desarrollo Urbano”.</p>

<p>Los planes parciales representan el instrumento rector para el ordenamiento del territorio, pues integran el conjunto de normas específicas a efecto de precisar la zonificación y regular los usos, destinos y reservas en los predios localizados en su área de aplicación.</p>

<p>No todos los centros históricos de las diversas ciudades son iguales, a pesar de que la gran mayoría de estos suelen presentar características comunes, se puede realizar una clasificación atendiendo a su funcionalidad y tipología, a grandes rasgos, los centros históricos se dividen en tres grandes grupos según su funcionalidad:</p>

<p>a) Centros históricos que han dejado de ser el centro urbano a nivel económico o funcional, pero que conservan la centralidad histórica y cultural.</p>

<p>b) Centros históricos que continúan siendo el centro funcional de la ciudad actual.</p>

<p>c) Centros históricos donde lo histórico y lo funcional mantienen cierta complementariedad, conservando además los elementos de centralidad.</p>

<p>Un mal común que sufren estas zonas urbanas son los procesos de degradación, que hacen que estos lugares  ya no sean  un lugar atractivo para vivir, llevando poco a poco a que el centro empiece a estar habitado mayoritariamente por grupos no productivos de rentas bajas y escaso poder económico.</p>

<p>No obstante el centro histórico constituye una pieza fundamental en el paisaje urbano de la ciudad. Aunque representa una parte pequeña en el actual tejido urbano el casco antiguo es el espacio histórico por excelencia y en gran medida la memoria colectiva de la ciudad, es el resultado histórico - social que contribuye a los rasgos singulares de un determinado paisaje urbano y a que la ciudad tenga sus propias señas de identidad.</p>

<h3>SITUACIÓN DE LOS CH</h3>

<p><strong>Torreón es la primer ciudad de la ZML que por decreto se declaró como “Conjunto Histórico de Torreón”  en el que se incluyen 241 manzanas.</strong></p>

<p>Tiene 83 edificios catalogados como históricos por el INAH.</p>

<p>Gómez Palacio cuenta con la declaratoria de Centro Histórico de la ciudad.</p>

<p>El reglamento aprobado consta de 13 capítulos en 113 artículos.</p>

<p>Matamoros cuenta con 50 manzanas como propuesta de regeneración para su Centro Histórico.</p>

<p>Tiene 37 edificios considerados históricos, según su Plan Director de Desarrollo Urbano.</p>

<h3>Centros Históricos de la Zona Metropolitana</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana/centros-historicos.jpg" alt="Centros Históricos de la Zona Metropolitana"></p>

<h3>Centro Histórico Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana/centro2.jpg" alt="Centro Histórico Torreón"></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
