<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 11:46:11 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Octava Sesión de Consejo Implan. Presentan Plan de Política Industrial.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-02-octava-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 30 de agosto de 2019.</p>

<h1>Presentan Plan de Política Industrial.</h1>

<p>Durante la Octava Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se expusieron los avances respecto al proyecto de “Política Industrial”, mismo que coordina la Dirección de Proyectos Estratégicos, perteneciente a esta Institución.</p>

<p>El Plan de Política Industrial es un proyecto impulsado desde el IMPLAN cuyo objetivo es identificar las actividades económicas o subsectores relevantes de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) para concretar dichos hallazgos en acciones y  propuestas  en beneficio de impulsar el crecimiento de las actividades económicas con mayores posibilidades.</p>

<p>Alicia Valdez Ibarra, Directora de Proyectos Estratégicos señaló que la importancia de dicha industria es que es un sector generador de efectos multiplicadores, que ofrece empleos de calidad y cadenas productivas, además, dinamiza la productividad del resto de los sectores.</p>

<h2>El proyecto consta de 4 fases:</h2>

<ul>
<li><p>Diagnóstico Técnico</p></li>
<li><p>Talleres de Participación Ciudadana</p></li>
<li><p>Encuesta a Iniciativa Privada</p></li>
<li><p>Propuestas</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 1: Principales hallazgos del Diagnóstico Técnico para la ZML:</strong></p>

<ul>
<li><p>El sector Manufacturero en La Laguna representa el 72% de la producción, el 56% del valor agregado y el 28% del empleo y es que si bien, en la Industria Manufacturera la productividad laboral se encuentra por arriba del promedio nacional; en el tema de generación de valor o riqueza, nos encontramos por debajo del promedio nacional, generando poco menos de 30 centavos por cada peso de producción, en comparación con 42 centavos que se generan en el país. De ahí, una de las razones de importancia para estudiar el sector.</p></li>
<li><p>Los subsectores pertenecientes a la Industria Manufacturera con mayor peso económico son: Industrias metálicas básicas, Fabricación de maquinaria y equipo, Industria alimentaria, Fabricación de equipo de transporte y Fabricación de prendas de vestir.</p></li>
<li><p>Es decir, que 5 de los 19 subsectores existentes en la ZML conforman el 83% de la producción, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo de la industria manufacturera.</p></li>
<li><p>Otros indicadores que se analizan son participación de los subsectores en el empleo, índice de especialización, remuneración y crecimiento;  tanto a nivel nacional como de la ZML.</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 2: Conclusiones  de los Talleres de Participación Ciudadana:</strong></p>

<ul>
<li><p>Falta de homologación de la normativa y desarrollo de políticas públicas,Proyectos y programas para la Zona Metropolitana de La Laguna.</p></li>
<li><p>Falta de mano de obra especializada a nivel técnico.</p></li>
<li><p>Existe una desvinculación entre programas educativos, las necesidades de la industria y las políticas públicas.</p></li>
<li><p>Falta de profesionalización y certificación de proveeduría.</p></li>
<li><p>Falta de infraestructura de hospedaje industrial.</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 3: Encuesta a la Iniciativa Privada</strong></p>

<p>Actualmente realizamos una encuesta a empresarios de la Industria con la finalidad de obtener datos sobre: rotación, proveeduría, capacitación, costos y salarios. Datos para complementar el diagnóstico técnico.</p>

<p><strong>Fase 4: Propuestas</strong></p>

<p>El objetivo es acompañar los hallazgos del diagnóstico, las conclusiones de los talleres y los resultados de las encuestas, con el diseño tanto de acciones y propuestas dirigidas al Sector Manufacturero. Los temas de incidencia de dichas acciones fueron recabados a través de los talleres mencionados y son:</p>

<ul>
<li><p>Mejora Regulatoria</p></li>
<li><p>Vinculación Academia - Empresa</p></li>
<li><p>Capacitación</p></li>
<li><p>Desarrollo de Proveedores</p></li>
<li><p>Apoyo a Emprendedores</p></li>
</ul>

<p>Además, se pretende proponer la ruta crítica para gestionar dichas acciones y propuestas en base a los lineamientos legales aplicables.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Octava sesión Consejo 2019 1"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Octava sesión Consejo 2019 2"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Seguridad Vial: ninguna vida debe perderse por el simple hecho de trasladarnos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-vial-sep2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-seguridad-vial-sep2019</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-vial-sep2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado 17 de agosto tuvo lugar la celebración del día del peatón, fecha instaurada por la Organización Mundial de la Salud (OMS) en conmemoración del primer incidente de tráfico que dejara una víctima mortal registrado en 1897 en Londres, Inglaterra; para recordar la importancia de la seguridad vial y promover el respeto entre los distintos usuarios de las vías.</p>

<p><strong>Cada año, los accidentes de tránsito causan la muerte de aproximadamente 1.3 millones de personas en todo el mundo. Los peatones, los ciclistas […] se conocen colectivamente como “usuarios vulnerables de la vía pública” y representan la mitad de todas las muertes por accidente de tránsito en todo el mundo. (OMS, 2017).</strong></p>

<p>En México, las condiciones en las que se desarrolla la seguridad vial representan un grave problema para la movilidad urbana; por tal motivo, dicho tema está siendo analizado en la agenda pública nacional con la Iniciativa “Ley General de Seguridad Vial”. Este documento, tiene como objetivo dotar al país de un nuevo marco jurídico en materia de movilidad, otorgando beneficios para todos los usuarios de las vías públicas, pero sobre todo, promoviendo la visión de que ninguna vida debe perderse por el simple hecho de trasladarnos.</p>

<p>Las cifras confirman la relevancia de esta iniciativa: de enero de 2015 a noviembre de 2018, 44 mil 364 personas fallecieron en accidentes de tránsito en el país, mientras que 110 mil 427 personas han resultado lesionadas por la misma causa. Otro de los sustentos de esta Iniciativa, es que de acuerdo al Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SENSP), cada 24 horas mueren en el país 32 personas en accidentes de tránsito y 81 resultan heridas por el mismo motivo.</p>

<p>En el caso específico de Torreón, durante 2018 la Dirección de Tránsito y Vialidad registró un total de 6,880 incidentes viales; los cuales fueron principalmente siniestros entre automóviles, conformando el 83.26% de los siniestros registrados. En cantidad le siguen las “carambolas” con 3.58% y el atropello a peatones con 3.52%, sobre el total de incidentes viales.</p>

<p>Para el mismo año, los lesionados por hechos viales, 1,498 personas, fueron en su mayoría a causa de lesión por choque (63%); mientras que el atropello a peatón y ciclista fueron el segundo y tercer motivo de lesión por incidente de tránsito, concentrando al 14% y 9% de los lesionados respectivamente.</p>

<p>Respecto a los fallecimientos en hechos viales, el orden de participación se mantiene, ubicando a los choques entre vehículos motores como la causa del 50% de los fallecimientos, el atropello a peatón como el motivo del 22.5% de mismos y el atropello a ciclista como causa del 17.5% de estas muertes.</p>

<p>Por otro lado, la velocidad, es un factor que acentúa la gravedad de los hechos viales: Mientras mayor sea la velocidad de un vehículo que se acerca a un peatón u otro conductor, más difícil será para estos identificar la distancia a la que se encuentran. (Torres, J. 2012). Si bien, la información registrada por la Dirección de Tránsito y Vialidad no especifica los motivos del incidente; una manera de analizar las posibles causas es ubicando su ocurrencia y analizando las características de la vialidad, las cuales tienen parámetros a respetar, como la velocidad, establecidos por el Reglamento de Movilidad Urbana de Torreón.</p>

<p>Por ejemplo, de los 389 incidentes viales analizados que se registraron como atropello a peatón (234 incidentes) y atropello a ciclista (155 incidentes) en 2018; en su mayoría ocurrieron  en vialidades secundarias y colectoras,  en donde tuvieron lugar el 42.7% de los incidentes. Este tipo de vías tienen la característica de comunicar fraccionamientos, barrios y colonias; permitiéndose el tránsito a una velocidad máxima de 50 km/h. Algunas vialidades secundarias en el municipio son la Calzada Colón y el Blvd. Senderos.</p>

<p>En segundo lugar se encuentran las vialidades primarias, con un porcentaje de participación de 31.4% sobre el total de los atropellos a peatones y ciclistas. Este tipo de vialidades, dado su forma y función, permiten un amplio volumen de tránsito vehicular y el desplazamiento entre distintas zonas de la ciudad, permitiéndose una velocidad máxima de 60 Km/h. Algunos ejemplos de estas vías son el Periférico Raúl López Sánchez y el Blvd. Diagonal Reforma. Sin embargo es importante resaltar que son el tipo de vía en donde se registró la mayor cantidad de peatones y ciclistas fallecidos en hechos viales, pues el 55.56% de los incidentes en los que falleció un peatón y el 85.71% en los que falleció un ciclista se dieron en este tipo de vialidades.</p>

<p>Debemos tener en cuenta que todos los usuarios de las vías tenemos responsabilidades, eso implica no solo conocer sino hacer que los usuarios más vulnerables siempre tengan la prioridad sobre los vehículos motorizados, que el cruce peatonal se dé en las esquinas o sobre las cebras peatonales y que los vehículos motores no obstruyan estos espacios; que se respetan las velocidades marcadas para cada vialidad y que los reglamentos no solo existan, sino que cobren vida en la dinámica de la ciudad.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<p>Centrico. (2019). Iniciativa Ley General de Seguridad Vial. Agosto 26, 2019, de Centrico Sitio web: http://centrico.mx/docs/LGSVVFpropuesta01-2019.pdf</p>

<p>Organización Mundial de la Salud. (2017). 10 datos sobre la seguridad vial en el mundo. Agosto 29, 2019, de OMS Sitio web: https://www.who.int/features/factfiles/roadsafety/es/</p>

<p>Torres, J. (2012). Metodología de evaluación de la seguridad vial en intersecciones basada en el análisis cuantitativo de conflictos entre vehículos. Agosto 26, 2019, de Universidad Politécnica de Madrid Sitio web: http://oa.upm.es/13743/1/Jose_Alejandro_Torres_Flores_1.pdf</p>

<p>WRI Ross Center for Sustainable Cities. (2016). Ciudades más seguras mediante el diseño. Agosto 26, 2019, de World Resources Institute Sitio web: https://wrimexico.org/sites/default/files/Cities_Safer_By_Design_Spanish.pdf</p>

<p>R. Ayuntamiento de Torreón. (2014). Reglamento de Movilidad Urbana del Municipio de Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Género, violencia y discriminación, principales preocupaciones de la niñez y la juventud de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/genero-violencia-discriminacion-ninez-agosto2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-genero-violencia-discriminacion-ninez-agosto2019</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/genero-violencia-discriminacion-ninez-agosto2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La Consulta Infantil y Juvenil 2018 (CIJ 2018)</strong> es un ejercicio de participación de una serie que inició en 1997 realizada por el entonces Instituto Federal Electoral (IFE) hoy Instituto Nacional Electoral (INE).</p>

<p>Para la atención de la población objetivo de la Consulta Infantil y Juvenil 2018 a nivel nacional se instalaron 21 mil 88 casillas en las que se logró captar la opinión de 5 millones 671 mil 384 niñas, niños y adolescentes.</p>

<h2>COAHUILA.</h2>

<p>En la entidad la Consulta Infantil y Juvenil 2018 (CIJ 2018) convocó a 141,977 niñas, niños y adolescentes, número que representa 20.2% del total de coahuilenses de entre 6 y 17 años.
Algunos resultados: En cuanto a la igualdad de género, destaca que de 6 a 9 años es pronunciada la separación entre niñas y niños cuando se trata de jugar con muñecas o muñecos de acción, o de ser más fuertes. Respecto a la violencia, entre los 14 y los 17 años sigue siendo más frecuente hacia quienes no se identifican con ninguno de los dos géneros. Y acerca de la discriminación, las y los adolescentes consideran que reciben ese tipo de trato por su apariencia, sus gustos y su forma de pensar.</p>

<h2>TORREÓN</h2>

<p>Para la atención de la población objetivo de la Consulta Infantil y Juvenil 2018, en el municipio de Torreón -que comprende los Distritos Electorales Federales 05 y 06- se instalaron 135 casillas con el apoyo de 177 voluntarios, en las que se logró captar la opinión de 40 mil 514 niñas, niños y adolescentes. A través de las boletas impresas se registró una participación de 37 mil 924; por la vía digital fue de 1,136, y mediante las hojas para la expresión gráfica participaron 1,454 personas.</p>

<p>En el tema de género, entre la población de 6 a 9 años se presenta un alto porcentaje que señala que las niñas y los niños pueden ser inteligentes por igual (68.07%); seguido de realizar tareas de la casa (50.17%) y ser más fuertes (43.36%), esto refleja percepciones en estos grupos etarios que apuntan a disminuir estereotipos característicos de un género u otro.</p>

<p>En este mismo sentido es interesante constatar que en el grupo etario de 10 a 13 años la percepción de que son igualmente inteligentes niños y niñas por igual llega a 82.78%. Por lo que respecta al rango de edad de 14 a 17 años en los temas relacionados con igualdad de género, se puede observar que las y los adolescentes perciben que en los contextos donde se desarrollan no se aceptan las mismas conductas para hombres que para mujeres.</p>

<p>En el rango de 6 a 9 años, acciones que “me hacen sentir mal” son el tipo de violencia que más reportan las niñas y los niños seguidos de los golpes y las groserías; ahora, las groserías, y las acciones “me hacen sentir mal” son los tipos de violencia que presentan mayor prevalencia en el rango de 10 a 13 años.</p>

<p>Las mujeres adolescentes entre 14 y los 17 años expresaron, en mayor medida, sufrir actos de violencia en comparación con los otros grupos.</p>

<p>Respecto a los lugares donde identifican la violencia, los dos primeros grupos etarios señalan que la casa y la escuela son los espacios donde manifiestan enfrentar más violencia. A pesar de ello, la casa es el lugar donde dicen sentirse más seguros todos los rangos de edad.</p>

<p>Finalmente, los motivos por los que los participantes en la CIJ 2018 quienes manifestaron recibir trato diferente o que les hizo sentir menos, consideran que reciben ese tipo de trato por su apariencia, sus gustos y su forma de pensar. En el grupo de 10 a 13 sobresalen los mismos motivos, seguidos por el color de la piel. Mientras que quienes pertenecen al grupo de 14 a 17 años, prevalece por la apariencia y los gustos, seguida por la forma de pensar.
</br></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Política Industrial de segunda generación</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/politica-industrial-de-segunda-generacion-agosto2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-politica-industrial-de-segunda-generacion-agosto2019</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/politica-industrial-de-segunda-generacion-agosto2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alicia-valdez-ibarra.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-alicia-valdez-ibarra-top2.png" align="right" alt="Foto Alicia" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde finales de la década de los ochenta y principios de los noventa, <strong>el gobierno de México se ha caracterizado por tomar una postura pasiva respecto al desarrollo de la industria</strong>, basando sus decisiones en el libre mercado, en el que el gobierno se enfoca en la desregulación, apertura comercial y estabilización de precios. </p>

<p>En contraste, <strong>otros países han implementado con éxito políticas de industrialización o reindustrialización</strong>. Por ejemplo países asiáticos como Corea y Taiwán, que mediante planes con visión de largo plazo y estímulos para sectores selectivos basados en resultados, han logrado posicionarse en la economía global. </p>

<p>Dichos ejemplos, sumados a la automatización, la disminución de la brecha salarial con países de mano de obra barata y la nueva influencia de la Investigación y Desarrollo (I&amp;D) en la localización de bienes de alto valor agregado, han provocado una nueva ola de interés por la Política Industrial (PI) en el mundo.</p>

<p>Una definición clara de PI, es la establecida por los economistas Howard Pack y Kamal Saggi: <strong>cualquier tipo de intervención selectiva o política gubernamental que pretende alterar la estructura de la producción hacia sectores de los que se esperan mejores perspectivas de crecimiento económico que no ocurrirían en la ausencia de esa intervención en el equilibrio de mercado</strong>. </p>

<p>En otras palabras, <strong>la PI traza objetivos claros para sectores y regiones específicas a través de intervenciones activas del gobierno en el sector productivo</strong>. Estas intervenciones, que se limitaban a la atracción de Inversión Extranjera Directa (IED) mediante la oferta de bajos costos de mano de obra y fuertes incentivos fiscales, han resurgido internacionalmente como Políticas Industriales de segunda generación, las cuales se enfocan en la innovación tecnológica de los sectores, dan mayor importancia a la articulación y desarrollo de MiPymes, integran al sector privado en un rol central y tienden a diseñarse de abajo hacia arriba y no de arriba hacia abajo. </p>

<p><strong>Para la zona metropolitana de La Laguna</strong> (ZML) esta última característica toma importancia por las particularidades de su región y estructura económica. De acuerdo a los censos económicos del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), en la ZML la Industria manufacturera aporta 72% de la producción bruta total, 56% del valor agregado y 28% del empleo, mientras a nivel nacional estas participaciones son de 48%, 29%, y 23%, respectivamente. </p>

<p><strong>Otra característica de nuestra industria es la diversidad de sectores económicos que la conforman</strong>. De 21 subsectores industriales registrados en México de acuerdo al Sistema de Clasificación Industrial de América del Norte (SCIAN), 19 se encuentran en La Laguna y 5 de ellos concentran más del 80% de la producción bruta y el valor agregado manufacturero, así como 70% del empleo en la manufactura. Estos subsectores son: Industria alimentaria, Fabricación de prendas de vestir, Industrias metálicas básicas, Fabricación de maquinaria y equipo y Fabricación de equipo de transporte.</p>

<p>Esto contrasta con otras zonas metropolitanas de México e incluso del Estado de Coahuila: <strong>en Saltillo más del 80% de la producción proviene de la Industria manufacturera, principalmente del subsector de Fabricación de Equipo de Transporte</strong>. Dicha situación no es negativa, pero deja claro la importancia de involucrarse en el diseño de políticas regionales hechas a la medida. </p>

<p>Para lograr dicho objetivo la labor de los gobiernos locales será escuchar las demandas de la iniciativa privada y gestionar el diseño y la implementación de las políticas a nivel estatal y federal desde un enfoque tecnológico e innovador que permita a la industria escalar en la cadena de valor. </p>

<h3>Fuentes:</h3>

<p>Censos económicos 2014. INEGI.</p>

<p>Lopez, Laura (2016). La política industrial y apertura comercial en México. El Colegio de La Frontera Norte.</p>

<p>Pack, H., Saggi, K. (2006). The case for industrial policy: a critical survey.
</br></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Se mantiene el empleo en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-08-21-empleo-julio-2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-08-21-empleo-julio-2019</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 15 de agosto de 2019.
</br></br></br></p>

<h2>Se mantiene el empleo en La Laguna.</h2>

<p>Para el mes de julio 2019, en La Laguna se registraron en el IMSS 305,134 empleos asociados a un trabajo:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Ciudad</th>
  <th>Asegurados asociados</th>
  <th>% Mes anterior</th>
  <th>% mismo mes año anterior</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td>200,657</td>
  <td>0.04%</td>
  <td>0.14%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td>82,454</td>
  <td>-0.30%</td>
  <td>1.63%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td>13,205</td>
  <td>-0.35%</td>
  <td>1.91%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td>8,818</td>
  <td>-0.36%</td>
  <td>-1.78%</td>
</tr>
<tr>
  <td><strong>Total ZML</strong></td>
  <td><strong>305,134</strong></td>
  <td><strong>-0.08%</strong></td>
  <td><strong>0.56%</strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p></br></br></p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Ciudad</th>
  <th>Asegurados asociados</th>
  <th>% Mes anterior</th>
  <th>% mismo mes año anterior</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Saltillo</td>
  <td>201,218</td>
  <td>0.49%</td>
  <td>2.65%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Ramos Arizpe</td>
  <td>83,435</td>
  <td>0.46%</td>
  <td>6.76%</td>
</tr>
<tr>
  <td><strong>Total ZMS</strong></td>
  <td><strong>284,653</strong></td>
  <td><strong>0.48%</strong></td>
  <td><strong>3.82%</strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p></br></br></p>

<p>Esta cifra representa una creación de empleos respecto al mismo mes del año pasado de 1,694 o 0.56%; por parte de la Zona Metropolitana de Saltillo, el incremento fue de 10,483 empleos, equivalente a 3.82% de crecimiento anual, principalmente generados en Ramos Arizpe.</p>

<p>En lo que va del año, de enero a la fecha, se han registrado 2,705 nuevos empleos en la ZML, equivalente a un crecimiento del 0.95% de trabajadores asegurados y recuperando los niveles del año pasado para la misma temporada, reflejando la ciclicidad del empleo en la región. En el Área Metropolitana de Saltillo se registraron 5,823 empleos nuevos, con un crecimiento acumulado de 4.71% para el mismo periodo, continuando con la dinámica de generación de puestos de trabajo.</p>

<p>Lo anterior va conforme al crecimiento nacional de empleos que se ha visto reducido respecto a periodos anteriores, ya que para julio del 2018 respecto a 2017, se crearon 777,022 nuevos trabajos a nivel nacional y para el mismo mes pero en el periodo 2018-2019, se redujo esta creación de empleos a 436,135, mostrando una marcada desaceleración en la dinámica laboral del país.</p>

<p>En el contexto regional, Saltillo pasó de generar 17,061 empleos entre julio del 2017 y 2018 a 10,483 para el mismo periodo de este año. En La Laguna este comportamiento muestra que la generación de empleo pasó de 11,982 en los dos años anteriores a solo 1,694 para el presente año.</p>

<p>En cuanto a los rangos salariales para las ciudades, en Torreón el 30.32% de los trabajadores asegurados tiene un ingreso registrado de dos salarios mínimos (S.M.), seguido de 16.83% con 3 S.M. y 11.51% con cuatro, reflejando que el 59% de los trabajadores de la ciudad se encuentran por debajo de esta cifra, equivalente a $410.72 diarios.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-08-21-empleo-julio-2019/ima01.jpg" alt="Trabajadores asegurados 1"></center></p>

<p></br></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-08-21-empleo-julio-2019/ima02.jpg" alt="Trabajadores asegurados 2"></center></p>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Indicadores de empleo en el área metropolitana de Torreón al
segundo trimestre 2019</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-08-20-enoe-2do-trim-2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-08-20-enoe-2do-trim-2019</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<h2>Indicadores de empleo en el área metropolitana de Torreón al segundo trimestre 2019</h2>

<p>Al cierre del segundo trimestre del 2019 la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) de INEGI, muestra indicadores de mercado laboral con los siguientes cambios para el área metropolitana de Torreón:</p>

<ul>
<li><p>El ingreso promedio mensual subió de $8,470.08 a $8,539.37, lo que representa un incremento del 0.82% en un trimestre, ubicando a la ciudad en el lugar 17 de las 36 ciudades encuestadas y por debajo del promedio del agregado de éstas, estimado en $8,667.29 mensuales.</p></li>
<li><p>La tasa de desempleo se ubica en 4.73%, sin cambios respecto al trimestre anterior, pero mostrando un incremento respecto al mismo periodo del año pasado que era de 4.4%.</p></li>
<li><p>A nivel nacional, la tasa de desocupación pasó de 3.3% a 3.5% respecto al mismo periodo del año pasado, la tasa de subocupación pasó de 7.1% a 7.7% y la tasa de condiciones críticas de ocupación subió de 15.4% a 18.9%.</p></li>
<li><p>Tanto la tasa de informalidad laboral a nivel nacional como regional no mostró variación relevante respecto al periodo anterior.</p></li>
</ul>

<h3>Indicadores de empleo al segundo trimestre de 2019</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>.</th>
  <th>Torreón</th>
  <th>Coahuila</th>
  <th>Durango</th>
  <th>Nacional</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Tasa de desempleo</td>
  <td>4.7</td>
  <td>4.9</td>
  <td>4.24</td>
  <td>3.5</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de subocupación</td>
  <td>9.7</td>
  <td>6.0</td>
  <td>7.28</td>
  <td>7.7</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de condiciones críticas de ocupación</td>
  <td>13.0</td>
  <td>13.9</td>
  <td>18.20</td>
  <td>18.9</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tasa de informalidad</td>
  <td>40.8</td>
  <td>34.2</td>
  <td>51.09</td>
  <td>56.3</td>
</tr>
<tr>
  <td><strong>Ingreso mensual promedio</strong></td>
  <td><strong>$8,539.37</strong></td>
  <td><strong>$8,668.59</strong></td>
  <td><strong>$7,302.03</strong></td>
  <td><strong>$7,294.15</strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo de INEGI, segundo trimestre 2019.</h3>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Composición del Ingreso y del Gasto en los Hogares de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/composicion-del-ingreso-y-del-gasto-en-los-hogares-de-la-laguna-agosto2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-composicion-del-ingreso-y-del-gasto-en-los-hogares-de-la-laguna-agosto2019</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/composicion-del-ingreso-y-del-gasto-en-los-hogares-de-la-laguna-agosto2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La <strong>ENIGH 2018 es una encuesta realizada por el INEGI a nivel nacional y estatal que ayuda a conocer la composición del gasto e ingreso en los hogares</strong>. Este instrumento es útil para el análisis, no solo de la distribución de la riqueza, sino de los factores que influyen en una mejor calidad de vida de las personas.</p>

<p>Hace dos años el IMCO estimaba el Índice de Gini para el Área Metropolitana de La Laguna en 0.40; para el 2018, este indicador descendió a 0.375, reflejando una mejor distribución del ingreso entre los hogares de la región.</p>

<p><strong>El ingreso promedio mensual por hogar se estima en $15,421.40(1)</strong>, que, si bien pudiera considerarse suficiente, la distribución por deciles muestra que aproximadamente el 76% de los 390 mil hogares de la región vive con un ingreso menor al decil que contiene esta cifra. Esto se debe a su distribución, ya que para pasar del séptimo (cuyo ingreso mínimo es de $15,270) al décimo, se requiere 195% más ingreso.</p>

<p><strong>Parte de la condicionante en la movilidad social, y por ende del ingreso, es el nivel educativo de las personas</strong>. Esto se ve reflejado en los jefes de hogar que tienen estudios profesionales completos, dando como resultado una percepción en promedio 26% mayor que un hogar cuyo jefe no concluyó sus estudios. El simple hecho de llegar a iniciar estudios profesionales resulta en tener un ingreso 39% mayor a quién solo terminó la preparatoria. Para el caso de posgrado, las percepciones son 35% más, ascendiendo a un ingreso de $35,706 mensuales.</p>

<p><strong>La ENOE estima que la edad promedio de escolaridad de la región es de aproximadamente 11 años, equivalente a estudios de secundaria</strong>. En hogares cuyos jefes se encuentran en este supuesto, se accede a un ingreso promedio mensual de entre $11,400 y $13,700 pesos. El acceso a preparatoria equivale a un ingreso 12.28% mayor, o de $15 mil pesos mensuales, pero no existe diferencia significativa en el ingreso de un hogar cuyo un jefe cuenta con preparatoria completa o incompleta.</p>

<p>Por parte del <strong>gasto, este asciende a $10,095.41(2) en promedio mensualmente</strong>. El 33.4%, se destina para el consumo de alimentos, seguido del 20.2% en transporte, el cual incluye uso de vehículos, gasolina y transporte público. Estos dos conceptos incrementaron en cuanto a proporción al 2016, donde se ubicaban en 32.7% y 19.2% respectivamente. Los rubros que disminuyeron fueron educación y esparcimiento, al pasar de 13.4% a 12.9%, en vivienda, de 9.1% a 8.8% y transferencias de gasto, que bajó de 2.7% a 1.8% en el periodo que comprenden las dos encuestas.</p>

<p><strong>Los gastos del hogar más importantes</strong>, fuera de los alimentos, son el mantenimiento de vehículos, al cual se le destinan $826 pesos mensuales, equivalentes al 8% del total del gasto, seguido del combustible, con 7.62%, y de transporte público con 4.66%. A la educación se le destina el 9.56% y 7.13% a bienes para el cuidado personal. En cuanto al mantenimiento de la vivienda, el 5.39% se va en pagar servicios electricidad y combustibles y 1.45% al servicio de agua.</p>

<p>Esta relación entre el ingreso y gasto, que se puede conocer desde un mismo instrumento, lleva a la aplicación de dos políticas públicas distintas, que convergen en el bienestar y la equidad social: por un lado, las políticas destinadas a incrementar el ingreso en los hogares se centran en la capacidad del capital humano de generar riqueza, a través de una mejor educación y más oportunidades de empleo mejor remunerado; por el otro, conocer el gasto en los hogares ayuda a discernir entre las barreras que enfrentan las familias para poder acceder a mejores niveles de calidad de vida y a una mayor posibilidad de movilidad social, que permita cerrar el ciclo del estancamiento en el nivel educativo y por ende, del ingreso.</p>

<p>(1) Coeficiente de variación de 2.5% y error estándar de $1,160.23</p>

<p>(2) Coeficiente de variación de 2.7% y error estándar de $841.06</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ventaja comercial de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ventajas-comerciales-de-la-laguna-agosto2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ventajas-comerciales-de-la-laguna-agosto2019</guid>
      <pubDate>Wed, 07 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ventajas-comerciales-de-la-laguna-agosto2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/daniel-alejandro-lopez-murga.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-daniel-alejandro-lopez-murga-top2.png" align="right" alt="Foto Daniel López" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La importancia del comercio exterior para cualquier región está en su alta generación de valor, no solo por el ingreso que se capta por las exportaciones y la demanda de calidad y precio que satisfacen las importaciones, sino por las actividades económicas que se alimentan de los bienes intercambiados y dejan una derrama que robustece la cadena de valor, además del intercambio de tecnología que se da entre los países participantes.</strong></p>

<p>Los <strong>principales productos exportados por la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML)</strong>, de acuerdo a SAT (2014),  son el <strong>oro con el 34%</strong> de los ingresos por exportación de la zona, la <strong>plata con 16.07%,</strong> los <strong>motores de émbolo de encendido por compresión con 7.86%</strong>, <strong>partes de tractores y vehículos para usos especiales con 4.84%</strong> y <strong>zinc con 4.22%</strong>. En conjunto, <strong>estos 5 productos suman el 68% de los ingresos por exportación de La Laguna</strong>.</p>

<p>Respecto a los Estados de Coahuila y Durango, la ZML genera una parte importante de las exportaciones de estos productos, exceptuando por las partes de tractores y vehículos especiales, dado que de la región se origina el 86% del oro exportado en estas dos entidades, el 80% de la plata, el 90% del zinc y el 100% de los motores de émbolo de encendido por compresión. Por otra parte, a nivel nacional también se tiene una participación considerable con el 54% del oro exportado en el país, el 53% de la plata, el 75% del zinc y el 30% de los motores de émbolo de encendido por compresión.</p>

<p>Cabe destacar que entre los subsectores a los que pertenecen los diez productos principales de exportación de acuerdo al INEGI, hay <strong>tres subsectores que han mantenido un crecimiento constante y significativo en ingresos por exportación a nivel estado: el subsector de fabricación de equipo de transporte tuvo un crecimiento de 302% de 2009 al primer trimestre de 2019, la fabricación de maquinaria y equipo creció 102.7% en el mismo periodo y la fabricación de accesorios, aparatos eléctricos y equipo de generación de energía eléctrica creció 213.2%</strong>.</p>

<p>En comparación con otras ciudades similares como Aguascalientes, Chihuahua, Juárez, León, Matamoros, Monclova-Frontera, Saltillo, San Luis Potosí y Querétaro, mediante el Índice de Ventaja Comparativa Revelada se observa que entre los diez productos que más ingresos generan para la región, <strong>la ZML está más especializada en acumuladores eléctricos, siendo que el 98% de las operaciones de este producto son de exportación y no de importación</strong>. También se tiene ventaja en productos como motores de émbolo de encendido por compresión y partes de tractores y vehículos especiales, aunque no tan marcada.</p>

<p>Sin embargo, sobre los productos de oro y plata, aunque son los que más generan ingresos por exportación a la ZML y prácticamente no importamos ninguna cantidad de estos, Saltillo nos iguala en el índice, infiriendo que está tan especializado que no necesita importar estos productos y, por el contrario, sí los exporta.</p>

<p>En resumen, existen subsectores que se encuentran en crecimiento, con una alta especialización y participación en el mercado internacional, y dado los ingresos que generan son de suma importancia para la economía local, resaltando los siguientes: fabricación de equipo de transporte, fabricación de maquinaria y equipo y la fabricación de accesorios, aparatos eléctricos y equipo de generación de energía eléctrica.</p>

<p>El comercio exterior es una actividad de relevancia en La Laguna, que se debe seguir apoyando para fortalecer la economía y no perder la ventaja competitiva con la que ya se cuenta en actividades que prometen un crecimiento constante.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<p>Exportaciones de Entidades Federativas 2019, INEGI.</p>

<p>Exportaciones e importaciones por ciudad 2014, SAT.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
