<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 09 Aug 2018 15:20:49 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dinámica del impuesto predial en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 09 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon/imagen.png"><br>

<p>El <strong>impuesto predial es el ingreso más importante de los municipios a nivel nacional</strong> el cual, debido a la baja recaudación que se tiene, no representa una fuente de ingresos suficiente para que se puedan abordar los gastos de una administración a nivel local.</p>

<p>Esto conlleva a que sean dependientes de recursos que provienen de aportaciones o participaciones estatales y federales, así como la contratación de deuda para solventar los gastos.
Esta interdependencia gubernamental fluye para ambos lados, lo cual significaría que una eficiencia en el cobro del impuesto predial beneficia tanto al municipio como a los otros niveles de gobierno al disponer de más recursos en total1.</p>

<p>Adicionalmente, el impuesto predial tiene la ventaja de que se aplica a un bien fijo y visible, lo que lo hace una base tributaría estable, y cuyo valor es más fácil de reconocer y estimar a diferencia de los impuestos sobre ingresos o pagos de derechos, entre otros.</p>

<p>A nivel nacional, la recaudación de impuestos es considerablemente baja a comparación de otros países de la OCDE (Organización para la Cooperación y el Desarrollo Eco- nómicos), en dónde para el 2015, solo el 17.4% del PIB se recauda a diferencia del promedio de 34.3% de los 35 países miembros en ese año, teniendo a Dinamarca como el que más recauda con un 46.6% del PIB2.</p>

<p>En cuanto al impuesto predial, la tendencia es similar, ya que mientras en países como Estados Unidos o Francia recaudan 3.1% y 3.7% de su PIB respectivamente3, en México este solo representa el 0.15% para el 2016, y en Coahuila el 0.14%.</p>

<hr />

<h2><img class="img-resposive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon/grafica-predial1.png" alt="gráfica impuesto predial 1"  style="width: 600px;"></h2>

<p>A nivel nacional, la recaudación por impuesto predial asciende en el 2016 a poco más de $26 mil millones de pesos con un crecimiento promedio desde el 2011 de 7.2% en contraste con la inflación acumulada de 22.24%. de  enero 2011 a diciembre 2016.</p>

<p>Los municipios de Coahuila recaudaron en el 2016 el equivalente a casi 817 millones de pesos en este impuesto, de los cuales se tiene que, en el mismo año, en Torreón se recaudaron 206 millones, un 10% más de los 187 millones originalmente presupuestados al inicio de ese mismo año.</p>

<p>Esta recaudación representa en los últimos tres años alrededor del 6% del presupuesto contemplado en la Ley de Ingresos del Municipio, a diferencia de otros municipios como Saltillo o Querétaro, en donde esta proporción equivale en el 2018 a 11.25% y 19.07% respectivamente.</p>

<hr />

<h2><img class="img-resposive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-impuesto-predial-en-torreon/grafica-predial2.png" alt="gráfica impuesto predial 2"></h2>

<p>Si bien este impuesto está ligado directamente con la cantidad de predios y sus características en cuanto al valor catastral, es necesario considerar también su evolución a lo largo del tiempo, de lo cual, entre 2011 y 2016, el ingreso por este rubro ha crecido en promedio 4.51% en Torreón, mientras que en el mismo lapso lo ha hecho un 9.07% en Saltillo, un 9.89% en todo el estado de Coahuila y comparado con ciudades que han crecido en los últimos años, el crecimiento del ingreso por predial ha sido del 27% en los mismos años.
Desde otra perspectiva, si calculamos este ingreso por el total de la población, se tiene que en Torreón se recaudan aproximadamente $240 pesos de impuesto predial por habitante, mientras que la media nacional es de $220 para el 2016.</p>

<p>Con proyecciones de CONAPO, se estima que este 2018 en Torreón, la cifra ascienda a $230 por habitante o a $242.85 conforme a la población censada en el 2015. Respecto a otras ciudades como Saltillo, esta cifra asciende a $332.14 por habitante y en casos como Querétaro a $997.98 para el último ejercicio fiscal.</p>

<p>Si bien el predial es un impuesto a todos los predios registrados en el municipio, se estima conforme al Inventario Nacional de Viviendas que la recaudación por hogar en Torreón es de $860 pesos conforme al presupuesto del 2018, mientras que para ciudades como Saltillo es de $1,197 y en Querétaro llega casi a los $4 mil pesos.</p>

<p>La constante en este diferencial en cuanto a los ingresos por predial, es el esfuerzo que lleva a cabo por recaudar dicho impuesto, del cual se argumenta que las aportaciones y contribuciones de otros niveles de gobierno incentiva a no mejorar la recaudación local ya que implica mantener una actualización constante de los datos catastrales, así como el trabajo propio de recaudar el impuesto.</p>

<p>De igual forma, la misma federación, a través de los cálculos para transferir el presupuesto, busca incentivar que los gobiernos locales mejoren en este aspecto al considerar dentro de sus variables el esfuerzo recaudatorio que hagan, siendo una condicionante par el monto final que se aporta al municipio.</p>

<p style="background-color:#4F81BD;color:white;"><strong>.    </strong></p>

<p><strong>FUENTE:</strong>
Sobarzo Fimbres, Horacio Enrique, Relaciones fiscales intergubernamentales en México: evolución reciente y perspectivas. Problemas del Desarrollo. Revista Latinoamericana de Economía en linea 2009, 40 (Enero-Marzo) : [Fecha de consulta: 1 de agosto de 2018] <a href="http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=11820096009">Disponible en esta liga</a> ISSN 0301-7036
OECD (2014), "Tax Levels and Tax Structures, 1990-2012", in Revenue Statistics in Latin America 2014, OECD Publishing, Paris, https://doi.org/10.1787/rev_lat-2014-5-en-fr.
OECD (2013), "Tax levels and tax structures, 1965-2012", in Revenue Statistics 2013, OECD Publishing, Paris, https://doi.org/10.1787/rev_stats-2013-5-en-fr.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Clima Urbano: La Ciudad y el Verde</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde/imagen.png"><br>

<p>La ciudad tiene un papel esencial en el contexto del cambio climático, por una parte son responsables de la emisión del 80% de los Gases de Efecto Invernadero (GEI) y por otro lado, son fuentes generadoras de calor debido a la radiación que se refleja en la superficie de suelo urbanizado.</p>

<p>Así como las superficies urbanizadas influyen en la generación de calor, las zonas verdes actúan con un efecto contrario, mitigando los efectos y contrarrestando el aumento de temperatura dentro de la ciudad.  En Torreón, se estima un total de 9.35 metros cuadrados de área verde por habitante, siendo las principales aglomeraciones vegetales sus parques metropolitanos: el Bosque Venustiano Carranza, el Bosque Urbano Francisco J. Madero y la Línea Verde.</p>

<p><strong>Aunque la ciudad está dotada de importantes zonas vegetales, no resultan suficientes a la hora de mejorar el clima urbano en la ciudad</strong>. La ciudad y el verde Con el fin de analizar la ciudad climáticamente  e identificar la relación  entre la ciudad y el verde urbano, el IMPLAN realizó un estudio para  determinar los índices de vegetación  y las temperaturas superficiales promedio por colonia en verano y de esta forma analizar el comportamiento en la época más caliente del año.</p>

<p>Según el análisis, las temperaturas superficiales promedio varían desde los 38.5ºC hasta los 49.9ºC.  Las colonias que presentaron las temperaturas superficiales menores resultaron ser también las colonias que cuentan con un índice de vegetación mayor, dentro de estas colonias se encuentran: San Armando, Residencial Las Trojes,  Luis Echeverría Sur y Residencial Las Villas, entre otras.</p>

<p>Mientras que las colonias con mayores temperaturas superficiales  fueron aquellas con un índice de vegetación menor, estando dentro de esta lista: el Aeropuerto Internacional Francisco Sarabia Tinoco, Ejido la Conchita Roja, Club de Golf Los Azulejos y El Campanario, entre otros. Dentro de las colonias con mayor temperatura también se pudieron  identificar importantes parques industriales, ya que la temperatura en estas zonas tiende a ser alta principalmente por las actividades  que aquí se desarrollan.</p>

<p>.</p>

<h2>Zona Centro</h2>

<p>Dentro de los resultados, <strong>la colonia Centro aparece como una de las zonas con temperaturas más altas, teniendo un promedio de 45.3ºC</strong>. Sin embargo, también se refleja en los resultados obtenidos como el cuadrante “Tercero de Cobián”, en el cual se ubica el <strong>Bosque Venustiano Carranza, presenta menor temperatura al resto de la zona Centro con 44.6ºC</strong>, es decir, más de un grado de diferencia.</p>

<p>El cuadrante de la zona  con mayor temperatura fue el primer cuadrante, denominado “Primitivo”,  el cual muestra una temperatura superficial promedio de 46.06 ºC.  Para mejorar la calidad de vida en el entorno urbano de la ciudad de  Torreón, es importante identificar los puntos críticos de la trama urbana y realizar intervenciones certeras que generen mejores resultados.</p>

<p>Como se demostró en este estudio, <strong>Torreón necesita mejorar su infraestructura verde</strong>, así como la implementación de una red de vegetación que abarque toda la mancha urbana municipal, haciendo hincapié en las zonas con menores índices de vegetación. Intervenciones de este tipo ayudarán en la disminución de las temperaturas que se presentan, mejorando el clima urbano y por tanto el bienestar de los ciudadanos.</p>

<p>Actualmente <strong>el Ayuntamiento de Torreón, por medio de la Dirección  General de Medio Ambiente, está realizando actividades de reforestación</strong>.  Según datos de la Dirección de Biodiversidad, <strong>se han donado y plantado un total de 3,887 árboles</strong>, entre ellos mezquites, huizaches y palo verde, árboles regionales y adaptados.  Estas actividades se han realizado en lo que va del año y se planea seguir con estas jornadas de reforestación.</p>

<p style="background-color:#4F81BD;color:white;"><strong>Fuente: Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tasa de subocupación en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-tasa-de-subocupacion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-tasa-de-subocupacion</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:41:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tasa de trabajo asalariado en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-tasa-de-trabajo-asalariado.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-tasa-de-trabajo-asalariado</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:41:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desocupados con experiencia en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-desocupados-con-experiencia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-desocupados-con-experiencia</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:22:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desocupados con educación superior o media superior en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-desocupados-con-educacion-superior-o-media-superior.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-desocupados-con-educacion-superior-o-media-superior</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desocupados de 15 a 25 años en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-desocupados-de-15-a-25-anos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-desocupados-de-15-a-25-anos</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Personas que ganan 1 o 2 salarios mínimos en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-personas-que-ganan-1-o-2-salarios-minimos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-personas-que-ganan-1-o-2-salarios-minimos</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:04:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
