<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 27 Jan 2015 11:41:05 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Segunda generación del sitio web</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/segunda-generacion-sitio-web.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-segunda-generacion-sitio-web</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/segunda-generacion-sitio-web/imagen.jpg"></span></p>

<p>A partir de enero de 2015 se puso en línea el nuevo sitio web del IMPLAN Torreón. No sólo se trata de una nueva imagen, sino un gran conjunto de innovaciones que extienden las capacidades y la organización de mucha información de utilidad para todos.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Tutorial del Sistema Metropolitano de Indicadores</h3>

<p>Para conocer mejor las novedades del sitio, le invito a tomar el primer video tutorial del <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/../smi/introduccion.html">Sistema Metropolitano de Indicadores</a>:</p>

<div class="videowrapper well"><iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/dpNGC610FXE?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>

<h3>Integración de los servicios en una sola interfaz</h3>

<p>Anteriormente se tenían tres sitios separados, uno con la información institucional, otro con el Sistema Metropolitano de Indicadores y el del <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/../sig/introduccion.html">Sistema de Información Geográfica</a>. Hoy se tienen todos estos los servicios en la misma interfaz; con la bondad de que se establecen relaciones entre los diversos contenidos.</p>

<p>Para mantener organizadas las cientos de páginas web se usa una interfaz de estilo "aplicación" con un menú ramificable en el lado derecho. Además se han aprovechado los servicios gratuitos de <a href="https://google.com.mx">Google</a> para tener un motor de búsqueda; notará que encuentra en la parte superior derecha.</p>

<h3>Usabilidad en múltiples dispositivos</h3>

<p>En esta segunda generación se cumple con el objetivo de que este sitio web sea funcional en computadoras de escritorio, <em>tablets</em> y teléfonos inteligentes. Buscamos con ésto brindar una gran base de datos que resuelva las necesidades de información de los responsables de áreas productivas, comerciales y de servicios, de los servidores públicos, estudiantes universitarios y ciudadanos en general; que trabaje con la mayoría de los dispositivos conectado a Internet por vía celular o convencional.</p>

<h3>Basado en estándares abiertos</h3>

<p>Para la construcción de este sitio se usa Software Libre y tecnologías abiertas. Además se mantiene una copia pública en un repositorio gratuito en <a href="https://github.com/TRCIMPLAN">GitHub</a>.</p>

<p>Toda esta sofisticada estructura no serviría de mucho sin contenidos de calidad. Los frutos del trabajo de investigación de economistas, arquitectos, sociólogos e ingenieros se encuentran en estas páginas. Agradecemos el honor de crear un sitio de utilidad para Usted.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Más áreas verdes para proteger la salud de los laguneros</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Susana Montano</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros/imagen.jpg"></span></p>

<p>La contaminación del aire en ciudades y zonas metropolitanas ha cobrado gran importancia y trascendencia por los riesgos que representa a la salud de sus habitantes y por tanto en el desarrollo sustentable de las áreas implicadas. La cubierta vegetal, el parque vehicular, las emisiones industriales, las fuentes de contaminantes orgánicos, los efectos climáticos, la temperatura, los vientos, la tecnología, la densidad de población y la construcción, son algunas variables que forman parte de la función multifactorial de la contaminación atmosférica. Por ser de naturaleza compleja, dependiente de múltiples factores, la contaminación del aire aún no ha sido atendida de manera holística, bajo los distintos enfoques ecosistémicos e interdisciplinarios que analicen desde las diversas áreas del conocimiento, las causas, los mecanismos y los efectos; para conseguir atenuar la creciente presencia de agentes contaminantes y sus graves consecuencias.</p>

<p>A cada disciplina que tiene interés por el desarrollo sustentable, le corresponde aportar elementos de análisis y de solución que puedan articularse en proyectos integrados, encaminados a resolver en la medida de lo posible las causas de la contaminación del aire y aminorar los efectos nocivos. Así pues, les compete a organismos relacionados con el desarrollo, planeación y ordenamiento territorial y urbano proponer alternativas prácticas y efectivas y de acuerdo al contexto del lugar. En este sentido, se propone la implementación de una Estructura Ecológica como estrategia para mejorar la salud, bienestar social y calidad de vida de los laguneros, entre otros beneficios.</p>

<p>Según las Directrices sobre Calidad del Aire del 2005 de la Organización Mundial de la Salud (OMS) “Los contaminantes atmosféricos, aunque tengan concentraciones bajas, se relacionan con efectos adversos para la salud. (…)Es posible establecer una relación cuantitativa entre los niveles de contaminación y resultados concretos relativos a la salud como el aumento de la mortalidad o la morbilidad.”</p>

<p>De acuerdo a los especialistas, la Comarca Lagunera es un foco rojo en México por el elevado número de casos de asma, rinitis, y dermatitis atópicas, entre otras alergias y enfermedades provocadas por el polvo, el polen, el calor, y la emisión de metales pesados como plomo, dióxido de azufre y óxidos de nitrógeno. En 2008, la Jurisdicción Sanitaria VI que abarca los municipios de Torreón, Matamoros y Viesca, registró 3,469 casos de asma, 2,072 de neumonías y bronconeumonías y 133,736 de infecciones respiratorias agudas. Mientras que en la Laguna de Durango se registraron 40,411 casos de enfermedades respiratorias (El Siglo de Torreón, 2008).</p>

<p>La OMS considera el asma como una enfermedad prioritaria, ya que los gastos directos e indirectos destinados a salud pública que implica son grandes. Además la tendencia de la prevalencia y la susceptibilidad a enfermedades respiratorias va en aumento. En general no solamente hay mayor incidencia sino que la severidad de los casos también está incrementando (GINA, 2004).En Torreón uno de cada diez niños, padece asma o algún tipo de alergia, pero sólo uno de cada 20 es diagnosticado, y cuatro de cada diez han tenido alguna vez síntomas de esta enfermedad (El Siglo de Torreón, 2008).</p>

<p>En la ZML el clima seco favorece la presencia de tolvaneras, con las cuales se levanta la contaminación y se disemina por el medio ambiente, lo cual provoca un aumento notable en las incidencias y complicaciones de enfermedades relacionadas. Por otra parte las alteraciones en el clima, producidas por el calentamiento global, también empiezan a generar cambios en el comportamiento de las enfermedades de la población de la región.</p>

<p>Recientemente estudios integrados refieren el rol de la vegetación urbana en la formación y degradación de contaminantes ambientales en las ciudades (Nowak et al., 2006). Un estudio en Nueva York concluye que el arbolado de las calles está asociado con una menor prevalencia de asma en la niñez temprana (ForestryCommission, 2012; Lovasi et al., 2008).También existen fuertes evidencias de que las azoteas verdes contribuyen a reducir la contaminación atmosférica (Rowe, 2011; Speak et al., 2012). En especial Speak, et al., (2012), las presenta como “filtros pasivos de partículas contaminantes” demostrando una reducción de 0.24 t por año de PM10(1) con los resultados de un estudio en el centro de Manchester.</p>

<p>Por lo anterior, es claro que en la Zona Metropolitana de la Laguna es absolutamente necesario pasar a otro nivel de intervención, en el cual la normativa ambiental constituya la base de una política en la que la sustentabilidad ecológica sea asumida territorialmente por una estructura con identidad propia, que se asigne por las características incuestionables de las áreas que la constituyen: La Estructura Ecológica(2).Este concepto engloba todo el espacio revestido por vegetación y funge como un sistema de ordenación, tanto de otras áreas verdes urbanas, como de actividades humanas, además de que orienta a una planeación integrada del territorio.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros/subsistemas-urbanos.jpg" alt="Subsistemas Urbanos"></p>

<p>SUBSISTEMAS URBANOS.
Fuente: Adaptado de http://zaloamati.azc.uam.mx/handle/11191/565</p>

<p>Los sistemas urbanos son sistemas complejos con una estructura, función y dinámica propia, formados por los recursos naturales y construidos, creados por y para la especie humana. Estructuralmente, las ciudades se componen de subsistemas que están interconectados y forman una unidad del paisaje urbano. La interacción entre los componentes, la dinámica y el funcionamiento de estos subsistemas son los responsables de la identidad de una ciudad, por lo que su planificación y gestión deberá llevarse a cabo de acuerdo con una teoría multidisciplinaria, que reúne a todos los componentes, valores y oportunidades de una zona urbana.</p>

<p>Manejar el tema de protección a la salud como punto estratégico en materia de ordenamiento territorial y urbano representa una oportunidad para el desarrollo de la región. El desafío, en este caso es generar políticas, estrategias e instrumentos de gestión para la creación, ordenamiento y potencialización de áreas verdes urbanas en red, definiendo criterios para la sustentabilidad ecológica del territorio. La Estructura Ecológica es un instrumento de gestión territorial que se ha implementado en varios casos exitosos en Europa. En Portugal, los municipios han identificado este sistema, en su Plan Maestro Municipal desde 1999 sobresaliendo algunos como: la Estructura Ecológica del Área Metropolitana de Lisboa y Plano Regional de Ordenamiento del Territorio de Alentejo Litoral (con la designación de Estructura de Protección y Valorización del Paisaje).</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros/estructura-ecologica-urbana-oporto-portugal.jpg" alt="Estructura Ecológica Urbana de Oporto, Portugal"></p>

<p>ESTRUCTURA ECOLÓGICA URBANA DE OPORTO, PORTUGAL.
Fuente:Adaptado de http://zaloamati.azc.uam.mx/handle/11191/565</p>

<blockquote>
  <p>"Plantar árboles no es la única solución pero es parte de la solución para la crisis climática"</p>
  
  <p>Al Gore, 2007</p>
</blockquote>

<p>Notas:</p>

<ol>
<li>Las PM10 o partículas gruesas, consisten en partículas menores a 10µm, en ellas se incluyen las formas más visibles de la materia particulada, tales como humo negro, tierra, polvo de las carreteras y obras de construcción, grandes partículas de sal procedentes de la espuma del mar, mohos, polen, esporas y otras partes de plantas, entre otras.</li>
<li>El Decreto Reglamentar n. 9/2009 del Ministerio del Ambiente de Ordenamiento del Territorio y Desarrollo Regional de Portugal establece el concepto de Estructura Ecológica Municipal como el conjunto de áreas del suelo que, en virtud de sus características biofísicas o culturales, de su continuidad ecológica y de su ordenamiento, tienen por función principal contribuir al equilibrio ecológico para la protección, conservación y valorización ambiental, paisajística y de patrimonio natural de los espacios rurales y urbanos.</li>
</ol>

<p>Referencias:</p>

<ul>
<li>Quintas, A., Curado M.J., (2011). La estructura ecológica urbana como promotor de la calidad de vida: caso de Porto, Portugal. Fecha de consulta: enero 2015. Disponible en: http://zaloamati.azc.uam.mx/handle/11191/565</li>
<li>El Siglo de Torreón (2008). El precio de vivir en La Laguna. Torreón, Coahuila. Fecha de consulta: enero 2015. Disponible en: http://www.elsiglodetorreon.com.mx/movil/?n=425761</li>
<li>Espinosa, M. (2012). Política y contaminación. Periódico Excélsior, S.A. de C.V.</li>
<li>Forestry Commission. (2012). Benefits of green infraestructure evidence note Great Britain.</li>
<li>GINA. (2004). Global Burden of Asthma. New Zeland &amp; United Kingdom.</li>
<li>Lovasi, G. S., Quinn, J. W., Neckerman, K. M., Perzanowski, M. S., &amp; Rundle, A. (2008). Children living in areas with more street trees have lower prevalence of asthma. J Epidemiol Community Health, 62(7), 647-649.</li>
<li>Madureira, H. (2008). A Infra-estrutura Verde da Bacia do Leça - Uma Estratégia para o Desenvolvimento Sustentável na Região Metropolitana do Porto. Faculdade de Ciências Universidade do Porto, Porto, Portugal.</li>
<li>Magalhaes, M (2003). A Estrutura Ecológica Metropolitana de Lisboa. Portugal. Fecha de consulta: enero 2015. Disponible en: http://www.isa.utl.pt/ceap/index_files/A_ESTRUTURA_ECOLOGICA_METROPOLITANA_DE_LISBOA.pdf</li>
<li>Nowak, D. J., Crane, D. E., &amp; Stevens, J. C. (2006). Air pollution removal by urban trees and shrubs in the United States. Urban Forestry &amp; Urban Greening, 4(3-4), 115-123.</li>
<li>OMS. (2011). Calidad del aire y salud. [Nota descriptiva]. Centro de prensa, N°313.</li>
<li>Rowe, D. B. (2011). Green roofs as means of pollution abatment. Environmental Pollution, 159, 210-2110.</li>
<li>Speak, A. F., Rothwell, J. J., Lindley, S. J., &amp; Smith, C. L. (2012). Urban partiiculate pollution reduction by four species of green roof vegetation in a UK city. Atmospheric Environment, 61, 283-293.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ciudad y Espacio Público</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-espacio-publico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ciudad-espacio-publico</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-espacio-publico/imagen.jpg"></span></p>

<blockquote>
  <p>"El urbanismo es esencialmente el arte de regular la calidad y cantidad de espacios púbicos, lotes para construir y pisos construidos. Hay tipos específicos, dimensiones, radios y números que nos permiten construir ciudades armoniosas, y otras que llevan inevitablemente a la dispersión urbana o a la dispersión metropolitana. Hay formas de mega-desarrollos de alto riesgo, y otras que estimulan la empresa y el talento individual, basados en la competencia civilizada, capaz de producir pueblos agradables y humanos.  La ciudad tradicional logra el milagro de permitir que las ambiciones contrastantes y en competencia, los talentos mayores y los mas modestos, se desarrollen y prosperen como vecinos, edificando en armonía. Esa es la definición de la urbanidad y de la civilización urbana."</p>
  
  <p>Leon Krier</p>
</blockquote>

<p>En la última década y a nivel internacional se ha dado un creciente interés al espacio público especifico de la calle, promoviendo que sea mas amable con el usuario, y no solo la vía privilegiada del vehículo automotor que transita, contamina y ocupa el mayor espacio que debiera ser compartido con el principal usuario: el ser humano en su modalidad de peatón, ciclista o usuario temporal del mismo, volviendo su mirada a las bondades del uso de la bicicleta o a la peatonalización de las calles, desalentando el uso indiscriminado que le hemos dado al vehículo automotor.</p>

<p>Actualmente  las teorías urbanas afirman que el buen diseño de calles puede promover calidad de vida para todos. Así mismo, patrones de comportamiento sustentables pueden ser influenciados gratamente con un diseño inteligente de calles (como espacio público de calidad).</p>

<p>Nuestra ciudad tiene hoy las bases para lograr buen espacio público, no solo porque veamos que el trazo físico heredado lo permite,  o porque la topografía de la ciudad nos lo facilita, sino porque se ha constatado el anhelo de su gente con la participación  en recientes días, de ciudadanos que aportando tiempo y conocimiento coinciden con la meta común, que Torreón sea planificada y edificada en armonía con su entorno ecológico, social, económico y cultural, retomando el ORDEN que la ciudad mostraba hasta hace algunos años.</p>

<p>Para esto se  requerirá seguir un Plan (que por la magnitud que hoy ha alcanzado la ciudad, derivará en planes parciales específicos) que guie, regule y dosifique el qué y el cómo será lo mas conveniente para la ciudad en aspectos de zonificación, imagen urbana y/o compatibilidad de uso de suelo. Estos planes se tendrán que sustentar en las tendencias urbanas internacionales de ciudades que han demostrado el incremento de bienestar de sus ciudadanos a partir de la implementación de estas buenas prácticas que desalientan el uso indiscriminado del automóvil individual, y en cambio privilegian la peatonalización, la movilidad ciclista y/o el uso del transporte público.</p>

<p>Termino con las palabras de Agustín Rovira Lara para describir la ciudad que muchos anhelamos:</p>

<p><strong>"Una ciudad próspera que crece hacia dentro en un proceso planificado de desarrollo armonioso, sostenible y controlado. Una ciudad viva, atractiva, cómoda, accesible, activa, innovadora y equilibrada que proyecta una imagen nítida de sus atractivos.</strong></p>

<p><strong>La ciudad crece, se transforma y también se mantiene como una forma de desarrollo, y no mas como aquello que se contrapone a él. Un desarrollo que se exprese de modo ecológicamente equilibrado y culturalmente diversificado."</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-espacio-publico/ciudad-noche.jpg" alt="Ciudad de Noche"></p>

<blockquote>
  <p>"Todos tenemos nuestra casa, que es el hogar privado; y la ciudad que es el hogar público."</p>
  
  <p>Enrique Tierno Galván.</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La prevención de la Delincuencia Juvenil, elemento central de la prevención integral del delito y la violencia</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delincuencia-juvenil.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-prevencion-delincuencia-juvenil</guid>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delincuencia-juvenil/imagen.jpg"></span></p>

<p>Dentro de una estrategia de prevención integral del delito, la delincuencia juvenil constituye desde luego el elemento fundamental, si lo que se pretende es evitar que niños de doce años decidan formar parte de la delincuencia al cumplir los catorce resulta imprescindible atender el problema cuanto antes.</p>

<p>Según diversos estudios, en nuestro país los jóvenes delinquen cada vez con mayor frecuencia a edad muy temprana, pero además el tipo de delitos es cada vez más grave como resulta ser el halconeo y el sicariato por mencionar algunos dentro del crimen organizado, específicamente dentro del narcotráfico.</p>

<h3>Definición del término</h3>

<p>Aun y cuando no existe un consenso entre los estudiosos de este fenómeno para definirlo con precisión, podríamos decir que delincuencia juvenil es la denominación general que reciben aquellos delitos que son perpetrados exclusivamente por individuos que no han alcanzado la mayoría de edad generalmente establecida en los 18 años, se llamará delincuente juvenil a aquel joven que no llega a los 18 años y que se dedica a ejecutar diversas acciones ilícitas.</p>

<p>Con respecto a los factores que desencadenan esta acción es imposible establecer que sea uno solo de ellos el que la determine, en realidad son muchas las condiciones que influyen, unas con mayor peso que otras, entre ellas encontramos desde luego la importancia del contexto familiar, la situación económica, el aspecto psicológico y sin duda el contexto social en que los jóvenes se desenvuelven.</p>

<p>En este sentido, un elemento que se asocia a esta problemática delincuencial en la que confluyen todos estos elementos es sin duda la violencia; Esta, se ha convertido en un elemento de preocupación mundial a grado tal que diferentes organizaciones internacionales han dedicado recursos y tiempo al análisis de la violencia juvenil en el mundo.</p>

<p>Una institución reconocida internacionalmente como el Banco Mundial, publicó en junio de 2012 un estudio que tituló LA VIOLENCIA JUVENIL EN MEXICO Reporte de la situación, el marco legal y los programas gubernamentales.</p>

<p>En dicho estudio se presentan datos preocupantes para nuestro país como los siguientes:</p>

<ul>
<li>La violencia se ha incrementado fuertemente en México desde 2008. La tasa de homicidios por cada 100 mil habitantes ha aumentado de 8.4 en 2007 a 23.8 en 2010.</li>
<li>La situación de la violencia en el país tiene a los jóvenes como víctimas y como agresores. La tasa de homicidio juvenil se ha incrementado desde 7.8 en 2007 a 25.5 en 2010. Los jóvenes representan 38.2% de las víctimas de homicidios en México de 2000 a 2010.</li>
<li>La evolución de la tasa de homicidio juvenil siguió una tendencia descendente de 11.0 en 2000 a 7.8 en 2007 y un aumento a partir de 2008 hasta 25.5 en 2010. Del total de homicidio juvenil de 2000 a 2010, un 43.4% se produjo en 2008-2010.</li>
<li>Los grupos etarios más afectados son 20-24 y 25-29, donde la tasa de homicidio se triplicó entre 2007 y 2010. Las tasas, respectivamente, en 2010 fueron de 38.9 y 45.5.</li>
<li>El homicidio afecta más a los hombres, pero el número de víctimas femeninas está creciendo. Entre 2000 y 2010, la proporción era de 8 a 1 de hombres por cada mujer en la década. Pero entre 2007 y 2010 la proporción de homicidio juvenil entre hombres y mujeres se ha elevado de 7 a 9.</li>
<li>El homicidio de jóvenes de 10 a 29 años se ha concentrado geográficamente, sobre todo en el norte del país. En 2010, 56.7% de los homicidios de jóvenes ocurrió en cinco entidades: Chihuahua, Sinaloa, el Estado de México, Baja California y Guerrero.</li>
<li>Esto representa un traslado de los homicidios que, hasta el 2005, se concentraban principalmente en el centro del país.</li>
</ul>

<p>Con relación al anterior, una de las principales causas a que se atribuye el aumento de la violencia ha sido la actuación y disputas entre organizaciones criminales dedicadas al narcotráfico. De acuerdo con Mozlahn et al. (2012), mientras en el 2006 las organizaciones dedicadas al narcotráfico fueron responsables por 31.9% de todos homicidios intencionales en el país, en 2010 pasaron a serlo de 63.4%. Uno de cada cuatro mexicanos ejecutados en el marco de la "guerra contra el narcotráfico" es joven.</p>

<p>El uso de armas de fuego en la violencia juvenil se ha incrementado sobre todo a partir del 2008. Entre 2007 y 2010, los homicidios de jóvenes por armas de fuego casi se han triplicado.</p>

<p>Los jóvenes han sido responsables de la mitad de los delitos en 2010. Sobre los jóvenes que participaron en delitos, 6 de cada 10 tienen entre 18 y 24 años (60.5%) y 9 de cada 10 son hombres (91.5%).</p>

<p>Después de analizar estos datos no cabe duda que el elemento fundamental de una estrategia de prevención integral del delito, la delincuencia y la violencia tiene su basamento en la atención a los jóvenes.</p>

<p>Con respecto a la Zona Metropolitana de la Laguna no podemos decir que sea la excepción, por este motivo se hace necesario un trabajo serio de recopilación, sistematización y análisis cualitativo de los datos registrados sobre esta problemática en cada uno de los municipios que conforman la ZML, esto ayudará a tener un panorama más claro para la elaboración e implementación de una política pública que atienda la situación.</p>

<p>En los últimos 4 años muchos jóvenes de la Comarca Lagunera emigraron a otras regiones en busca de oportunidades de trabajo que La Laguna no les brindó, no se puede permitir que los jóvenes que han decidido permanecer emigren ahora a la delincuencia organizada, ni ellos se lo merecen ni la ZML se puede dar ese lujo.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Comercio al por menor como alternativa de crecimiento económico</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/comercio-al-por-menor-alternativa-crecimiento-economico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-comercio-al-por-menor-alternativa-crecimiento-economico</guid>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comercio-al-por-menor-alternativa-crecimiento-economico/imagen.jpg"></span></p>

<p>A pesar de que 44% de los establecimientos de La Laguna se dedican al comercio al por menor, este sector aporta únicamente 7% del valor agregado total de nuestra región. En contraste la industria manufacturera contribuye con 57% cuando tan sólo 10% de las unidades económicas pertenecen a dicha actividad. En conclusión La Laguna se especializa en la industria, no en el comercio, característica presente desde hace ya mucho tiempo, como se muestra en la siguiente gráfica:</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comercio-al-por-menor-alternativa-crecimiento-economico/participacion-comercio-al-por-menor-manufactura-valor-agregado-laguna.png" alt="Participación del comercio al por menor y la manufactura al valor agregado de La Laguna"></p>

<p>El hecho de que una región se especialice en la manufactura no es necesariamente algo negativo, el problema es la errónea concepción de que a mayor crecimiento de la industria manufacturera mayor será el crecimiento del comercio local cuando la realidad es que mientras las estrategias se enfocan únicamente en atraer y retener industria de este tipo, miles de recursos y empleos pueden perderse por bajas en las ventas del comercio local (Phillips, s/f).</p>

<p>El comercio se vuelve tan importante como la industria tradicional para una localidad en la medida en que éste aumente el ingreso local y reduzca la fuga de consumo y empleo hacia otras ciudades (Phillips, s/f), por lo que existen estrategias específicas para hacer del comercio al por menor un atractor del gasto externo. Algunas de estas estrategias se explican a continuación:</p>

<ul>
<li>Preservación del centro histórico: Con la expansión de la población hacia los suburbios los centros de las ciudades han perdido su tradicional característica de ser el centro del comercio de los municipios. A través de renovar la arquitectura histórica y reclutar comercios y cadenas nacionales a instalarse en el centro, ciudades como High Springs, Florida y Boaz, Alabama se convirtieron en atracciones comerciales.</li>
<li>Reclutar grandes cadenas de minoristas: Consiste en pequeños incentivos a grandes empresas y grandes inversiones en el mejoramiento de la calidad de vida de la ciudad para atraer más población, ya que los minoristas siguen a la población. Glendale, Arizona y Hattiesburg, Mississippi tuvieron resultados positivos con esta estrategia.</li>
<li>Desarrollar comercio de productos regionales: Tiendas locales con productos típicos de la región atraen consumo externo y evitan fugas de consumo local.</li>
<li>Desarrollo de comercio basado en turismo y entretenimiento: Crear clusters de minoristas con centros de entretenimiento, restaurantes y otros servicios que se convierten en centros de atracción al turismo. Esta estrategia puede combinarse con la preservación del centro histórico, convirtiendo el downtown de las ciudades en clusters de comercio y entretenimiento.</li>
</ul>

<p>El lograr el crecimiento económico en base al comercio tiene, entre otras, dos ventajas principales:</p>

<ul>
<li>El comercio es una actividad limpia, mucho menos dañina al ambiente en comparación con la manufactura.</li>
<li>El comercio es un sector en crecimiento, mientras el empleo disminuye en otros sectores el comercio se sigue expandiendo y esto puede observarse incluso en nuestra región, en donde, como muestra la gráfica inferior, el comercio al por menor ha ganado participación en el empleo de La Laguna mientras la aportación de la industria manufacturera tiende a disminuir.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/comercio-al-por-menor-alternativa-crecimiento-economico/participacion-comercio-al-por-menor-manufactura-empleo-laguna.png" alt="Participación del comercio al por menor y la manufactura al empleo de La Laguna"></p>

<ul>
<li>La informalidad se presenta principalmente en el comercio, por lo tanto una política de incentivos y fortalecimiento de este sector, es también un mecanismo eficiente de promoción de la economía formal.
Por lo tanto si bien el comercio no es el principal generador de riqueza en nuestra región, sí puede ser un gran complemento que distribuya ingresos, genere empleos y con ello mejore la calidad de vida de nuestra ciudad.</li>
</ul>

<p>INEGI (2009). Censos Económicos. Obtenido el 10 de Diciembre de 2014, de
<a href="http://www3.inegi.org.mx/sistemas/saic/">http://www3.inegi.org.mx/sistemas/saic/</a></p>

<p>Phillips, R. (s/f). What are the positive impacts of retail-based economic growth for communities?
En University of Florida. Obtenido el 10 de Diciembre de 2014 de <a href="http://jrdelisle.com/JSCR/IndArticles/Phillips_N100.pdf">http://jrdelisle.com/JSCR/IndArticles/Phillips_N100.pdf</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Urbanismo Participativo</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/urbanismo-participativo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-urbanismo-participativo</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/urbanismo-participativo/imagen.jpg"></span></p>

<p>La planeación urbana participativa es un concepto de corresponsabilidad que se forma entre el Estado y la sociedad dentro de un modelo de gobernanza, en donde los ciudadanos aportan ideas y evalúan los procesos de planeación del territorio y de los espacios públicos urbanos que lo conforman.</p>

<p>Para este proceso cobra relevancia el conocimiento del estado del territorio en cuestión, del sistema de los asentamientos humanos, sus características sociales, económicas y ambientales, que nos permite detectar los problemas y alternativas viables para lograr la mejor distribución de los recursos económicos y humanos sin hacer dilapidación de ellos.</p>

<p>Un ejemplo de este proceso es el paradigma de planificación participativa del Machizukuri[1] usado en Japón que literalmente significa “haciendo ciudad”. Éste se define de manera general, como un estilo de desarrollo comunitario japonés, que ha creado estrategias individuales de participación ciudadana con actividades planificadoras con el propósito de convertir los espacios urbanos en lugares agradables para la convivencia y donde su diseño propicia la integración y comunicación entre los ciudadanos. Esta técnica de planificación se resume entonces como una mejora participativa y consensada con la ciudadanía sobre un área urbana determinada y donde su aspiración final es la creación de una sociedad sostenible de gestión compartida.</p>

<p>En México, la guía metodológica de SEDESOL para la elaboración de planes y programas de desarrollo urbano señala conceptos como la participación de sectores y actores y de grupos sociales en el proceso de planeación urbana, además de los lineamientos constitucionales que obligan al Estado mexicano a una planeación democrática con base a los artículos 25 y 26 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos[i], de esta manera se pueden implementar en el proceso de planeación: consultas públicas, talleres participativos y encuestas, entre otras estrategias en donde los ciudadanos se puedan manifestar y opinar de manera libre sobre su territorio y sobre las formas de distribución de su espacio.</p>

<p>El IMPLAN Torreón pretende que la ciudadanía encuentre en este instituto un conjunto de herramientas que inciden en la administración pública, siendo de vital importancia la implementación de la planeación participativa. Esto nos permite orientar estratégicamente al municipio y promover de manera integral su desarrollo. Regular la urbanización del municipio es también una tarea constante y permanente de este organismo, al mismo tiempo que forma y promueve nuevas sinergias con los miembros de la comunidad, al generar espacios de trabajo y diálogos donde los perfiles políticos, técnicos y ciudadanos, se disuelvan para confluir en una sociedad democrática.</p>

<blockquote>
  <p>“A todos nos impone un extraño amor, el amor secreto del porvenir y de su cara desconocida. La ciudad nos impone el deber terrible de la esperanza”</p>
  
  <p>Jorge Luis Borges</p>
</blockquote>

<p>[1]Machisukuri. De machi: pueblo, ciudad, zona de una ciudad, asentamiento humano, y zukuri, gerundio del verbo zukuru: hacer.</p>

<p>[i]Artículo 25. Corresponde al Estado la rectoría del desarrollo nacional para garantizar que éste sea integral y sustentable, que fortalezca la soberanía de la nación y su régimen democrático y que, mediante la competitividad, el fomento del crecimiento económico y el empleo y una más justa distribución del ingreso y la riqueza, permita el pleno ejercicio de la libertad y la dignidad de los individuos, grupos y clases sociales, cuya seguridad protege esta Constitución. La competitividad se entenderá como el conjunto de condiciones necesarias para generar un mayor crecimiento económico, promoviendo la inversión y la generación de empleo. Artículo 26: El Estado organizará un sistema de planeación democrática del desarrollo nacional que imprima solidez, dinamismo, competitividad, permanencia y equidad al crecimiento de la economía para la independencia y la democratización política, social y cultural de la nación.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El papel de las Organizaciones Civiles en el aumento del bienestar y competitividad</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/papel-organizaciones-civiles-aumento-competitividad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-papel-organizaciones-civiles-aumento-competitividad</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/papel-organizaciones-civiles-aumento-competitividad/imagen.jpg"></span></p>

<p>Una característica de las <strong>organizaciones civiles</strong> es que al compartir un fin no lucrativo, no se ven obstaculizadas por objetivos financieros a corto plazo. <strong>Por lo que son capaces de dedicarse a las cuestiones que se producen a largo plazo</strong>, como el cambio climático, mejores medios de transporte, la lucha contra la malaria o la protección de las reservas ecológicas.</p>

<p>En el gran número de organizaciones y multitud de propósitos de las mismas, <strong>es de vital importancia para el desarrollo económico aquellas que buscan la transformación social y la mejora de la calidad de vida;</strong> éstas constituyen un factor determinante para lograr un próspero futuro.</p>

<h3>Sembrar semillas hoy será cosechar frutos mañana</h3>

<p>Esta es una gran verdad cuando en lo individual hacemos planes y acciones a largo plazo. Por ejemplo, la carrera universitaria de cinco años de estudio o el hogar que pagará una pareja por veinte años.</p>

<p>En ese mismo sentido, <strong>en toda ciudad, estado o país debe haber sinergia entre ciudadanos, asociaciones civiles y empresas para definir programas a largo plazo que mejoren la calidad y el bienestar de todos nosotros.</strong> Y, sin descuidar el resolver los problemas eventuales, como reparar una luminaria o cubrir un bache, hay que estar conscientes de que establecer y trabajar en grandes proyectos es esencial para un mejor futuro.</p>

<h3>Hoy en día es el capital humano el más valioso</h3>

<p>Un buen ejemplo a seguir como país es <strong>Corea del Sur</strong> que actualmente es la 12° economía más grande del mundo. Fué hace algunas décadas una nación "subdesarrollada" que favoreció la industrialización y atracción de capitales extranjeros. En el presente tiene empresas de reconocimiento internacional como Samsung, LG y Hyundai.</p>

<p><strong>Corea del Sur</strong> ha reestructurado sus instituciones para colaborar estrechamente con expertos y organizaciones civiles. <strong>Desde 1971 creó el <a href="http://www.kdi.re.kr/kdi_eng/main/main.jsp">Korea Development Institute</a> cuyo fin es el lograr el mejor desarrollo económico y social.</strong></p>

<p><a href="https://www.wolframalpha.com/input/?i=South+Korea%2C+Mexico+GDP+per+capita#"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/papel-organizaciones-civiles-aumento-competitividad/corea-del-sur-vs-mexico-pib.png" alt="PIB de Corea del Sur vs México"></a></p>

<p>Bien sabido es que es un gran error confiar el desarrollo económico sólo a la explotación de la riqueza del territorio. Para México, ha sido el petróleo una fuente abundante de ingresos por décadas. Entonces, ante nuevas fuentes de energía, como podría ser la extracción de <em>Gas Shale</em>, <strong>deberemos seguir el ejemplo surcoreano, donde las organizaciones civiles supervisen las acciones del gobierno y conjuntamente velen por la protección del medio ambiente y la distribución de la riqueza</strong>, en aras de que ayude a reconstruir el tejido social y mejorar todos los niveles educativos. Así nuestra localidad y la nación podrá aspirar a tener, en el largo plazo, un avance mayúsculo en benefico de la siguiente generación.</p>

<h3>Identifíquese con las organizaciones que trabajan por un mejor futuro</h3>

<p>Le invito a que reflexione sobre sus experiencias y afinidades. Luego <strong>busque y acérquese a movimientos ciudadanos que concuerden con incrementar la calidad de vida en el futuro</strong> de la que escribo. En éste sentido, sólo como muestra e invitándole a que los conozca, les comparto los siguientes movimientos:</p>

<ul>
<li><a href="http://www.heforshe.org/">HeForShe</a>: Es un movimiento solidario en favor de la igualdad de género desarrollado por <a href="http://www.unwomen.org/es">ONU Mujeres</a> para implicar a hombres y niños como defensores y agentes del cambio en la consecución de la igualdad de género y de los derechos de la mujer. Entre sus objetivos está lograr una completa equidad de género en lo educativo, lo laboral y las percepciones económicas a nivel mundial.</li>
<li><a href="http://code.org">Code.org</a>: Es una organización sin ánimo de lucro dedicada a incrementar la participación de las ciencias computacionales haciéndolas más accesibles en escuelas. Especialmente, lograr acercar a más mujeres e integrantes de las minorías étnicas. Actualmente hay déficit de personal especializado en el desarrollo de software y la demanda va en aumento; además de que <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/equidad-genero-informatica.html">la participación de las mujeres en las TICs es baja</a>.</li>
<li><a href="http://codeandomexico.org/">CodeandoMéxico</a>: Es un grupo de entusiastas de la informática, desarrollo de software y la innovación, que convoca voluntarios afines a través de la publicación de retos para resolver problemas específicos de impacto social.</li>
<li><a href="http://gulag.org.mx">Grupo de Usuarios de GNU/Linux de La Laguna, GULAG</a>: Agrupación sin fines de lucro con el fin de promover el uso del Software Libre y de GNU/Linux. Durante más de diez años de existencia ha organizado eventos con destacadas figuras y compartido conocimiento con estudiantes de todos los niveles educativos.</li>
</ul>

<p><a href="https://twitter.com/phumzileunwomen/status/531121791448932353"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/papel-organizaciones-civiles-aumento-competitividad/heforshe-en-india.jpg" alt="HeForShe en la India"></a></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Organizaci%C3%B3n_no_gubernamental">Wikipedia - Organización no gubernamental</a>.</li>
<li><a href="http://democracyspot.net/2014/02/03/participation-transparency-and-accountability-innovations-in-south-korea-brazil-and-the-philippines/">Participation, Transparency and Accountability: Innovations in South Korea, Brazil, and the Philippines</a>.</li>
<li><a href="http://apecsec.org/south-korea-education-statistics/">South Korea Education Statistics</a>.</li>
<li><a href="http://www.kdi.re.kr/kdi_eng/main/main.jsp">Korea Development Institute</a>.</li>
<li><a href="http://www.unwomen.org/es/news/stories/2014/9/emma-watson-gender-equality-is-your-issue-too">ONU Mujeres - Emma Watson: La igualdad de género también es problema de ustedes</a>.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La urgencia de ser estratégicos</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/urgencia-ser-estrategicos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-urgencia-ser-estrategicos</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Victoria Aranzábal</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/urgencia-ser-estrategicos/imagen.jpg"></span></p>

<p>Al hablar de los desafíos  a los que se enfrenta la humanidad, es necesario identificar 4 aspectos que los acotan: <em>escala, complejidad, rapidez de cambios y escases de recursos.</em> Esto demanda de nosotros respuestas más efectivas y eficientes. ¿Qué elementos nos apoyarán para responder de esta manera? Aquí algunas propuestas a considerar como parte de un sistema estratégico.</p>

<p>El futuro tiene cada vez más peso en las decisiones presentes, <strong>traer los probables escenarios futuros al presente</strong> nos pide innovar, ser más creativos y también nos invita a ser urgentes. Nuestra Zona Metropolitana, la Laguna, en general se encuentra limitada en cuanto a generación y difusión de estudios al respecto, convendría entonces levantar la cabeza y observar lo que en este mundo global está sucediendo, ¿a qué nos enfrentamos?:</p>

<ul>
<li><p>Aunque se estima que el 65% de los trabajos del futuro no han sido inventados, Millenium Project un think thank global, prevé que más del 40% de los empleos desaparecerá en 20 años.  Además de esto, estamos viviendo un entorno laboral de alta movilidad, sobre todo en América Latina “mientras que un trabajador de 30 a 34 años de edad en América Latina ha pasado 4.3 años en la empresa en la cual trabaja, uno de la OCDE ha pasado en promedio más de seis años” (Laura Ripani, BID 2014).</p></li>
<li><p>La escasez de agua  es otro de los grandes retos del siglo XXI que afronta la humanidad en todos los continentes, se estima que para el 2030  casi la mitad de la población vivirá en áreas de estrés hídrico, además la escasez física de agua en las áreas áridas o semiáridas provocará el desplazamiento de entre 24 a 700 millones de personas. La zona metropolitana por su parte se encuentra próxima a la escasez física de agua según mapa mundial del Informe sobre el desarrollo de los recursos hídricos en el mundo.[1]</p></li>
<li><p>El modelo de desarrollo e híper consumo que impera en la sociedad occidental y que había sido esparcida como panacea de la felicidad, ha alcanzado un nivel dramáticamente insostenible, “si  todas las personas del planeta vivieran del modo que nosotros vivimos, necesitaríamos entre 5, 6, 7, algunas personas inclusive dicen 10 planetas para poder hacerlo. Claramente no tenemos 10 planetas” (Alex Steffen, TED 2006).</p></li>
</ul>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/urgencia-ser-estrategicos/bienvenido-al-futuro.jpg" alt="Bienvenido al Futuro"></p>

<p>A lo largo del tiempo gobierno y sociedad han invertido numerosos recursos económicos y humanos para hacer frente a problemáticas globales y locales, aun así pareciera que falta mucho por hacer. A menudo se habla de la escasez del recurso económico como una limitante. Sin embargo, más que los medios económicos, la <strong>capacidad de síntesis</strong> pudiera plantearse como un recurso escaso clave, es decir, nuestra capacidad de comprender la esencia de los problemas y ordenarlos de la manera más sencilla, sin reducir su  complejidad. Esta comprensión nos permitirá actuar de manera más certera.</p>

<p>Es necesario entonces buscar espacios de reflexión para debatir las preguntas planteadas, de lo contrario corremos el riesgo de invertir en soluciones a interrogantes que tal vez sean inadecuadas; estamos tan obsesionados con la respuesta que rara vez no damos la oportunidad de <strong>cuestionar la pregunta y <em>thinking outside the box</em></strong>: ¿Cómo generar más empleos? vs ¿Cómo generar bienestar a pesar de la escasez de empleos?, ¿De qué manera se puede trasladar el mayor número de personas de la forma menos contaminante? vs ¿De qué manera disminuimos la necesidad de movilidad urbana?, ¿Cómo abastecer la creciente demanda de algún servicio? vs ¿Cómo disminuir la demanda? A diferentes preguntas, diferentes respuestas y por lo tanto diferentes resultados. “No podemos solucionar los problemas pensando de la misma manera que cuando los creamos” (Albert Einstein).</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/urgencia-ser-estrategicos/incertidumbre.jpg" alt="Incertidumbre"></p>

<p>El escenario futuro plantea diversas probabilidades, todas ellas igual o más desafiantes que las aquí planteadas. Dentro de un contexto de preocupación por la escasez de recursos, es evidente una mayor necesidad de <strong>apalancamiento</strong> de los mismos, es decir, hacer más con menos. “Dadme un punto de apoyo y moveré el mundo” (Arquímedes). Un principio básico de este concepto es encontrar precisamente ese punto, ¿A qué me refiero con <em>punto de apoyo</em>?; las ciudades al igual que el cuerpo humano, están conformadas por un complejo sistema de partes estrechamente relacionadas; hablemos entonces de otro recurso escaso fundamental  que se vuelve más evidente a la luz de un pensamiento sistémico, la <strong>colaboración</strong> (acción de trabajar en común).</p>

<p>Cada vez se habla más del concepto de transversalidad sustituyendo el modo sectorial con el que se venía tratando los intereses públicos y que tiene la capacidad de fomentar las acciones integrales; de ahí la importancia de la colaboración, pero además de una incluyente, que vaya más allá de la mera participación ciudadana y que busque poner en postura de propuesta a las fuerzas más antagónicas en pro de sumar esfuerzos, experiencias, conocimientos y talentos. De ninguna manera es tarea fácil dentro de una sociedad inmersa en un modelo de darwinismo social y económico, sin embargo son puentes que valen la pena construir.</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/urgencia-ser-estrategicos/punto-de-apoyo.jpg" alt="Punto de Apoyo"></p>

<p>Nuevos paradigmas están en la lucha por derrotar los existentes, al parecer obsoletos o inadecuados: Amartya Sen, premio nobel de economía, propuso medir la pobreza en relación a la libertad, entendida esta como la capacidad y habilidad que la población tiene para alcanzar sus aspiraciones,en vez de ser medida por la capacidad económica; por otro lado, Bhután un pequeño país ubicado al sur de Asia, desarrolló el indicador de Felicidad Nacional Bruta (FNB), que mide entre otras cosas el uso del tiempo y la vitalidad de la comunidad, siendo esta medición más relevante que el Producto Interno Bruto (PIB).</p>

<p>¿Estamos generando como sociedad estrategas que sean capaces de hacer frente, no solo a los retos presentes, sino también a los futuros? Nuestra capacidad para ser estratégicos será determinante, pues dictará si llegaremos o no a alcanzar los objetivos planteados, en cuanto tiempo y con cuanto recurso. Traer el futuro al presente, generar capacidad de síntesis, cuestionar las preguntas, thinking outside the box, apalancamiento de recursos y colaboración,  son elementos que valen la pena cultivar como un estilo de vida personal y social.</p>

<ol>
<li><a href="http://www.un.org/spanish/waterforlifedecade/scarcity.shtml">La escasez de agua, ONU</a> Fecha de consulta: 26 de noviembre del 2014.</li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Calle Completa: espacio vial para todos</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/calle-completa-espacio-vital-todos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-calle-completa-espacio-vital-todos</guid>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/calle-completa-espacio-vital-todos/imagen.jpg"></span></p>

<p>Con la inclusión del automóvil en el espacio urbano en la primera mitad del siglo XX, la idea de calle cambió por completo. El coche pasó a ser el personaje protagonista en el escenario vial, dejando de lado a los demás “actores” de la movilidad. Acto que causó problemas como alta incidencia de accidentes, inaccesibilidad, contaminación, y el deterioro del espacio público más importante: la calle.</p>

<p>Sin embargo, las políticas de planeación urbana actuales, proponen una <strong>solución bastante simple y nada nueva: la calle completa, es decir, una calle que incluya a todos los usuarios del espacio público</strong>, como son peatones, ciclistas, usuarios del transporte público y automovilistas; ya sean niños, adultos mayores, discapacitados etc. Siguiendo siempre el orden prioritario de la Pirámide de la Movilidad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/calle-completa-espacio-vital-todos/itdp-jerarquia-autos-transporte-ciclistas-peatones.jpg" alt="itdp-jerarquia autos transporte ciclistas peatones"></p>

<p>Durante décadas, los planeadores urbanos han dado a las vialidades una única función: mover personas de un punto de la ciudad a otro, de la forma más fácil y rápida posible. Esta premisa de diseño ha puesto al automóvil como “rey de la calle”, desplazando a los demás usuarios del espacio urbano, y privándolos de infraestructura adecuada para su uso y transporte.</p>

<p>Las vialidades diseñadas en torno al coche (incompletas), resultan en calles inseguras tanto para automovilistas como para peatones y ciclistas. Saturan el paisaje urbano al generar contaminación tanto visual, atmosférica y acústica.</p>

<p>Se estima que en la Zona Metropolitana de la Laguna, <a href="http://trcimplan.github.io/matrices/categoria-movilidad.html" title="Logit,2011">el 49% de los viajes en un día se hacen en automóvil particular, 30% en transporte público, 19% a pie y solo 2% en bicicleta</a> (logit, 2011); contrario a lo recomendado por las políticas de movilidad sustentable.</p>

<p>Por otra parte, la calle completa propone una vialidad democrática e inclusiva, donde cada “actor” de la movilidad es tomado en cuenta. Tiene como objetivo lograr la convivencia entre todas las modalidades de transporte, incluyendo automovilistas.</p>

<p>Este esquema de vialidad integral busca generar cotidianeidad e interacción social. Hacer que el cruzar la calle, tomar el transporte público, viajar en bicicleta, dar un paseo o incluso conducir, sean actividades sencillas y no proezas que pongan la integridad física de por medio.</p>

<p>La Coalición Nacional de Calles Completas (National Complete Street Coalition, EUA) afirma que el desarrollo de políticas de este tipo de vialidades, tiene grandes beneficios medibles como:</p>

<ul>
<li>Decrecimiento de accidentes por atropellamiento; Al reducir las dimensiones de los carriles de autos, éstos tienden a bajar la velocidad, elevando las posibilidades de supervivencia de un peatón en caso de accidente. <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#" title="Bruno Montalbetti, 2011, 'No hace camino al andar: Velocidades y atropellos a peatones'.">Se estima que un peatón atropellado tiene un 90% de probabilidades de sobrevivir si la velocidad de impacto es 30km/h o menor, si esta velocidad se excede, las probabilidades bajan a 50%</a>.</li>
<li>Beneficios económicos: Los esquemas de calle completa elevan la calidad urbana al ofrecer mayores opciones de transporte, incrementar la seguridad y la imagen urbana, todo esto con un efecto positivo en la plusvalía de la zona.</li>
<li>Impactos directos a la salud de los ciudadanos al promover la movilidad peatonal y ciclista. Se calcula que el riesgo de obesidad se incrementa un 6% por cada hora al día que se pasa en un automóvil. En contraste, <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#" title="Frank L., 2004, 'Obesity relationships with community design, physical activity, and time spent in cars'.">cada kilómetro caminado al día, es asociado con un decrecimiento del 4.8% de probabilidad de obesidad</a>.</li>
</ul>

<p>Los elementos de diseño urbano que incluyen las calles completas deben satisfacer las necesidades de cada modalidad de transporte, afectando lo menos posible a los otros usuarios. Estos elementos incluyen (en orden prioritario):</p>

<ul>
<li>Infraestructura peatonal: Banquetas suficientemente anchas, pasos peatonales (de cebra) con correcta semaforización, rampas para discapacitados etc. Se deben evitar en lo posible los puentes peatonales.</li>
<li>Infraestructura ciclista: Ciclovías o ciclocarriles (confinados o compartidos) y espacios para el estacionamiento de bicicletas.</li>
<li>Transporte público: Estaciones delimitadas, “bahías”, carriles exclusivos y posibles inclusiones de BRT (Bus Rapid Transit).</li>
<li>Infraestructura para automóviles: Carriles correctamente definidos y con menores dimensiones, entre otras medidas para reducir su velocidad, señalética clara y semaforización sincronizada.</li>
</ul>

<p>Suena sumamente retador la inclusión de estos elementos en los esquemas de vialidad con los que contamos actualmente. Sin embargo, deben tomarse decisiones radicales que favorezcan a todos los “actores” de la movilidad y no solo al grupo mayoritario. Todos somos en algún momento, peatones, ciclistas o usuarios del transporte público (grupos vulnerables de la movilidad) y es hasta ese momento, en que nos damos cuenta de lo poco equitativas que son nuestras vialidades.</p>

<h3>La sección de la calle contemporánea debe ser más compleja de lo que es hoy.</h3>

<p>Los desarrolladores urbanos y autoridades deben apostar por nuevos esquemas de vialidad como lo es la Calle Completa y el DOT, para así lograr la reivindicación de la calle como espacio público equitativo y de calidad.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ciudades más Humanas</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudades-mas-humanas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ciudades-mas-humanas</guid>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudades-mas-humanas/imagen.jpg"></span></p>

<p>Actualmente el crecimiento de la población tiene lugar en las ciudades, mucho del desplazamiento del los habitantes de las áreas rurales a las zonas urbanas  ha sido con el deseo de acceder a mejores ventajas, como educación, salud,  vivienda, servicios,  oportunidades laborales y espacios recreativos. Esto es un reto para las ciudades ya que deben equilibrar tanto el espacio  físico como las oportunidades que generen en cuanto a desarrollo, para que permitan una mejor calidad de vida para sus habitantes.</p>

<p>Los países Latinoamericanos tienen la mayor concentración de sus habitantes en las áreas urbanas. Con cerca del 80% de su población viviendo en ciudades, América Latina y el Caribe es hoy la región más urbanizada del planeta (Asia 47%, África 40%, India 30%). Para el 2015 se espera que el 85% de la población viva en ámbitos urbanos. <a href="http://blogs.iadb.org/ciudadessostenibles/2012/10/17/que-es-una-ciudad-emergente-cuantas-hay-en-america-latina/" title="Horacio Terraza Banco Interamericano de Desarrollo, 24 noviembre 2014">Horacio Terraza BID 17 octubre 2012</a>.</p>

<p>El proceso de urbanización, ofrece grandes beneficios a la sociedad porque concentra el beneficio de una organización social, oportunidad de servicios e infraestructura y diversas actividades económicas. Sin embargo, cuando una ciudad recibe nuevos habitantes, conforme crece, propicia el crecimiento desordenado y se ve rebasada su capacidad para proporcionar los empleos, viviendas, servicios e infraestructuras necesarios para sus habitantes, lo cual va reduciendo la calidad de vida.</p>

<p>“La supra definición, define a la calidad de vida como un grado óptimo de la satisfacción de las necesidades humanas.  La idea de proceso nos permite entenderla como realidad dinámica, abierta y continuamente emergente” <a href="http://habitat.aq.upm.es/temas/a-calidad-de-vida.html" title="Jiménez Romera Carlos, 23 noviembre 2014">Jiménez Romera Carlos. febrero 2007</a>.</p>

<p>Resulta sumamente complejo calificar de una manera simple y sencilla, cuando un espacio urbano reúne condiciones de calidad, dado que en dicha calificación estarían inmersas valoraciones del hombre en cuanto a la satisfacción de sus necesidades de existencia y de integridad <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#" title="Fuente: Guillermina Fernández, Aldo Guzmán Ramos UNCPBA. Argentina Biblio 3W. Revista Bibliográfica de Geografía y Ciencias Sociales (Nº 242, 17 julio 2000) 24 noviembre 2014">Fernández, G. y Guzmán, A.UNCPBA. Argentina Biblio 3W. Revista Bibliográfica de Geografía y Ciencias Sociales Nº 242, 17 julio 2000</a>.</p>

<p>La calidad de vida en las ciudades puede definirse de varias maneras, tomando en cuenta que verla desde un solo concepto es limitarlo, por eso, se debe analizar como un grupo de aspectos en el que intervienen el bienestar, la calidad ambiental y la identidad cultural, englobándose en una definición: La calidad de vida en las ciudades es  <strong>“la posibilidad que tiene una persona, una familia o una comunidad, de alcanzar el bienestar y la satisfacción de todas sus necesidades.”</strong> <a href="http://www.usergioarboleda.edu.co/altus/calidad_vida.htm" title="Aguilar Zuloaga Ignacio, 24 noviembre 2014">Aguilar Z. Ignacio.</a>.</p>

<p>La forma de hacer frente al fenómeno de urbanización es que su equipamiento urbano, infraestructura, servicios y administración se organicen de manera eficiente, planificada de una forma ordenada y participativa que permita un crecimiento, a un ritmo planeado y ordenado previendo el aumento futuro de su población,</p>

<p>Amartya Sen expresó que para hablar del desarrollo de una sociedad hay que analizar la vida de quienes la integran, que no puede considerarse que haya éxito económico sin tener en cuenta la vida de los individuos que conforman la comunidad. El desarrollo es entonces el desarrollo de las personas de la sociedad. Por este motivo define concretamente: “El desarrollo es un proceso de expansión de las capacidades de que disfrutan los individuos” <a href="http://www.redalyc.org/pdf/510/51001702.pdf" title="Silvia London, María Marta Formichella, 23 noviembre 2014">Sen. 1999a</a>.</p>

<p>Esta calidad de vida traducida a las oportunidades que pueden tener estas personas varía, dependiendo del lugar en el que se habita, ya sean  ciudades grandes, emergentes, pequeñas o comunidades rurales,  se vuelve algo más cercano a la percepción que vive el individuo.</p>

<p>Es importante destacar que la calidad de vida en las ciudades no solo depende del suelo, ni del entorno o equipamiento que lo conforma, es igual de importante el valor que se les da a los ciudadanos que la conforman, las oportunidades que tienen de educación, que le  permite al individuo socializar e intercambiar ideas, así como acceder a un empleo que le permita alcanzar  el bienestar y la satisfacción de sus necesidades.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Movilidad y nuestra ciudad</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-nuestra-ciudad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-nuestra-ciudad</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-nuestra-ciudad/imagen.jpg"></span></p>

<h3>¿Qué es la movilidad?</h3>

<p>El concepto de movilidad hace referencia a la capacidad que tienen las personas y las mercancías de moverse: dentro de las ciudades, como es el caso de la movilidad urbana que está delimitando la actividad hacia el interior y la movilidad suburbana haciendo referencia al flujo entre las agrupaciones de comunidades de menor tamaño con el gran centro urbano.</p>

<p>De igual manera las carreteras intermunicipales, las terminales de autobuses, los aeropuertos y estaciones de ferrocarriles son considerados en una escala mayor del concepto de movilidad, es decir, cuando nos referimos a la movilidad en un contexto más amplio que relaciona al centro urbano con otros a mayor distancia.</p>

<p>Podemos considerar tres modos de transporte para sintetizar el análisis del panorama:</p>

<p>a) <strong>El transporte privado</strong>: de uso personal, basado en que la decisión de la ruta a elegir para su desplazamiento depende directamente del usuario y podemos dividirlos en motorizado (automóvil particular) y no motorizado (bicicleta, viaje a pie).</p>

<p>b) <strong>Transporte público</strong>: su objetivo es satisfacer las necesidades de la población a gran escala, observando dos subtipos, los vehículos oficiales (al servicio de las entidades gubernamentales, sirviendo de manera indirecta a los intereses de la ciudadanía) y los colectivos, siendo este último un tema central debido al potencial con que cuenta para llevar a cabo una movilización eficiente de la población. El autobús o camión es el ejemplo más claro para la región, pero los sistemas de metro, metrobús, tren ligero, entre otros, entran en esta modalidad.</p>

<p>c) <strong>Transporte mercantil</strong>: es decir, los medios que son demandados principalmente por el sistema económico para satisfacer las necesidades de las actividades comerciales e industriales. Los camiones de carga pesada, los autobuses de transporte de personal, así como la actividad relacionada con el funcionamiento de las centrales de autobuses, los aeropuertos y las estaciones ferrocarrileras. Una subdivisión de esta modalidad son los vehículos que no circulan cotidianamente, son vehículos especializados para cumplir una labor específica como las grúas.</p>

<p>Cada uno de los modos se subdividen dependiendo de las características del medio. Motorizados, no motorizados, colectivos, particulares. Cada tipo tiene una utilidad específica aunque las funciones para las cuales fueron diseñadas esta diversidad de vehículos pueden alternar entre ellos. La necesidad del traslado, la distancia, el tiempo en que se debe de cubrir, la carga que se requiere movilizar son cuestiones que hacen de la elección del transporte a utilizar una decisión basada en la racionalidad, en la eficiencia, en el costo-beneficio. Pero también en la disponibilidad de alternativas que permita hacer una elección mejor.  Dejando de lado el transporte de corte mercantil, la elección del modo se centra entre el transporte público y el privado, siendo factores la hora en que se requiera trasladarse, el origen y destino e incluso la actividad que se pretenda  realizar. Por lo que la opción de utilizar el transporte público colectivo se ve limitado a comparación de los modos privados.</p>

<h3>¿Porque es un problema el asunto de la movilidad?</h3>

<p>De 1970 a la fecha la expansión de la mancha urbana en la ciudad de Torreón ha crecido siete veces mientras que la población únicamente tres, lo que provoca una baja en la densidad poblacional, abandono de zona residenciales que alguna vez se encontraban altamente pobladas y su reubicación en sectores de más reciente creación, lo que conlleva el aumento de las distancias entre los diferentes puntos de la ciudad generando mayores costos, no solo en los traslados y los tiempos, sino también en los servicios públicos, específicamente, en la oferta de transporte público.</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-nuestra-ciudad/expansion-mancha-urbana-torreon.png" alt="Expansion de la Mancha Urbana de Torreon"></p>

<p>La expansión urbana que incrementa las distancias de las periferias con los centros de trabajo, estudio, compras y ocio, la atomización de la familia y la cultura de la motorización han presionado la estructura vial de las ciudades al grado que el diseño mismo del sistema vial ha privilegiado el uso del automóvil particular como una herramienta indispensable para la realización de las actividades cotidianas, resultando insostenible (en caso de continuar el ritmo), e inequitativo para los segmentos de población que no cuenta con automóvil ya sea por limitaciones económicas, por ideología, por ser menores de edad, adultos mayores o personas con discapacidad.</p>

<p>Debido a la distancia que actualmente separan las zonas residenciales de las comerciales, industriales, educativas, de ocio, etc., el uso de vehículos motorizados ha aumentado a un ritmo mayor que la población. De 2000 a 2014 los vehículos motorizados registrados en circulación creció más del 100%.</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-nuestra-ciudad/proyeccion-vehiculos-motorizados.png" alt="Proyeccion de Vehiculos Motorizados registrados en circulacion en la ZML"></p>

<p>Al incrementarse las distancias y la cantidad de vehículos, aumentan los efectos negativos del uso del vehículo automotor. De acuerdo a la SEMARNAT en 2005, el 98% de las emisiones de monóxido de carbono provienen de los vehículos motorizados.</p>

<p>Otras consecuencias del transporte urbano motorizado son:</p>

<ul>
<li>Incremento del consumo energético</li>
<li>Aumento de la contaminación atmosférica</li>
<li>Aumento del ruido</li>
<li>Disminución de la seguridad vial</li>
<li>Aumento de los costes de congestión</li>
<li>Aumento de la exclusión social</li>
<li>Efectos negativos sobre la salud</li>
<li>Ocupación creciente del espacio</li>
<li>Efecto barrera en la ciudad</li>
<li>Generación de costes externos</li>
</ul>

<p>Por lo anterior adquiere relevancia el concepto de sustentabilidad aplicado a la mayor parte de las acciones cotidianas como lo es la movilidad, sobre todo a las que mayor impacto genera. Por una parte, el impacto ambiental generado por los altos índices de motorización y por el otro, el impacto negativo que provoca la saturación de la infraestructura vial en cuestiones económicas, representadas por el coste de construcción y mantenimiento de carreteras, el gasto de combustibles, el aumento de accidentes de tránsito, etc.</p>

<p>Respecto a la elección del modo en que nos transportamos dentro de la ciudad, una sobreoferta de vehículos motorizados particulares hace que sea rentable elegir invertir y trasladarnos en coche. Y es una apuesta atractiva observando las condiciones: infraestructura vial diseñada para el automóvil, cumplimiento de las normas viales flexibles, oferta de automóviles accesibles y a bajo costo, así como su mantenimiento.</p>

<p>La relación de la ciudad con el automóvil ha sido cercana y estrecha, pero al parecer es algo común debido a la línea histórica de la cual provenimos: el coche era una muestra de capacidad adquisitiva y estatus, situación que fue interiorizada por la población urbana y ahora se nos dificulta pensar en opciones alternativas. Afortunadamente ya se cuenta con planteamientos urbanísticos alternativos que enfatizan y proponen una nueva relación de la ciudad, los habitantes y el transporte, un ejemplo es el Desarrollo Orientado al Transporte (ver <a href="http://localhost/blog/dot-desarrollo-orientado-transporte.html">Campos Hinojosa, 2014</a>).</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Bicimetro: La innovación del Transporte Urbano</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/bicimetro-innovacion-transporte-urbano.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-bicimetro-innovacion-transporte-urbano</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2014 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/bicimetro-innovacion-transporte-urbano/imagen.jpg"></span></p>

<p>¿Sera posible desarrollar sistemas de transporte limpios o ecológicos que sean compatibles a la movilización de los individuos y la preservación y saneamiento de nuestro hábitat?</p>

<p>Cada vez son más los ciudadanos que optan por <strong>dejar sus carros</strong> y se animan a desempolvar las bicicletas guardadas en los garajes y utilizarlas como <strong>medio de transporte ya sea habitual o por recreación.</strong> Las altas cifras de contaminación de las grandes ciudades y el gasto que conlleva mantener un vehículo de motor han propiciado este hecho.</p>

<p>De acuerdo al Instituto Tecnológico de Massachussets (MIT), el producto de un transporte libre de contaminación ambiental esta en proporción a la selección de respuestas relacionadas con los siguientes aspectos:</p>

<ol>
<li>El Fortificar y realinear el servicio de transporte al público.</li>
<li>Optimizar y promover nuevas infraestructuras viales.</li>
<li>Reducir las emisiones de los vehículos.</li>
</ol>

<p>Al mismo tiempo, la industria automovilística está desarrollando una nueva generación de vehículos que no dependan, en su totalidad, del consumo de combustibles fósiles.</p>

<p>Estas propuestas son:</p>

<ul>
<li>Vehículos de emisión cero o ultra baja emisión.</li>
<li>Vehículos híbridos.</li>
<li>Vehículos eléctricos.</li>
<li>Transportes ultra ligeros.</li>
</ul>

<p>Pero estas alternativas traen consigo el impacto negativo de los conflictos de circulación, accidentes, contribuir con el deterioro de la calidad ambiental, microsismos que afectan a nuestras estructuras, la contaminación sonora y una series de otros factores que nos impactan negativamente.</p>

<p>En base a esto, El Arquitecto visionario y urbanista Richard Moreta Castillo desarrolló un proyecto llamado <strong>El BICIMETRO</strong>. Es un sistema sostenible de movilidad rápida, a prueba de las inclemencias del tiempo, proyectado inicialmente para: solucionar el congestionamiento de nuestras vías, complementar al Metro, evitar la contaminación ambiental, mejorar la salud de los ciudadanos  a través del ejercicio y proporcionar un sistema de alta rentabilidad que le ofrezca un servicio más eficaz y agradable que el de los medios de transporte público tradicionales.</p>

<p>Consiste en unos conductos elevados a través de los cuales los ciclistas se desplazarían <strong>por encima de la ciudad,</strong> pudiendo acceder a la calle o a los puntos clave de conexión con otros transportes.</p>

<p>Las pistas están separadas en dos vías de dirección opuestas, una debajo de la otra. Estas a su vez crean una corriente dinámica de aire que les permite a los ciclistas tomar ventaja del viento de cola. Esta reducción de la resistencia contra el aire les permite a los ciclistas reducir la resistencia del aire en un 90%, pudiendo generar velocidades de 40 km/hr.</p>

<p>Se calcula que por el Bici-Metro  se desplazarían aproximadamente <strong>350.000 ciclistas en doce horas</strong> y podrán tener una capacidad de <strong>18.000 bicicletas.</strong> Falta saber qué ciudad será pionera en implantar este nuevo método de transporte eficiente.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/bicimetro-innovacion-transporte-urbano/gente-en-bici.jpg" alt="Gente en bici"></p>

<h3>Algunas ventajas del Bicimetro son:</h3>

<ul>
<li>Incrementa la velocidad</li>
<li>Reduce el gasto de energía</li>
<li>Elimina las intersecciones  para producir un total de tiempo de viaje que compite con otras formas de transportación motorizada en cuanto al tiempo de viaje.</li>
<li>Promueve hacer ejercicios como un estilo de vida urbano e incrementa la interacción  en nuestra esfera social.</li>
</ul>

<p>Los beneficios del uso de la bicicleta como medio de transporte en la ciudad son indiscutibles, desde los personales vinculados a la salud, al ahorro de tiempo y dinero, hasta las ganancias para la ciudad completa, como son el aporte a la descontaminación y a la descongestión de nuestras saturadas ciudades. Si bien la conciencia de que el uso de bicicleta nos beneficia a todos ha aumentado en los últimos años, surgiendo movimientos independientes que promueven el uso de ésta – Movimiento <strong>Ruedas del Desierto</strong>, Laguna Bikes, Eco Ciclismo 2.0, entre otros. Solo el 2% del total de los viajes realizados en la Laguna se hacen en este medio de transporte. (Estudio de Logit 2011)</p>

<blockquote>
  <p>“La bicicleta es la máquina más eficiente alguna vez creada: convirtiendo calorías en combustible, una bicicleta consigue el equivalente de tres mil millas por galón. Una persona pedaleando una bicicleta usa la energía más eficientemente que una gazela o un águila y las bicicletas con marco triangular pueden cargar unas 10 veces su propio peso, algo que ningún automóvil o avión pueden igualar”.</p>
  
  <p>Bill Strickland</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
