<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>{self::}</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 03 Jun 2015 14:27:56 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="{self::}/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Experiencias sobre Datos Abiertos en México</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/experiencias-sobre-datos-abiertos-en-mexico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-experiencias-sobre-datos-abiertos-en-mexico</guid>
      <pubDate>Wed, 03 Jun 2015 14:25:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/experiencias-sobre-datos-abiertos-en-mexico/imagen.jpg"><br>

<p>El pasado 19 y 20 de febrero se desarrolló en la Ciudad de México el <a href="http://datos.gob.mx/avances/red-mexico-abierto.html">Seminario sobre Innovación Pública</a> a cargo de <a href="http://mxabierto.org/">MX Abierto</a>.</p>

<p>El seminario permitió compartir experiencias nacionales e internacionales sobre innovación en el sector público, nuevas metodologías para generar soluciones innovadoras a problemas tradicionales de la administración pública, así como para la publicación y uso de datos abiertos del gobierno.</p>

<p>Entre los ponentes hubo representantes del gobierno del estado de Puebla y del municipio de Xalapa, Veracruz; los cuales compartieron sus experiencias en materia de datos abiertos. A continuación, un breve resumen de las mismas.</p>

<h3>Puebla: La colaboración como clave para la apertura</h3>

<p>En el caso de Puebla, la experiencia en la apertura de datos públicos <strong>ha tenido éxito gracias a la colaboración entre distintos actores.</strong> A partir de un diagnóstico, se identificaron las acciones para lograr la apertura y liberación de datos. Por otra parte, <strong>trabajaron en una nueva regulación</strong> para organizar, catalogar y publicar los datos, además de que atendieran a la demanda o interés ciudadano.</p>

<p>La Coordinación de Transparencia comenzó a trabajar de la mano con la Coordinación de Contraloría Social y Gobierno Abierto, la cual se reestructuró para crear la <strong>Dirección de Gobierno Abierto.</strong> Fue así que nació el concepto “Puebla @bierta”, como una <strong>Política de Datos Abiertos</strong> transversal, alineada a una Política Estatal de Gobierno Abierto con el objetivo de fomentar la colaboración entre gobierno y sociedad a partir de la reutilización de información pública para la innovación cívica.</p>

<p>En coalición con la <strong>Coordinación de Estrategia Digital Nacional</strong> de la oficina de la <strong>Presidencia de la República,</strong> Puebla se convirtió en uno de los primeros gobiernos estatales en ser parte de la Red México Abierto, al compartir doce bases de datos en el <a href="http://mxabierto.github.io/ng-ckan/#/instituciones/estado-de-puebla">catálogo nacional de datos abiertos</a>.</p>

<p>Durante la primera etapa del diseño, <strong>se contempló una inversión para la adquisición de un sistema</strong> que permitiera gestionar los conjuntos de datos que se pretendían publicar. Sin embargo, gracias a la experiencia compartida por Presidencia, <strong>el costo del mismo se redujo casi a cero.</strong></p>

<p>A futuro, como parte de la Política Estatal de Gobierno Abierto, se iniciarán <strong>acciones de capacitación</strong> para estandarizar el conocimiento, construir un lenguaje común y fortalecer las actividades del quehacer gubernamental en el tema de Datos Abiertos.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/experiencias-sobre-datos-abiertos-en-mexico/datos.gob.mx-estado-de-puebla.jpg" alt="Datos.gob.mx Estado de Puebla"></p>

<h3>Xalapa, Veracruz, primer municipio con datos abiertos</h3>

<p>Este municipio se dio a la tarea de iniciar el proceso llamado “Xalapa Abierta”, rumbo a una Política de Datos Abiertos y Gobierno Abierto. <strong>El primer paso fue realizar un censo de datos y bases prioritarias.</strong></p>

<p>Se realizaron <strong>dos alianzas:</strong></p>

<ul>
<li>Con la <strong>Coordinación de Estrategia Digital Nacional,</strong> apoyándose en su Escuadrón de Datos se lograron abrir 8 conjuntos de datos; el equipo brindó asesoría y acompañamiento técnico para la “curación” y posterior publicación de los conjuntos de datos en datos.gob.mx.</li>
<li>Con la <strong>Universidad Veracruzana,</strong> a través de la Facultad de Informática y Estadística. Esta resultó fundamental para la creación del <strong>Comité Técnico Municipal</strong> para la liberación de los datos. <strong>Maestros y alumnos de dicha facultad se involucraron en el proyecto.</strong></li>
</ul>

<p>Una vez publicados los primeros conjuntos de datos, se realizó el <strong>Hackatón Xalapa 2014.</strong> Este proyecto fue trabajado con meses de anticipación con el fin de dar a conocer los ocho conjuntos de datos publicados y a su vez, <strong>demostrar que se pueden aprovechar para generar valor e incidir en la mejora de la calidad de vida de Xalapa.</strong> Asistieron 400 personas a las conferencias, de las cuales 150 estuvieron las 70 horas que duró el Hackatón.</p>

<p>Como <strong>área de oportunidad,</strong> se identificó que debido a la novedad del tema, <strong>los participantes del Hackatón no contaban aún con la experiencia,</strong> ni ciertas habilidades necesarias para el mejor aprovechamiento y reutilización de los datos. Por esto, se ha considerado que a la par de próximas aperturas <strong>se deben de impartir cursos y talleres</strong> proporcionen herramientas, estrategias y mejores prácticas para la reutilización de los Datos Abiertos para el personal de gobierno y sobretodo ciudadanos en general.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/experiencias-sobre-datos-abiertos-en-mexico/xalapa-hackaton.jpg" alt="Xalapa Hackaton"></p>

<p><strong>Los Datos Abiertos son exitosos siempre y cuando logren reducir la brecha de información que existe entre ciudadanos y gobernantes.</strong></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://datos.gob.mx/avances/pueblarmxa.html">Puebla: La colaboración como clave para la apertura</a></li>
<li><a href="http://transparencia.puebla.gob.mx/index.php?option=com_content&amp;view=frontpage&amp;Itemid=4579">Gobierno del Estado de Puebla: Gobierno Abierto</a></li>
<li><a href="http://datos.gob.mx/avances/xalapaproceso.html">Xalapa: Aciertos y experiencias en Datos Abiertos</a></li>
<li><a href="http://xalapa.gob.mx/blog/xalapa-primer-municipio-con-datos-abiertos-en-la-estrategia-nacional-digital-americo-zuniga/">Xalapa, primer municipio con datos abiertos en la estrategia nacional digital</a></li>
<li><a href="http://blogs.iadb.org/abierto-al-publico/2015/03/19/resultados-de-la-exploracion-de-datos-abiertos-en-xalapa/">Resultados de la Exploración de Datos Abiertos en Xalapa</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Crecimiento y Decrecimiento de Población</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/crecimiento-decrecimiento-poblacion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-crecimiento-decrecimiento-poblacion</guid>
      <pubDate>Wed, 03 Jun 2015 13:36:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/crecimiento-decrecimiento-poblacion.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/crecimiento-decrecimiento-poblacion/imagen.jpg"><br>

Identifique los AGEBs donde hay incremento, decremento o igualdad en cantidad de habitantes.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Niños y la Violencia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ninos-violencia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ninos-violencia</guid>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2015 15:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ninos-violencia/imagen.jpg"><br>

<blockquote>
  <p>“¿Cómo podemos esperar que los niños, niñas y adolescentes tomen los derechos humanos en serio y ayuden a construir una cultura de derechos humanos, mientras nosotros los adultos no sólo persistimos en abofetearlos, zurrarlos, golpearlos y azotarlos, sino que de hecho defendemos esta violencia diciendo que es ‘por su propio bien’? Golpear a los niños no es solamente una lección de mal comportamiento; es una poderosa demostración de desprecio por los derechos humanos de personas más pequeñas y más débiles.”</p>
  
  <p>Thomas Hammarberg, Comisionado de Derechos Humanos del Consejo de Europa, 2006.II</p>
  
  <p>“Existe una gran brecha entre lo que sabemos de la violencia contra los niños, niñas y adolescentes y lo que sabemos que se debe hacer. Sabemos que la violencia contra los niños a menudo causa daño físico y mental que dura toda la vida. También sabemos que la violencia reduce el potencial de los niños, niñas y adolescentes para aportar a la sociedad al afectar su capacidad de aprendizaje y su desarrollo social y emocional. Dada la importancia de los niños para nuestro futuro, nuestro conformismo con la situación actual no puede continuar, debemos colocar la ‘prevención’ de la violencia contra los niños, niñas y adolescentes entre nuestras mayores prioridades.”</p>
  
  <p>James A. Mercy, Junta Editorial del Estudio del Secretario General de las Naciones Unidas sobre la Violencia contra los Niños, 2006.</p>
</blockquote>

<p>La preocupación por la violencia nos debe llevar a la reflexión y la reflexión tendría que impulsarnos hacia la acción.</p>

<p>Cuando más parecía que la violencia en el país disminuía, la realidad nos da la bienvenida y nos ubica de súbito en un entorno verdaderamente preocupante por lo descarnado, pero sobre todo por el hecho de que los niños siguen siendo los más afectados.</p>

<p>El ejemplo más palpable es el de la colonia Laderas de San Guillermo en la ciudad de Chihuahua el jueves 14 de mayo, en este lugar un grupo de menores de entre los 11 y los 15 años privaron de la vida a uno de sus compañeros de juegos de tan solo seis años.</p>

<p>La reflexión es por el hecho de que una vez más se han prendido los focos rojos en torno a los niños, niñas y adolescentes que son protagonistas de la violencia, primero como receptores de violencia pero ahora también son generadores, la reflexión también va en el sentido de entender, que la prevención es la clave, lo han documentado la ONU, la UNICEF  e innumerables asociaciones dedicadas al combate contra la violencia hacia los niños.</p>

<h3>La violencia en números</h3>

<ul>
<li>En 2012, 21.2 millones de niñas, niños y adolescentes estaba viviendo en pobreza y  4.7 millones en pobreza extrema.</li>
<li>La desnutrición crónica en la niñez aún permanece alta: 1.5 millones la padecen.</li>
<li>45% de las niñas y niños de 3 a 5 años están fuera de la escuela.</li>
<li>3 millones de niñas y niños entre 5 y 17 años trabajan, y el 39% de ellos no asiste a la escuela.(1)</li>
<li>6.6%  de las niñas y niños que nacen en México, no son registrados antes de cumplir su primer año de vida.</li>
<li>Entre 55 y 62%  de los adolescentes en secundaria señalan haber sufrido alguna forma de maltrato en algún momento de su vida.</li>
</ul>

<p>Por otro lado la investigación denominada Cruce de fuego: niños, niñas y adolescentes    en el narcotráfico mexicano a cargo del Dr. Norberto Emmerich publicada en noviembre de 2011 por la Universidad de Belgrano de Buenos Aires  Argentina, menciona a propósito de la violencia relacionada con los niños  los siguientes datos.</p>

<p>Cifras del mundo académico hablan de unos 30.000 niños y niñas que cooperan con los grupos criminales de varias formas y están involucrados en la comisión de unos 22 tipos de delitos (tráfico de drogas, secuestro, trata de personas, extorsiones, contrabando, piratería, corrupción, etc.)</p>

<p>El crimen ofrece a estos niños y niñas las recompensas, el reconocimiento y el dinero que no encuentran en la sociedad de manera legal.</p>

<p>Además, el narcotráfico está teniendo un impacto cultural sobre niños y niñas que quieren convertirse en líderes de un grupo criminal, exaltan los actos de los narcotraficantes y quieren emularlos. “Las figuras que representan la dimensión ética de la sociedad se encuentran deterioradas y no hay una correspondencia entre los valores éticos y el reconocimiento social, en los ojos de muchos niños y niñas no hay diferencia cualitativa entre el policía y el narcotraficante”, dice Rossana Reguillo, investigadora del ITESO.(https://www.youtube.com/watch?v=uXUOrvW-KuI)</p>

<h3>Más datos</h3>

<p>De acuerdo con <a href="http://www.fundacionenpantalla.org/">Fundación En Pantalla Contra La Violencia Infantil (FUPAVI)</a></p>

<p>Según el Censo 2010 en México residen 39.2 millones de niños de 0 a 14 años. Los estudiosos coinciden que el 10% son menores víctimas de maltrato y abuso podemos entonces afirmar que cerca de 4 millones de infantes se encuentran en situación de alta vulnerabilidad y riesgo.</p>

<p>23,000 homicidios de niños y niñas de cero a 17 años fueron registraron del 2006 al 2008. REDIM.</p>

<p>Todos los organismos de protección a la niñez, comunidad científica y económica internacional señalan a México, como uno de los países que registra mayor número de infanticidios y maltrato en la población infantil.</p>

<ul>
<li>México ocupa el primer lugar en violencia física, abuso sexual y homicidios de menores de 14 años, entre los 33 países que pertenecen a la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE)</li>
<li>El Instituto de Investigaciones Jurídicas de la UNAM / ENDIFAM reportó en la “Encuesta Nacional sobre Dinámica de las Familias en México” que en 13 millones de familias los niños crecen en un entorno de violencia y gritos por parte de sus padres.</li>
</ul>

<p>Fuente: Red por los Derecho de la Infancia en México, en su estudio realizado en 2010, “La Violencia contra niños, niñas y adolescentes en México. Miradas regionales”</p>

<h3>México 1er lugar mundial en pornografía infantil</h3>

<ul>
<li>Según la PGR e instituciones de seguridad internacional, aseguran que en el 2013 se detectaron en el país más de 12,000 cuentas personales en internet, donde se exhiben imágenes de explotación sexual a menores de edad. Cuyas edades oscilan de los 4 a 16 años.</li>
<li>En el 2012 fueron descubiertas 7,000 cuentas; En el 2011; 3000 y en 2010, 580</li>
<li>100 niños mexicanos son víctimas de redes de pederastia cada mes</li>
<li>La pornografía infantil mexicana genera cerca de 34,000 millones de dólares anuales. Depto. Seguridad Nal. E.U.A.</li>
</ul>

<p>Fuente: Senado de la República. Sep 5 2013</p>

<h3>Datos Científicos: Contundente Daño Cerebral en menores víctimas de maltrato y abuso</h3>

<p>(Understanding the effects of maltreatment on early brain development. National Clearinghouse on Child Abuse and Neglect. Washington)</p>

<ul>
<li>El cerebro de un menor de 3 años que ha sido víctima de abuso y sufrimiento, crece desproporcionadamente grande y denso, alcanzando casi el 90% del tamaño de un cerebro de adulto, éste a causa del estrés produce exceso de glucorticoides dañando la parte pre frontal del cerebro, amígdala e hipocampo (áreas que regulan las emociones) Esto provocará desórdenes de la personalidad a lo largo de su vida.</li>
<li>Estas alteraciones neurobiológicas explican por qué el maltrato infantil, es el precursor más importante de la criminalidad y delincuencia.</li>
</ul>

<h3>Conclusión</h3>

<p>Se pueden presentar más y más cifras, datos y evidencias sobre los diferentes tipos de violencia contra niños, niñas y adolescentes en México, sin embargo la pregunta sigue quedando en el aire ¿Qué hacer?, y  todos los caminos apuntan a la prevención.</p>

<p>En los últimos años se han aplicado cerca de 38,000 millones de pesos para la seguridad en el país, pero solo 2,500 para la prevención. Esta última cifra no es suficiente, deja pendiente la medición y evaluación de los impactos de esa inversión en prevención social.</p>

<p>Incluso si lo analizamos desde el punto de vista económico, la prevención tiene una mejor relación costo beneficio que la inversión en combate a la delincuencia, además de estar comprobado que puede ser mucho más efectiva. En la medida en que no se pueda prever a tiempo la violencia que sigue afectando directamente a los niños, se seguirán presentando más casos como el de la colonia Laderas de San Guillermo en la ciudad de Chihuahua y más niños como Cristopher Raymundo siendo víctimas directas de una omisión.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ol>
<li><a href="https://www.academia.edu/2444596/Cruce_de_fuego_ni%C3%B1os_ni%C3%B1as_y_adolescentes_en_el_narcotrafico_mexicano">Cruce de fuego: niños, niñas y adolescentes en el narcotráfico mexicano</a></li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Reflexión del Crecimiento Urbano en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/reflexion-crecimiento-urbano-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-reflexion-crecimiento-urbano-torreon</guid>
      <pubDate>Wed, 27 May 2015 16:10:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/reflexion-crecimiento-urbano-torreon/imagen-grande.jpg" alt="Torreon foto historica"></p>

<p>Los procesos en el crecimiento y transformación en las ciudades se han asociado de manera tradicional a un determinado modelo económico que se va fortaleciendo hasta alcanzar nuevos ámbitos y especializándose en servicios que alcanza a varias regiones vecinas y formando así nodos.</p>

<p>La ciudad de Torreón se localiza en el suroeste del estado de  Coahuila; una de las principales fortalezas que tiene la ciudad es su conectividad; en cuanto a carreteras  se ubica dentro del  corredor Matamoros- Mazatlán y Ciudad Juárez – Querétaro, tiene  conectividad ferroviaria que data  desde 1881 con la línea  del Ferrocarril Central Mexicano, que iniciaba en la Ciudad de México y terminaba en la Villa del Paso del Norte atravesando los estados de México, Hidalgo Querétaro, Guanajuato, Jalisco, Aguascalientes, Hidalgo, Zacatecas, Coahuila, Durango y Chihuahua.</p>

<p>La ciudad nace a partir de la visión emprendedora de Sr. Andrés Guillermo Eppen Aschenborn,  motivado por el objetivo de fomentar el desarrollo agrícola de la región con el paso del ferrocarril de la central y el Internacional para formar un centro de población.</p>

<p>La construcción de esta línea del ferrocarril inició de Sur a Norte enlazando importantes centros de población,  pasando por fértiles valles cuyo cultivo recibió gran impulso detonando el sector agrícola a su paso, en las inmediaciones de su trayecto, principalmente en la Laguna; donde se ubicaba la estación  Torreón que  entroncaba  con el Ferrocarril Internacional Mexicano. (1)</p>

<p>El centro de población se plantea con el trazo ordenado de una retícula con medidas de ochenta y cuatro metros setenta y tres centímetros, por cada lado, y las calles con veintiún metros veinte centímetros de ancho; paralelas a la línea férrea de la central, conformada por 132 manzanas, en la que se destinó  la manzana  34 para albergar la plaza principal (Plaza de Armas) la manzana 32 para un mercado, la ubicación de una iglesia (Iglesia de Guadalupe), así nace la Villa del Torreón. (2)</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/reflexion-crecimiento-urbano-torreon/torreon-foto-historica-2.jpg" alt="Torreon foto histórica"></p>

<p>La ciudad continúa con un crecimiento ordenado siguiendo el trazado original de retícula lo que denota una actividad económica estable en los sectores  agrícola ganadera, industrial y metalúrgica que desarrolla la actividad bancaria a gran escala,  en los años 40´s se construyen áreas habitacionales de densidad baja como son la colonia “Torreón Jardín” planificada y diseñada desde su concepción con servicios públicos de calidad, ordenamiento en sus vialidades y equipamientos. En esa época también se construye el Bosque Venustiano Carranza, espacio que viene a reforzar la continuidad de las plazas y parques públicos que se da desde los primeros trazos, también inicia en el centro la densificación vertical con la construcción de edificios de oficinas y departamentos, así como la construcción del nuevo aeropuerto Francisco Sarabia Tinoco. En los 50´s la construcción de vialidades principales como son el Blvd. Independencia y Diagonal Reforma rompe con la estructura morfológica de la ciudad y se dan los primeros cambios  en la misma.</p>

<p>A partir de la década de los años 70 viene un cambio con la visión de  fortalecer la actividad económica  industrial en la región y se establece el Parque Industrial Lagunero con una superficie de aproximadamente 364 has.  en la ciudad de Gómez Palacio ubicada al noroeste de la ciudad de Torreón, con acceso a  conectividad carretera y ferroviaria, esto  genera una serie de cambios en los asentamientos, como respuesta a la necesidad de vivienda de densidades altas y los usos compatibles que los acompañan para proveer de servicios a los mismos, como respuesta a estos apoyos al sector económico, en la ciudad de Torreón se crean también zonas industriales:  al norte “La Ciudad Industrial Torreón”, al sureste se establecen empresas como Caleras de la Laguna y Cementos Mexicanos y al oriente “El Parque Industrial Oriente”, así como el fortalecimiento del sector educativo.</p>

<p>Esta situación socioeconómica, junto con el la conveniencia de compra de tierras en las periferias, fomentó el establecimiento de fraccionamientos habitacionales fuera del límite que contenía en ese momento a la ciudad, el Periférico Raúl López Sánchez, y con ello el cambio de la dinámica urbana tradicional y es punto de partida para la expansión urbana discontinua. Hasta la década de los 90´s, época en la que toma un nuevo impulso el desarrollo industrial con la llegada de empresas transnacionales del sector automotriz y maquilador. Se establece una nueva área industrial catalogada como pesada que daría hospedaje a industrias metalmecánicas. Mientras la ciudad consolidaba los subcentros urbanos en su periferia, el centro histórico empezó con un proceso grave de despoblamiento y degradación.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/reflexion-crecimiento-urbano-torreon/torreon-foto-aerea.jpg" alt="Torreon fotografia aerea"></p>

<p>A partir del año 2000 con los  mayores accesos a créditos hipotecarios inicia la llegada de varias compañías inmobiliarias con una oferta de fraccionamientos habitacionales de interés bajo, medio y alto, el crecimiento expansivo de la ciudad, lo determinan: la carretera a San Pedro hacia el norte y al oriente, el corredor Torreón-Matamoros. Los centros  alejados del centro de población, crean problemas de accesibilidad, movilidad, decaimiento del espacio público por ser de disfrute privado en los fraccionamientos cerrados, aunado a la fragmentación y segregación social que se genera; lo que trae consigo una dispersión irregular de la traza urbana y nuevamente cambia; con este patrón de crecimiento hasta la fecha.</p>

<p>Actualmente la ciudad crece de una forma dispersa, como lo hemos visto,  lo que genera problemas como, deterioro del espacio público, segregación social, baja calidad de vida, deficiencia en el equipamiento urbano,  alto costo de los servicios públicos e inseguridad. Por ello se impulsan políticas públicas que detengan esta dispersión que empieza a manifestarse, estamos en un momento importante en el cual la escala de la  ciudad tiene una dimensión planificable que nos permite redefinir y priorizar los proyectos fortaleciendo la relación  corresponsable entre gobierno y sociedad para transformar las condiciones de calidad de vida y fortalecer el tejido social.</p>

<h3>Fotografías</h3>

<ul>
<li><a href="http://foros.elsiglodetorreon.com.mx/cultura/586788-alguien+sabe.html">http://foros.elsiglodetorreon.com.mx/cultura/586788-alguien+sabe.html</a></li>
<li><a href="http://megaconstrucciones.net/?construccion=torreon">http://megaconstrucciones.net/?construccion=torreon</a></li>
</ul>

<h3>Referencias</h3>

<ol>
<li><a href="http://cdigital.dgb.uanl.mx/la/1080097343/1080097343_MA.PDF">Historia y Descripción del Ferrocarril Central Mexicano, Lic. Juan de la Torre, México, mayo 1888 - Archivo PDF 20 MB</a></li>
<li><a href="http://www.torreonhistoria.galeon.com/aficiones1001256.html">Historia de Torreón</a></li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/zona-metropolitana-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-zona-metropolitana-laguna</guid>
      <pubDate>Tue, 26 May 2015 13:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/zona-metropolitana-laguna/imagen.jpg"><br>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/zona-metropolitana-laguna/mapa-zona-metropolitana-laguna.jpg" alt="Mapa Zona Metropolitana de La Laguna"></p>

<blockquote>
  <p><strong>METROPOLI: “Ciudad principal, cabeza de la provincia o Estado”</strong></p>
  
  <p><strong>La METROPOLIZACIÓN es el proceso de crear METROPOLIS.</strong></p>
  
  <p><strong>La METROPOLIS es el resultado de la METROPOLIZACIÓN.</strong></p>
</blockquote>

<p>Entre 2000 y 2010 el número de zonas metropolitanas en México aumentó de 55 a 59 y su población creció 23.8%, al pasar de 51.5 a 63.8 millones. Para 2020 y 2030 se proyecta que la población que habita en zonas metropolitanas llegue a 72.4 y 78 millones, respectivamente. Actualmente en nuestro país existen 59 zonas metropolitanas que abarcan 367 municipios. La Zona Metropolitana de la Laguna, conformada por los Municipios de Torreón y Matamoros en el Edo. De Coahuila,  Gómez Palacio y ciudad Lerdo en el Edo. de Durango se enlista en esas 59 zonas metropolitanas que se contabilizan en México. En promedio cada zona metropolitana está integrada por 6.4 municipios, la zona metropolitana que más municipios abarca es la del Valle de México con 76 municipios.</p>

<p>El país tiende a la concentración en ciudades y Municipios a través de conurbaciones y Zonas Metropolitanas, que por causas fortuitas o por la ocupación expansiva de los territorios se ha ido dando en las últimas décadas.</p>

<p>¿Cómo lograr que estas aglomeraciones urbanas se beneficien de las fortalezas de su cercanía?</p>

<p>El Programa Nacional de Desarrollo Urbano observa cuales son las principales debilidades que presentan las actuales ZONAS METROPOLITANAS en el país:</p>

<ul>
<li>La carencia de un marco legal adecuado para la gestión de las zonas conurbadas y metrópolis ha provocado acciones desarticuladas e incluso contradictorias en temas como: planeación urbana; dotación de equipamiento, homologación de normativa administrativa, hacendaria y de inversión; movilidad, y prevención y atención de riesgos.</li>
<li>La escasa coordinación entre gobiernos municipales en combinación con el plazo tan corto de gestión con el que cuentan.</li>
<li>La falta de capacitación y continuidad de sus cuadros administrativos, así como la carencia de herramientas técnicas de planeación, incentiva la politización de la toma de decisiones y promueve la existencia proyectos sin visión de largo plazo ni planificación del territorio y de las ciudades</li>
<li>La desarticulación del desarrollo urbano y la dinámica económica, y social de la población que habita en las ciudades ha generado que esta última desarrolle hábitos de consumo, movilidad, vivienda y esparcimiento no sustentables.</li>
<li>Los contaminantes atmosféricos provenientes de automóviles -principal medio de movilidad promovido en el actual modelo de desarrollo urbano- son una de las causas de enfermedades respiratorias crónicas.</li>
</ul>

<p>Para una buena planeación de la ciudad se debe considerar una variedad de definiciones diferentes y desde diversos enfoques, pensando de manera integral sobre cómo toda el área metropolitana puede volverse más compacta promoviendo el bienestar de los residentes que la habitan. Las ciudades son los motores del crecimiento. Es en éstas donde muchos realizan sus sueños de una vida mejor. Incluso cuando a veces esto no se logra, muchas personas abandonan las zonas rurales y acuden a las urbes por la promesa de un mejor futuro.</p>

<p>Con el lema <strong>«Cambiar las ciudades para construir oportunidades»,</strong> ONU-Hábitat (año 2012) destaca la necesidad de planificar mejor nuestras metrópolis porque el crecimiento improvisado conduce a un desarrollo caótico y a una desequilibrada expansión urbana. Por el contrario, cuando están bien ideadas, las ciudades ofrecen oportunidades tanto a sus actuales como a sus futuros residentes.</p>

<h3>Fuentes de Información</h3>

<ul>
<li>PROGRAMA Nacional de Desarrollo Urbano 2014-2018.</li>
<li>DELIMITACION DE ZONAS METROPOLITANAS EN MEXICO 2010</li>
<li>ONU-HABITAT. Documento “Estado de las ciudades 2012”.</li>
</ul>

<p>Hacer de las áreas conurbadas y las zonas metropolitanas unidades territoriales funcionales que estructuren el sistema urbano(*) Estrategia 1.6 del PNDU</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Programa Calle Completa</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa.html</link>
      <guid isPermaLink="false">proyectos-calle-completa</guid>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 12:20:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa/imagen.jpg"><br>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa/calle-completa-seccion.jpg" alt="Calle Completa Seccion"></p>

<p>Crear calles para <strong>todas las personas:</strong> peatones, ciclistas, usuarios del transporte público, motociclistas y automovilistas.</p>

<h3>Antecedentes</h3>

<p>La inclusión del automóvil en el espacio urbano en la primera mitad del siglo XX, cambió el concepto de calle por completo, situando al coche como personaje protagonista en el escenario vial, dejando de lado a los demás “actores” de la movilidad.</p>

<p>Esta política trajo consecuencias para las ciudades como crecimiento horizontal desmedido, dispersión urbana, contaminación, altos índices de accidentes, así como una movilidad ineficiente y costosa.</p>

<h3>Concepto</h3>

<p>Políticas y tendencias urbanísticas contemporáneas proponen una solución sencilla y nada nueva: la <strong>calle completa,</strong> es decir, <strong>una calle que incluya a todos los usuarios del transporte público, de todas las edades y con todo tipo de habilidades motoras.</strong></p>

<p>Una calle completa debe permitir la convivencia ordenada de todas las modalidades de movilidad, viendo la calle desde un perspectivo mucho más allá de la vial.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa/calle-completa-trazo.jpg" alt="Calle Completa Trazo"></p>

<h3>Programa</h3>

<p>Este programa de vialidades integrales pretende generar políticas públicas que desarrollen espacios multifuncionales basados en toma de decisiones democráticas y participativas. <strong>Todo proyecto de vialidades ya sea de nueva creación o rehabilitación, debe ser completo;</strong> adaptándolo a las necesidades y tipologías específicas de cada calle.</p>

<h3>¿Qué NO es una Calle Completa?</h3>

<ul>
<li><strong>NO</strong> pretende ser una formula estandarizada para aplicar en todas las vialidades de la ciudad de forma repetible y sistemática.</li>
<li><strong>NO</strong> pretende ser un programa de ciclovías y banquetas peatonales.</li>
<li><strong>NO</strong> pretende ser una política anti-automóvil.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa/washington-street-birds-eye-rendering.jpg" alt="Washington street birds eye rendering"></p>

<h3>Proyecto Piloto</h3>

<p>Se pretende introducir el concepto <strong>Calle Completa</strong> como proyecto piloto en la Zona Norte de la ciudad, tomando en cuenta las siguientes oportunidades del área:</p>

<ul>
<li>Aforos y afluencias de ciclistas de gran magnitud, desde y hacia el Ejido La Unión.</li>
<li>Población importante de estudiantes debido a la existencia de universidades, colegios y escuelas en el área. Población susceptible para aplicar programas de movilidad no motorizada.</li>
<li>Infraestructura básica existente.</li>
<li>Espacios libres de restricciones físicas (con proyectos de desarrollos residenciales y comerciales a corto plazo).</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa/nyc-complete-street-brooklyn-cropped.jpg" alt="NYC complete street Brooklyn cropped"></p>

<h3>Orden Prioritario de la Movilidad</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa/itdp-jerarquia-autos-transporte-ciclistas-peatones.jpg" alt="ITDP Jerarquia Autos Transporte Ciclistas Peatones"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Salud Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/salud-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">proyectos-salud-laguna</guid>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 11:40:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/salud-laguna/imagen.jpg"><br>

<h3>Objetivo</h3>

<p>Posicionar al <strong>Clúster Salud Lagu­na</strong> a nivel nacional e inter­na­cional como oferente de ser­­vicios científicos y médicos especializados de alta cali­dad.</p>

<h3>Estrategia</h3>

<p>Integrar un consejo regulador que diseñe, promue­va y ejecute acciones, que den cum­plimiento al obje­­tivo enunciado.</p>

<h3>Integración del Clúster Salud Laguna</h3>

<ul>
<li>Hospitales y clinicas públicas y privadas.</li>
<li>Colegios, asociaciones médicas.</li>
<li>Institutos de investigación médica.</li>
<li>Técnicos del área de la salud.</li>
<li>Universidades con carreras del área de la salud.</li>
<li>Escuelas técnicas del sector salud.</li>
<li>Instituciones y entidades públicas del sector salud y planeación.</li>
<li>Proveedores de servicios e insumos médicos.</li>
</ul>

<h3>Metodología de desarrollo del proyecto</h3>

<ul>
<li>Conformación de Comité Técnico del IMPLAN.</li>
<li>Conformación del consejo regulador del Clúster Salud Laguna.</li>
<li>Diagnóstico del Clúster Salud Laguna.</li>
<li>Taller de planeación estratégica.</li>
<li>Ruta de acciones (programación lineal).</li>
<li>Diseño de políticas públicas e instrumentación.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Indicadores Económicos del primer trimestre de 2015 para el Municipio de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon</guid>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 12:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>Los indicadores de inflación, apertura de empresas, trabajadores asegurados y salario promedio, para el municipio de Torreón muestran una tendencia positiva en sus resultados del primer trimestre de 2015 respecto al mismo periodo del 2014.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Inflación</h3>

<p>La inflación anual a marzo de 2015 fue de 2.97% en Torreón, mientras que a nivel nacional fue de 3.14%.</p>

<p>La variación porcentual en el Índice Nacional de Precios al Consumidor (INPC) en Torreón fue de 0.38% en el primer trimestre de 2015, menor a la inflación acumulada durante el primer trimestre de 2014.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon/01-inflacion.png" alt="Inflacion"></p>

<p>FUENTE: INEGI</p>

<h3>Trabajadores asegurados</h3>

<p>Entre febrero de 2014 y febrero de 2015 los trabajadores asegurados en el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) aumentaron en 8,944, significando un aumento de 5.5%. Tan solo durante el primer bimestre de éste año se registraron 2,419 empleos formales, mientras que en enero y febrero de 2014 se registraron 950.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon/02-trabajadores-asegurados.png" alt="Trabajadores Asegurados"></p>

<p>FUENTE: Instituto Mexicano del Seguro Social</p>

<h3>Nuevas Empresas</h3>

<p>Durante el primer trimestre de 2015 se abrieron 544 nuevas empresas, más del doble de las 266 registradas en el primer trimestre de 2014.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon/03-nuevas-empresas.png" alt="Nuevas Empresas"></p>

<p>FUENTE: Dirección General de Desarrollo Económico. Ventanilla Universal</p>

<h3>Salarios</h3>

<p>El salario promedio del municipio de Torreón se mantuvo por encima de $ 6,400 y superior a la media nacional de $ 6,035.69 en 2015.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon/04-salario-promedio.png" alt="Salario Promedio"></p>

<p>FUENTE: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo de INEGI</p>

<p>NOTA(S): Salario promedio mensual para personal ocupado de jornada laboral de 35 a 48 horas semanales</p>

<p>Tanto el aumento en las empresas registradas como el aumento en empleos formales hablan de un mayor dinamismo en la economía local, lo que a su vez influye en el aumento de precios y salarios.</p>

<p>Para tener una idea mejor del desempeño de Torreón, comparamos al municipio con la media nacional y ciudades con características similares y encontramos:</p>

<ul>
<li>Torreón tiene un salario promedio superior a la media nacional y menor al de las ciudades de Saltillo, Chihuahua y San Luis Potosí debido a un pequeño aumento en el promedio de Torreón contra aumentos más considerables en otras ciudades durante el último trimestre.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon/05-salario-promedio-primer-trimestre-2015.png" alt="Salario Promedio primer trimestre 2015"></p>

<p>FUENTE: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo de INEGI</p>

<p>NOTA(S): Salario promedio mensual para personal ocupado de jornada laboral de 35 a 48 horas semanales</p>

<ul>
<li>La inflación acumulada de nuestro municipio fue menor a la nacional y a la de ciudades como Chihuahua y León.</li>
<li>La inflación anual de Torreón fue menor a la nacional y menor a la de Chihuahua, aunque mayor a la de León y San Luis Potosí.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon/06-inflacion-primer-trimestre-2015.png" alt="Inflacion primer trimestre 2015"></p>

<p>FUENTE: INEGI</p>

<ul>
<li>En Torreón se generaron tantos empleos como en Chihuahua y más empleos que en las ciudades de Saltillo y León, esta última habiendo tenido resultados negativos.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-economicos-primer-trimestre-2015-torreon/07-aumento-en-trabajadores-asegurados.png" alt="Aumento en Trabajadores Asegurados primer bimestre 2015"></p>

<p>FUENTE: Instituto Mexicano del Seguro Social</p>

<p>NOTA: Datos no disponibles para el municipio de S.L.P.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Sed o no sed? </title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sed-o-no-sed.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-sed-o-no-sed</guid>
      <pubDate>Tue, 19 May 2015 15:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Eduardo Holguín Zehfuss</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sed-o-no-sed/imagen.jpg"><br>

<p>He ahí el dilema En un examen de economía oral se nos hicieron dos preguntas. La primera versaba: “¿Cómo percibe una persona un vaso que contiene agua al 50% de su capacidad? ¿Medio lleno o medio vacío?” Una de las respuestas calificada como correcta fue: “depende de la sed del que se lo va a tomar”.</p>

<p>Una persona sometida a los rigores del sol del “Semidesierto de La Laguna” probablemente lo perciba no solo medio vació, sino con una cantidad de liquido insuficiente. En cambio, una persona que se acaba de bañar en las frescas aguas de las cascadas de Agua Azul, del bello Estado de Chiapas, es predecible que no solo lo perciba medio lleno, sino que considere que es demasiada agua para ser consumida por él en ese momento.</p>

<p>La segunda pregunta oral fue: “¿Cómo deben ver los profesionales económicos (analistas, estudiosos, investigadores, periodistas, consultores, funcionarios del ramo) a un vaso de agua al 50% de su capacidad?” El maestro aprobó a quienes respondieron que un profesional de la economía solo debe ver el vaso al 50% de su capacidad, ni más, ni menos. Con objetividad, con rigor, pues, no permitiéndose ser influido por la percepción de los que tienen sed o de los que no la tienen.</p>

<p>¿El IMPLAN, Torreón, analiza con objetividad el estatus de la Economía en La Laguna? La pregunta es pertinente después de las críticas que se nos han hecho por difundir la reciente y favorable calificación del Financial Times a la Ciudad de Torreón –cuarto “Mejor Costo- Beneficio al Invertir en Ciudades Grandes de América”–. Algunos dicen que echamos las campanas al vuelo, otros que somos gobiernistas, que nos ufanamos de los datos convenientes, porque fuimos contagiados con el síndrome del funcionario. Dichos comentarios, u otros parecidos, son lógicos viniendo de parte de ciudadanos que han sufrido la sequía de inversiones, que no tienen trabajo, que padecen de bajos niveles de remuneración o de un deprimido consumo de los productos y servicios de su empresa. De los que esperamos más es de los analistas profesionales que obligados están a rebasar la simple percepción pública, que obligados están a superar lo anecdótico y a informar con objetividad. Que obligados están a criticar al IMPLAN, sí, pero a hacerlo después de conocer a la institución y a sus quehaceres.</p>

<p>Señoras y señores analistas, ¿han leído ustedes algunos de los 87 análisis y 143 indicadores de competencia y de incompetencia de nuestra región, publicados en <a href="http://trcimplan.gob.mx">http://trcimplan.gob.mx</a>, donde se exponen las problemáticas estructurales y coyunturales que sufre La Laguna? ¿Acaso han tenido acceso a los 1555 infografías que se han montado en las redes con información económica diversa (social, urbana, demográfica, etc.)? ¿Han escuchado las múltiples declaraciones del director del IMPLAN criticando la falta de esfuerzos públicos y privados en materia de: I+D+i, la ausencia de programas de ordenamiento y densificación urbana, la necesidad de una mejora regulatoria, etc.?</p>

<p>Existen pruebas suficientes de la posición crítica que mantiene el IMPLAN. Pero criticar no implica el únicamente resaltar las amenazas y las debilidades de La Laguna, hay que referirse, también, a las oportunidades y a las fortalezas (que sí las tenemos y muchas).</p>

<p>¿Cómo podríamos diseñar un proyecto de fomento a la Inversión Directa si no le sabemos hablar al capitalista foráneo de nuestras ventajas competitivas?</p>

<p>¿No es válido que el IMPLAN apoye a los responsables del fomento a las inversiones foráneas y a la IP con información, cuantitativa y cualitativa, calificada por entidades de prestigio internacional?</p>

<p>¿Cuál es el pecado que comete el IMPLAN al subrayar las fortalezas de Torreón observadas por el Financial Times?</p>

<p>¿El pecado está, quizás, en resaltar que la correlación de costos es menor en Torreón que en otras ciudades del país?</p>

<p>¿Qué acaso no son los costos –incluidos los laborales– la ventaja competitiva principalísima que ha aprovechado México (junto con la vecindad de los EE.UU) para atraer las inversiones manufactureras offshore, incluyendo las automotrices? Cuidado con las percepciones, una estrategia, una iniciativa, una política pública que pretenda mejorar la posición relativa de La Laguna en el mercado de la Inversión Directa exige de una visión diáfana, precisa, de la realidad.</p>

<p>El IMPLAN no ve en La Laguna un vaso vacío de ventajas y oportunidades, ni uno lleno de amenazas y debilidades, como muchos quieren verlo. El IMPLAN ve una región de grandes retos y de grandes oportunidades, capaz de rivalizar, si unimos voluntades, con avezados competidores en los mercados globalizados. Ni más, ni menos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Principios del Nuevo Urbanismo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principios-nuevo-urbanismo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-principios-nuevo-urbanismo</guid>
      <pubDate>Tue, 19 May 2015 09:35:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Susana Montano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principios-nuevo-urbanismo/imagen.jpg"><br>

<blockquote>
  <p>"La accesibilidad física y la posibilidad de encuentro son más que nunca los principales valores de las zonas urbanas."</p>
  
  <p>François Ascher (2001: 59)</p>
</blockquote>

<p>En los años 60’s, los estadounidenses vivieron una situación con problemas similares a los que se presentan actualmente en muchas ciudades de México: enormes masas habitacionales al margen de los servicios, comercio y fuentes de trabajo; zonas privadas en las que para acceder o salir es necesario el automóvil, fomentando el uso del mismo, lo que como consecuencia provoca degradación de la calidad de vida local y ambiental, efectos adversos a salud, entre otros.</p>

<p>Sin embargo, la evolución de las necesidades, de las formas de pensar y actuar, de las relaciones sociales, el desarrollo de nuevas ciencias y tecnologías y los cambios del medio ambiente y la naturaleza, la complejidad y escala de los desafíos colectivos, poco a poco dan lugar a una nueva forma de hacer ciudad:</p>

<p><em>...Una casa a no más de cinco minutos de la oficina, a donde puedas llegar caminando; una tiendita en la esquina y un dueño que te salude cuando pases; un buen café a tres cuadras con un ambiente agradable; un gran parque y muchos árboles que den sombra todo el año y que propicien la sana convivencia de los vecinos; un centro comercial; una escuela en la colonia para que tus hijos vayan a la escuela sin peligro; un hospital para que en cualquier emergencia te puedan atender en 10 minutos...</em></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principios-nuevo-urbanismo/nuevo-urbanismo-4.jpg" alt="Nuevo urbanismo 4"></p>

<p>Esta imagen describe una colonia popular de los Estados Unidos, con bases asentadas  teóricamente en el “nuevo urbanismo”. Un urbanismo que propone una ciudad más humana, equilibrada, eficiente y sustentable, en que el ser humano y sus necesidades fisiológicas y psicológicas individuales sean prioridad y que estas sean coherentes con la organización de su territorio, desarrollando noción de los límites, más allá de los económicos; una ciudad donde el peatón sea el protagonista y todo se adapte a su escala para elevar la calidad de vida, un desarrollo económico, social y ecológico equilibrado y sostenible, una gobernanza participativa, una gestión prudente y reflexiva de los recursos naturales y un buen aprovechamiento del tiempo de los ciudadanos.</p>

<p>Podremos observar en lugares como Seaside, Calgary o Kentlands, que al incorporar todos estos principios tienen como resultado alta calidad de vida y lugares que enriquecen, elevan e inspiran el espíritu humano.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principios-nuevo-urbanismo/nuevo-urbanismo-3.jpg" alt="Nuevo urbanismo 3"></p>

<p>Los <strong>diez principios básicos del nuevo urbanismo</strong> propuestos como las principales líneas de acción que tejen esta corriente son:</p>

<ol>
<li>Urbanismo caminable</li>
<li>Ciudad diversa</li>
<li>Uso mixto</li>
<li>Sustentabilidad</li>
<li>Accesibilidad</li>
<li>Calidad de diseño</li>
<li>Estructura pública de barrio</li>
<li>Ciudad compacta</li>
<li>Movilidad amable</li>
<li>Diseño participativo</li>
</ol>

<p>Estos principios pueden ser aplicables a cualquier escala con las siguientes condiciones:</p>

<ul>
<li><strong>Regional:</strong> con estrategias integrales metropolitanas para solucionar problemas de límites de jurisdicción, con bordes o límites claros y adaptable al contexto existente.</li>
<li><strong>Colonias o barrios:</strong> se identifican por ser caminables (500 mts es la distancia máxima), tener un centro y bordes definidos.</li>
<li><strong>La manzana, la calle o edificio:</strong> propone permeabilidad entre las edificaciones y las banquetas, haciendo de las calles sitios más seguros, ya que las calles respetan al usuario (peatón, al automóvil, ciclistas y a personas con capacidades diferentes).</li>
</ul>

<p>Estos principios del nuevo urbanismo cuestionan la manera en que tratamos de dar solución a los problemas, copiando esquemas que no obedecen a nuestras necesidades y siguiendo un modelo urbano desfasado y contraproducente (Navarro, Iborra, Zaragoza, 2012/13). Nos ofrece una visión más crítica de la realidad urbana y cambios profundos en las formas de pensar, construir y gestionar las ciudades.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principios-nuevo-urbanismo/nuevo-urbanismo-1.jpg" alt="Nuevo urbanismo 1">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principios-nuevo-urbanismo/nuevo-urbanismo-2.jpg" alt="Nuevo urbanismo 2"></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.eap.df.gob.mx/gestionpublica/images/1-Principios-Nuevo-Urbanismo.pdf">http://www.eap.df.gob.mx/gestionpublica/images/1-Principios-Nuevo-Urbanismo.pdf</a></li>
<li><a href="https://prezi.com/lssjfkf36sk5/los-principios-del-nuevo-urbsnismo/">https://prezi.com/lssjfkf36sk5/los-principios-del-nuevo-urbsnismo/</a></li>
<li><a href="http://salvolomas.wordpress.com/2013/06/30/10-principios-del-urbanismo-inteligente/">http://salvolomas.wordpress.com/2013/06/30/10-principios-del-urbanismo-inteligente/</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>S.I.G. de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx//../sig-mapas-torreon/index.html</link>
      <guid isPermaLink="false">-</guid>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/../sig-mapas-torreon/index.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/introduccion/imagen.jpg"><br>

Mapas del Sistema de Información Geográfica para Torreón.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cobertura de Transporte</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cobertura-transporte.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-cobertura-transporte</guid>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cobertura-transporte.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cobertura-transporte/imagen.jpg"><br>

Mapa con las rutas autorizadas para las líneas de transporte público en Torreón.</a>]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
