<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 04 Oct 2022 10:39:30 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cambio Climático, cuenta regresiva.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cambio-climatico-cuenta-regresiva-sep-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cambio-climatico-cuenta-regresiva-sep-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Ricardo Miranda Briones</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cambio-climatico-cuenta-regresiva-sep-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ricardo-miranda-briones.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/ing-ricardo-miranda-briones-top5.png" align="right" alt="Foto Ricardo Miranda" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En el 2015, el Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC, por sus siglas en inglés) publicó su Quinto Reporte de Evaluación en donde se concluyó que el calentamiento del planeta es incuestionable. Al mismo tiempo, se afirma que los fenómenos como el calentamiento de la atmósfera y los océanos, la reducción de las superficies cubiertas con hielo y nieve, y el aumento del nivel del mar observados en las últimas décadas no se habían presentado en varios cientos de miles de años, apuntando como causante de los mismos a las actividades humanas. Además, el IPCC ha identificado el aumento de 1.5 °C como un punto de inflexión clave para reducir los impactos en los ecosistemas, la salud humana y el bienestar.</p>

<p>Para el caso de México, existen condiciones de alta vulnerabilidad al cambio climático debido a sus características geográficas como su latitud, relieve y por estar ubicado entre el Océano Pacífico y el Golfo de México, lo cual provoca que todos los años sea impactado por diferentes fenómenos hidrometeorológicos de gran intensidad. Los análisis desarrollados para el país proyectan que los impactos del cambio climático se distribuirán de manera desigual. Esto puede deberse a la existencia de distintos tipos de clima, distribución de los recursos naturales, desarrollo económico y a la concentración de la población.</p>

<p>En lo que se refiere a los cinco municipios que conforman la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), el Atlas Nacional de Vulnerabilidad al Cambio Climático (ANVCC), publicado en el 2019 por el Instituto Nacional de Ecología y Cambio Climático (INECC), los sitúa como uno de los 1,448 municipios del país vulnerables a los efectos del cambio climático. Además, el mismo documento coloca a Torreón en el nivel más elevado como uno de los 83 municipios con mayor número de vulnerabilidades en todo México. Proyecciones de cambio climático realizadas para la ZML estiman, para un escenario en donde existe una disminución importante de emisiones a la atmósfera (SSP1 RCP 2.6), un aumento de la temperatura media que va de 1°C a 1.5°C y una ligera caída en la precipitación de 1%. Sin embargo, bajo un escenario en el cual no se tomen medidas al respecto (SSP5 RCP 8.5), se espera un incremento de la temperatura media mayor a 5°C y una importante caída del 8% en la precipitación.</p>

<p>Aunado a lo anterior, uno de los posibles efectos del cambio climático es el aumento de la frecuencia, duración y severidad de las sequías. En este sentido, el Centro Nacional de Prevención de Desastres (CENAPRED) ha clasificado a la ZML con un alto grado de peligro por sequía. Por último, en el Índice de Ciudades Sostenibles, el cual mide el avance de las zonas metropolitanas mexicanas hacia el cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) y que es elaborado por distintas instituciones de prestigio a nivel nacional, se ubica a la ZML en el Objetivo 13 “Acción por el Clima” con un valor bajo de 36.7 sobre 100.</p>

<p>Conocer este tipo de información de cada municipio en la ZML es el primer paso para tomar medidas de adaptación e incrementar la resiliencia frente al cambio climático. En ese sentido, el IMPLAN Torreón, dentro de su Política de Medio Ambiente, ha desarrollado el Plan de Infraestructura Verde, el Manual y Lineamientos para la Aplicación de Infraestructura Verde, la Norma Técnica de Infraestructura Verde y el Plan de Movilidad Activa los cuales son instrumentos que buscan mitigar los efectos adversos del cambio climático y reducir las emisiones de gases y compuestos de efecto invernadero en Torreón.</p>

<h3>Referencias Bibliográficas:</h3>

<ul>
<li><p>Centro Nacional de Prevención de Desastres (CENAPRED) (2012). Grado de peligro por sequía por municipio. Disponible en: <a href="http://www.conabio.gob.mx/informacion/gis/">http://www.conabio.gob.mx/informacion/gis/</a></p></li>
<li><p>Grupo Financiero Banamex (CITIBANAMEX), Centro de Investigación y Docencia Económicas (CIDE), Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO) &amp; Centro Mario Molina (CMM) (2022). Índice de Ciudades Sostenibles 2021. Disponible en:
<a href="https://icsmapsbucket.s3.us-east-2.amazonaws.com/documentos/%C3%8Dndice+de+Ciudades+Sostenibles+2021.pdf">https://icsmapsbucket.s3.us-east-2.amazonaws.com/documentos/%C3%8Dndice+de+Ciudades+Sostenibles+2021.pdf</a></p></li>
<li><p>Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC) (2014). Cambio climático 2014: Informe de síntesis. Contribución de los Grupos de trabajo I, II y III al Quinto Informe de Evaluación del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático. 1ra. Edición (libro electrónico). Disponible en: <a href="https://archive.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full_es.pdf">https://archive.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full_es.pdf</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Ecología y Cambio Climático (INECC) (2019). Atlas Nacional de Vulnerabilidad al Cambio Climático México. 1ra. Edición (libro electrónico). Disponible en: <a href="https://atlasvulnerabilidad.inecc.gob.mx/page/fichas/ANVCC_LibroDigital.pdf">https://atlasvulnerabilidad.inecc.gob.mx/page/fichas/ANVCC_LibroDigital.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Programas Educativos: Alcances y Efectos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programas-educativos-sep-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-programas-educativos-sep-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programas-educativos-sep-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Recientemente el Poder Judicial, a través de una Jueza en Materia Administrativa en Ciudad de México, ordenó reestablecer el Programa de Escuelas de Tiempo Completo, el cual había sido sustituido con el Programa La Escuela Es Nuestra desde el año 2019 [ CITATION Won22 \l 2058 ].</p>

<p>En este contexto, vale la pena conocer más sobre los alcances de ambos programas en términos de población estudiantil alcanzada, así como su alcance territorial en las distintas entidades federativas.</p>

<p>Con información obtenida vía transparencia por parte de la Secretaría de Educación Pública, las Escuelas de Tiempo Completo durante el ciclo escolar 2020- 2021 sumaron un total de 27 mil 97 escuelas de educación primaria, distribuidas principalmente en los estados de Chiapas (1,810 escuelas); Ciudad de México (1,690 escuelas) y Guerrero (1,382 escuelas).</p>

<p>Durango registró mil 206 escuelas de tiempo completo y Coahuila 962. La cantidad de estudiantes fue de 93 mil 469 y de 89 mil 370, respectivamente. Los estados con más cantidad de estudiantes en el mismo ciclo escolar fueron Ciudad de México (450,879); Estado de México (275,431) y Guerrero (142,041). A nivel nacional se reportó un total de 3 millones 195 mil 402 estudiantes.</p>

<p>A nivel estatal, por parte de la Secretaría de Educación local, con información disponible sobre el ciclo escolar 2019- 2020, existieron los siguientes planteles en modalidad de tiempo completo: 190 preescolares, 490 primarias y 51 secundarias. De forma específica en Torreón hubo 14 preescolares, 67 primarias y cero secundarias; entre tanto, Matamoros registró tres preescolares, 45 primarias y una secundaria.</p>

<p>Respecto a La Escuela Es Nuestra, la SEP informó que en el año escolar 2020- 2021 se contabilizaron 115 mil 390 primarias a nivel nacional adscritas en este programa, con una población estudiantil de 15 millones 918 mil 299. En Coahuila hubo 2 mil 944 escuelas y 504 mil 180 estudiantes, por su parte, Durango registró 3 mil 553 escuelas y 323 mil 684 estudiantes.</p>

<p>Sobre las Escuelas de Tiempo Completo, el Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social (CONEVAL) en un estudio exploratorio efectuado en 2018 para evaluar el impacto del programa, encontró que en el período 2007- 2017 las primarias tuvieron “una disminución significativa en las tasas de repetición y rezago educativo” [ CITATION Con20 \l 2058 ].</p>

<p>En torno a La Escuela Es Nuestra, donde se realiza la entrega directa de dinero a las madres y padres de familia para atender principalmente las necesidades de infraestructura física de las escuelas, la labor periodística y de organizaciones civiles reveló que la SEP desconoce cómo se han ejercido los recursos [ CITATION Sar22 \l 2058 ].</p>

<p>A ello se añade que la Auditoría Superior de la Federación determinó que el programa carece de mecanismos de control, supervisión y seguimiento a los apoyos [ CITATION Sar22 \l 2058 ].</p>

<p>Es cierto que los programas gubernamentales son susceptibles de modificarse a través del tiempo, sin embargo, resulta recomendable que las decisiones públicas se tomen con base en evidencia, que surjan de un diagnóstico objetivo y permitan trazar una eficaz ruta de seguimiento y evaluación.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Consejo Nacional de Evaluación de la Política de Desarrollo Social. (agosto de 2020). Programa de Escuelas de Tiempo Completo 2018. Estudio Exploratorio. Obtenido de CONEVAL: <a href="https://www.coneval.org.mx/InformesPublicaciones/Documents/PETEC.pdf">https://www.coneval.org.mx/InformesPublicaciones/Documents/PETEC.pdf</a></p></li>
<li><p>Sarabia, D., &amp; Data Cívica. (12 de septiembre de 2022). La Escuela Es Nuestra: La SEP desconoce cómo se usan los recursos, que solo llegan al 36% de los planteles. Obtenido de Animal Político: <a href="https://www.animalpolitico.com/2022/09/la-escuela-es-nuestra-apoyos-planteles-sin-cuentas/">https://www.animalpolitico.com/2022/09/la-escuela-es-nuestra-apoyos-planteles-sin-cuentas/</a></p></li>
<li><p>Wong, A. P. (09 de septiembre de 2022). Jueza ordena restaurar las Escuelas de Tiempo Completo. Obtenido de Milenio: <a href="https://www.milenio.com/policia/escuelas-completo-jueza-ordena-restaurar-programa">https://www.milenio.com/policia/escuelas-completo-jueza-ordena-restaurar-programa</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Alfabetización, factor de dignidad y derechos humanos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/alfabetizacion-factor-de-dignidad-sep-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-alfabetizacion-factor-de-dignidad-sep-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/alfabetizacion-factor-de-dignidad-sep-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>Al hablar de alfabetización, nos referimos a la acción de adquirir capacidades básicas de cálculo, lectura y escritura. De acuerdo a La UNESCO, cada 8 de septiembre se celebra el Día de la Alfabetización con el objetivo de recordar la importancia de un mayor alcance y oferta de programas que faciliten el aprendizaje y desarrollo de competencias básicas en la lectoescritura.</p>

<p>Es un tema que siempre ha enfrentado desafíos, aunado a los obstáculos en educación ocasionados por la pandemia. Esto en su mayoría afectando a poblaciones vulnerables, generando pérdidas de aprendizaje y abandono escolar. Al definir un día en específico para dicha celebración, se desea transmitir un mensaje a los titulares del ámbito educativo, la relevancia de los programas y seguimiento a éstos para dignificar a las personas haciendo válido su derecho a la educación.</p>

<p>El Censo de Población y Viviendo 2020, en sus indicadores socioeconómicos y de marginación, señala que en Torreón de las 720,848 personas que radican en el municipio, el 1.24% es analfabeta, considerando únicamente la población de 15 años en adelante. Referente a educación básica, la cifra de personas que carecen de este servicio es de 19.25%.</p>

<p>El índice de marginación es otro dato de medición que permite diferenciar localidades según el impacto global de las carencias que padece la población. De acuerdo al Consejo Nacional de Población (CONAPO), éste considera la falta de acceso a servicios esenciales para el desarrollo de las capacidades básicas de las personas, siendo la educación uno de éstos. Los estratos resultantes se denominan como muy alto, alto, medio bajo, bajo y muy bajo grado de marginación.  Específicamente Torreón se encuentra catalogado con un grado de marginación “Muy bajo” de acuerdo al Censo de Población y Vivienda 2020.</p>

<p>Todas y todos debemos tener acceso a la educación con igualdad y equidad, por ello, el Instituto Estatal de Educación para Adultos (IEEA), ofrece servicios, programas y actividades para combatir el rezago educativo mediante la alfabetización.</p>

<p>El IEEA mediante mecanismos y apoyos, busca beneficiar a población vulnerable, háblese de personas de más de 15 años que radican en las afueras de la entidad. El instituto les ofrece la oportunidad de concluir sus estudios y su continuidad en el siguiente nivel, generando un posible alcance a una mejor calidad de vida. Adicional al fortalecimiento de desarrollo personal y comunitario.</p>

<p>Coahuila es un estado que destaca a nivel nacional por sus logros en disminuir el Rezago Educativo entre la población mayor de 15 años.  Forma parte del Top 5 de entidades con menor porcentaje de población que no sabe leer y escribir, además de ser el primer lugar nacional con menor población sin primaria terminada, según datos de la IEEA.</p>

<p>A nivel estado y municipio, se puede observar que el nivel de analfabetismo es relativamente bajo, en proporción a la población total. Las instituciones correspondientes continúan trabajando para disminuir los porcentajes con dicho perfil. Como parte de esta responsabilidad ciudadana, buscamos a través de indicadores clave entender el panorama al que se enfrentan los habitantes de La Laguna, una vez identificado, se da seguimiento y se transmiten las distintas formas y procesos con los que se puede mejorar.</p>

<p>De ahí la importancia de comunicar los programas y servicios que ofrecen los institutos y dependencias. Logrando que las personas que por distintos factores no han tenido acceso a la alfabetización como factor de dignidad y de derechos humanos, puedan retomarlo sin importar la edad, tiempo y de manera gratuita.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Ayuda en acción. “Alfabetización: el primer paso para un futuro mejor.” Ayuda en Acción, 18 September 2019, <a href="https://ayudaenaccion.org/blog/educacion/alfabetizacion-en-el-mundo/">https://ayudaenaccion.org/blog/educacion/alfabetizacion-en-el-mundo/</a>. Accessed 9 September 2022.</p></li>
<li><p>Bustos, Alfredo. “Niveles de marginación:.” REALIDAD, DATOS Y ESPACIO REVISTA INTERNACIONAL DE ESTADÍSTICA Y GEOGRAFÍA -, ABRIL 2011, <a href="https://rde.inegi.org.mx/rde_02/doctos/rde_02_art10.pdf">https://rde.inegi.org.mx/rde_02/doctos/rde_02_art10.pdf</a>. Accessed 9 September 2022.</p></li>
<li><p>Instituto Estatal de Educación para Adultos. Coahuila, <a href="http://coahuila.inea.gob.mx/">http://coahuila.inea.gob.mx/</a>. Accessed 9 September 2022.</p></li>
<li><p>Instituto Estatal de Educación para Adultos. “Mensaje.” Coahuila, <a href="http://coahuila.inea.gob.mx/mensaje-semanal/">http://coahuila.inea.gob.mx/mensaje-semanal/</a>. Accessed 9 September 2022.</p></li>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas para la Educación, la Ciencia y la Cultura. “Día Internacional de la Alfabetización.” UNESCO, 8 September 2021, <a href="https://www.unesco.org/es/days/literacy-day">https://www.unesco.org/es/days/literacy-day</a>. Accessed 9 September 2022.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Participación Ciudadana Lagunera “De habitantes a Ciudadanía”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-lagunera-sep-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-participacion-ciudadana-lagunera-sep-2022</guid>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 14:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Jorge Ángel Olvera Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-lagunera-sep-2022/imagen.jpg"><br>

<p>Cuando hablamos de participación ciudadana y la manera en que nosotros como ciudadanía formamos parte y sumamos voluntades para incidir en la vida pública de nuestra comunidad, no solo nos referimos a la participación de manera  electoral, haremos referencia a esa participación que cada uno de nosotros realizamos de la mano de acciones que acompañan las causas que adoptamos como personas, sea esta de una manera tal cual como se hace mención con anterioridad al incentivar la participación electoral en las votaciones, como también puede ser abanderando causas como el hacer conciencia del cambio climático y proteger el medio ambiente, velar por los derechos humanos y la seguridad de los y las migrantes que transitan por la región en busca de una mejor calidad de vida en el vecino país del norte, luchar contra la erradicación del hambre y la disminución de las desigualdades, entre muchas otras causas que día a día hacen frente a las problemáticas que como sociedad padecemos y debemos de eliminar para lograr llegar al tan ansiado bien común como sociedad.</p>

<p>La Comarca Lagunera se destaca entre las diversas zonas metropolitanas del país por ser una región cuya ciudadanía se distingue por tener una elevada participación en lo que acontece a diario en la región, en conjunto y con datos del Observatorio de La Laguna y el IMPLAN Torreón, en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) existen un total de 716 Organizaciones de la Sociedad Civil, 425 realizan actividades en el municipio de Torreón, 232 en Gómez Palacio y 59 en Ciudad Lerdo.</p>

<p>A pesar de esto, sería conveniente reflexionar nuestra labor como sociedad civil organizada, “¿Verdaderamente somos una sociedad que vivimos nuestra ciudad o simplemente somos habitantes de un espacio en común y nos limitamos a desplazarnos día a día de punto A hacia Punto B absortos en nuestros problemas como seres humanos que hemos dejado de disfrutar y sobre todo vivir este espacio llamado ciudad, y ser empáticos con nuestro alrededor, con quienes nos acompañan en nuestras rutinas diarias?”.</p>

<p>¿Qué podemos hacer como sociedad para seguir fortaleciendo las organizaciones que ya trabajan en sus causas? pero sobre todo cómo podemos atraer al resto de la población que por una u otra razón se mantienen al margen de estos ejercicios de socialización y creación de comunidad que ya atienden las asociaciones civiles, colectivos u otros grupos que reunidos han decidido levantar la mano y dar un paso al frente para enfrentar los desafíos que tenemos como ciudadanía.</p>

<p>Lo hemos hecho antes, cuando nuestra región fue víctima de la inseguridad que hace ya más de diez años nos mantenía resguardados en nuestras casas por temor de ser víctimas de la delincuencia; lo volvimos a hacer hace ya más de dos años cuando una pandemia que detuvo al mundo entero, la sociedad civil organizada no cruzó los brazos e inmediatamente comenzó a buscar la manera de apoyar al personal médico para contener y aminorar los estragos de la pandemia; esto es ejemplo de lo que la ciudadanía organizada y con ganas de participar activamente puede lograr.</p>

<p>¿Realmente podemos como ciudadanía involucrarnos en mayor medida e invitar a que más personas se sumen a participar activamente en el combate a los problemas que nos aquejan como sociedad?” Para responder positivamente a esta cuestión debemos proponernos ser más empáticos los unos con los otros, ser resilientes y sobre todo tener la voluntad de trabajar en busca del ya mencionado bien común, debemos dejar de ser solamente habitantes de un espacio en común y convertirnos en verdaderos ciudadanos y ciudadanas preocupados en ayudar a quienes nos rodean.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Las ciudades también se planean para la noche</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-ciudades-tambien-se-planean-para-la-noche-agosto-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-las-ciudades-tambien-se-planean-para-la-noche-agosto-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-ciudades-tambien-se-planean-para-la-noche-agosto-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La economía nocturna suele confundirse con la apertura de bares en diversos puntos estratégicos de la ciudad, dejando a un lado cualquier otra actividad nocturna que realizan los habitantes de la ciudad, o se observa como un espacio propicio para la delincuencia y el Estado es una entidad restrictiva y vigilante. Sin embargo, incentivar actividades que cautiven a la población y generen derrama económica va más allá del establecimiento de horarios y permisos. La economía nocturna implica cualquier servicio brindado entre 6 de la tarde y 6 de la mañana, los cuales pueden ser los servicios de salud y emergencia, trasporte (incluyendo tráfico aéreo), trabajo, mantenimiento, seguridad, entretenimiento, cultura y descanso.</p>

<p>Es sencillo imaginar que el mantenimiento de la infraestructura vial y la limpieza de las plazas se realicen cuando son menos visitadas, al igual que esperar que los operativos de vigilancia aumenten en la noche. No obstante, los retos aparecen cuando las desigualdades sociales y el acceso a la ciudad son acentuadas por la noche. Un establecimiento que amplía su horario de servicio, si bien puede recibir más clientes, también se cuestiona si los horarios de transporte permiten que trabajadores y clientes tengan fácil acceso al mismo, o si las condiciones de seguridad facilitan las visitas.</p>

<p>Las ciudades de 24 horas es un término que se comenta desde la década de los 80´s en Londres, y se relaciona con el aumento poblacional y la expectativa de una constante productividad, así como la reactivación económica a través de oferta cultural y de entretenimiento. Las prácticas comunes en México que se enfocan en la gestión nocturna son la implementación aislada de acciones y proyectos de determinada coyuntura municipal definida por la voluntad política, las demandas de la sociedad organizada, los intereses de la inversión privada y otras externalidades.</p>

<p>Desde la gobernanza urbana, al menos en 30 ciudades del mundo se ha establecido la figura de alcalde de la noche, quien se encarga de gestionar todo lo relacionado a la vida nocturna, sobre todo, incentivada por los usos mixtos del suelo, el equilibrio entre una vivaz actividad nocturna y el descanso de sus habitantes. La primera ciudad en implementar una figura enfocada en impulsar la cultura y el turismo durante la noche fue Ámsterdam, en diferentes marcos administrativos continuaron París, Londres, Berlín, San Francisco, Cali, Valparaíso, Asunción y hasta 2017 San Luís Potosí.</p>

<p>Los modelos de alcaldía nocturna en Europa se enfocan en la regulación de bares a través de programas para un consumo de alcohol responsable y las posteriores medidas anti ruido, mientras que las alcaldías de América Latina enfrentan tres grandes limitaciones: baja o nula oferta de transporte nocturno; escasa medición de la economía nocturna (ingresos económicos, condiciones laborales) y el sentido restrictivo de las políticas nocturnas.</p>

<p>En Torreón, la gestión nocturna se atiende a través de cuadrillas de limpieza, cuadrillas de alumbrado, personal fijo en Plaza de Armas, Alameda, Paseo Morelos, Bosque Urbano y Bosque Venustiano Carranza administrado por Servicios Públicos Municipales; y desde Desarrollo Económico se otorgan hasta 30 tipos de licencias de funcionamiento relacionadas con la venta y consumo de bebidas alcohólicas.</p>

<p>Planear la noche va hacia dos sentidos (Seijas, 2016)1, el primero es el potencial económico de sus actividades en las que encuentran todas aquellas que pueden dinamizar la economía y las condiciones administrativas para lograrlo. Mientras que el segundo es el potencial social, donde se encuentran acciones que promueven el tejido social de la población en todas las edades. En el caso de Torreón, es una ciudad con una tasa de crecimiento poblacional de 1.2, cuyo promedio de edad es de 30 años (29 para hombres y 31 para mujeres) cuya razón de dependencia infantil es de 36.75 y de dependencia de vejez es de 11.96. Su población ocupada de 12 años o más es de 295, 244 habitantes, de los cuales 19.58% se encuentran en el sector comercio y 19.45% en minería, industrias manufactureras, electricidad y agua (INEGI, 2020).</p>

<p>Será necesario crear las condiciones que promuevan el disfrute de la ciudad nocturna, para toda la ciudadanía en el mediano y largo plazo.</p>

<h3>Fuentes</h3>

<p><a href="https://es.weforum.org/agenda/2016/10/la-noche-el-gigante-dormido-de-la-planificacion-urbana/">https://es.weforum.org/agenda/2016/10/la-noche-el-gigante-dormido-de-la-planificacion-urbana/</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Movilidad Incluyente para la Ciudadanía de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-incluyente-para-torreon-ago-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-incluyente-para-torreon-ago-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Olga Daniela Sánchez Valles</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-incluyente-para-torreon-ago-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-daniela-sanchez-valles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-olga-daniela-sanchez-valles-top2.png" align="right" alt="Foto Daniela Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>De acuerdo con el artículo 9 de la recientemente aprobada Ley General de Movilidad y Seguridad Vial (LGMSV), la movilidad es el derecho de las personas a trasladarse en condiciones de igualdad, contribuyendo al ejercicio y garantía de sus derechos humanos, por lo tanto, las personas y sus necesidades serán el centro de diseño y desarrollo de acciones en la materia. (Gobierno de México, 2022)</p>

<p>Una de las muchas estrategias para lograrlo es proveer a las ciudades de infraestructura vial que garantice el tránsito de todos los usuarios de las calles, incluyendo a personas en condiciones de vulnerabilidad (como niñas, niños y personas adultas mayores), personas con movilidad limitada (cuya movilidad se ha reducido por motivos de edad, embarazo o alguna otra situación que requiere una adaptación a sus necesidades particulares) y en situación de discapacidad que, desde el modelo de derechos humanos, se considera como el resultado de la interacción entre personas con limitaciones y las barreras del entorno que evitan su participación plena en igualdad de condiciones (CNDH, 2016).</p>

<p>Es por todo esto que, en el marco del Día del Peatón, se considera necesario sumar acciones para garantizar el tránsito seguro de las personas que diariamente caminan y usan las diversas infraestructuras urbanas para moverse, recibir servicios y ejercer derechos. Por lo tanto, es necesario intervenir en la infraestructura vial para lograr una movilidad inclusiva para todas y todos.</p>

<p>Los conceptos de accesibilidad y diseño universal, establecen la primicia de proyectar todos los espacios para que cualquier persona independientemente de sus circunstancias disfrute de ellos, primeramente es necesario recalcar que existen tres tipos de accesibilidad: la física que permite la manipulación de objetos y el desplazamiento en el espacio, la sensorial que permite la comprensión, comunicación e interacción y la cognitiva que permite comprender la información que proporciona el entorno.</p>

<p>Esto es alcanzable siempre y cuando se incluya señalización específica para peatones, mejorar la iluminación de las aceras, contemplar medidas mínimas de circulación para personas en silla de ruedas, banquetas en buenas condiciones que incluyan bandas podo táctiles que sirvan de guía o de alerta, semáforos sonoros para personas con limitaciones visuales, rampas con un máximo de pendiente adecuada. Una buena accesibilidad es aquella que pasa desapercibida a los usuarios, ya que implica un diseño intuitivo, cómodo, estético y seguro.</p>

<p>Si tomamos en cuenta estos criterios, no solo se benefician las personas con discapacidad, sino también las personas de mayor edad y aquellas que, por causa de lesión o situación, tienen limitada su movilidad de manera temporal.</p>

<p>En el caso de Torreón, el Censo de Población y Vivienda 2020 indica que habitan 256,307 personas con alguna discapacidad o limitación para realizar sus actividades, de las cuales el 58% son limitaciones motoras, el 25% visuales, el 8% son auditivas, 5% limitaciones intelectuales y 3% limitantes del habla. Así mismo en el Inventario Nacional de Viviendas 2020 (INV), se registró que el 77% de las manzanas de la ciudad no cuentan con una rampa para la población en silla de ruedas, esto significa que las personas en estas condiciones pueden ver comprometida su movilidad autónoma dentro del entorno urbano.</p>

<p>En nuestra ciudad contamos con el Reglamento de Movilidad Urbana y Seguridad Vial, algunos de los principios para su aplicación son I) La circulación en condiciones de seguridad vial como derecho, por lo tanto se deben adoptar medidas para la protección de los usuarios, y II) los ciudadanos deben dar prioridad de uso del espacio a los usuarios más vulnerables, en especial personas con alguna discapacidad y otros sectores de la población con necesidades especiales como niños, adultos mayores y mujeres embarazadas. Así mismo, el IMPLAN se encuentra elaborando el Plan de Movilidad Activa, que plantea estrategias que favorecen las condiciones de seguridad vial,  accesibilidad e intermodalidad, entre ellas considera nuevos conceptos de calle en las que se facilita la accesibilidad para los modos de transporte no motorizados, espacios públicos que facilitan la intermodalidad y la accesibilidad, así como la estrategia de seguridad enfocada a que los usuarios más vulnerables puedan desplazarse con infraestructura más segura.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-incluyente-para-torreon-ago-2022/ima001.jpg" alt="imagen movilidad"></p>

<h3>REFERENCIAS</h3>

<ul>
<li><p>Comisión Nacional de los Derechos Humanos (Ed.). (2016). La Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y su Protocolo Facultativo (Número Segunda edición). Irene Vázquez del Mercado Espinosa.</p></li>
<li><p>Gobierno de México (2022). Ley General De Movilidad y Seguridad Vial</p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática (INEGI). (2020). Censo de Población y Vivienda (2020) [Conjunto de datos]. <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/">https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística Geografía e Informática (INEGI). (2020). Inventario Nacional de Viviendas (INV) (Versión 2020) [Conjunto de datos]. https://www.inegi.org.mx/rnm/index.php/catalog/80#:~:text=El%20Inventario%20Nacional%20de%20Viviendas%20(INV)%20integra%20informaci%C3%B3n%20estad%C3%ADstica%20con,vivienda%2C%20poblaci%C3%B3n%20y%20entorno%20urbano</p></li>
<li><p>Corporación Ciudad Accesible &amp; Boudeguer &amp; Squella ARQ. (2010). Manual de Accesibilidad Universal. Gobierno de Chile.</p></li>
<li><p>ONU HÁBITAT. (2019, 3 diciembre). Ciudades incluyentes para personas con discapacidad. ONU HABITAT Por un mejor futuro urbano. Recuperado 11 de agosto de 2022, de <a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/ciudades-incluyentes-para-personas-con-discapacidad">https://onuhabitat.org.mx/index.php/ciudades-incluyentes-para-personas-con-discapacidad</a>
</br></br></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Jóvenes de La Laguna enfrentan reto en el tema laboral.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-de-empleo-juvenil-en-la-laguna-agosto-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-indicadores-de-empleo-juvenil-en-la-laguna-agosto-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Michelle Bañuelos Barrientos</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-de-empleo-juvenil-en-la-laguna-agosto-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/michelle-banuelos-barrientos.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-michelle-banuelos-barrientos-top5.png" align="right" alt="Foto Michelle Bañuelos" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>Conmemorando el Día Internacional de la Juventud, se analizaron los principales indicadores del empleo sobre los jóvenes en La Laguna, a partir de los datos publicados por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) en la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE), correspondiente al primer trimestre del 2022.</p>

<p>El 12 de agosto de 1999 la Asamblea de la Organización de las Naciones Unidas designó esta fecha para celebrar el papel de las y los jóvenes en la sociedad, reconociéndolos como fundamentales para el desarrollo y cambio, así como los retos que enfrentan en la cotidianidad. La juventud se define como aquella que comprende a las personas en edades entre los 15 hasta los 24 años.</p>

<p>Según el último registro del Censo de Población y Vivienda del año 2020, la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) concentra un total de 1,375,248 habitantes de los cuales, aproximadamente 237,964 personas pertenecen a este grupo poblacional.</p>

<p>Este grupo representa una alta potencia productiva, pero a su vez es el más propenso al rechazo laboral por falta de experiencia o a recibir ofertas de trabajos mal remunerados, además a raíz de la pandemia se vieron desfavorecidos debido a la recuperación gradual de la actividad económica y la falta de oportunidades laborales para ellos dentro de la región.</p>

<p>Con datos del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), se estima que, en la Zona Metropolitana de La Laguna durante el primer trimestre del año 2022 se generaron alrededor de 3,160 empleos formales.</p>

<p>El INEGI, a través de la ENOE (Nueva Edición) publicó en el mes de mayo la información sobre la ZML abarcando los meses de enero a marzo del presente año; cabe destacar que la siguiente actualización de esta encuesta correspondiente al ya concluido segundo trimestre del 2022, será el próximo 18 de agosto.</p>

<p>Los principales indicadores laborales que se suelen destacar es el nivel de población económicamente activa (PEA) dividida en ocupada y desocupada, así como las tasas de informalidad y desempleo. Contrastando el primer trimestre de 2021 y 2022 respectivamente, el número de desocupados en edad juvenil disminuyó 26.3%, lo que representa que esas personas consiguieron empleo.</p>

<p>La tasa de ocupación en el sector informal comparando el primer trimestre de 2021 con el primero de 2022, pasó de 24% a 23.8%, significa que 0.2% de estas personas ingresaron a algún empleo formal.</p>

<p>Igualmente, para el primer trimestre del año en curso la PEA correspondiente al grupo de edad de 15 a 24 años fue de 95,310 personas; de las cuales 87,792 jóvenes se encuentran ocupados y 7,518 desocupados.</p>

<p>La Población Económicamente Activa del primer trimestre del año 2021 fue de 98,303; por lo que, para el mismo trimestre, pero de 2022, la PEA disminuyó 3%. Por otro lado, la tasa de desempleo en la ZML pasó de 5.2% en el primer trimestre de 2021 a 4.3% para el primer trimestre de 2022, presentando un decremento de 0.9% con relación a un año anterior.</p>

<p>Otro indicador que representa al porcentaje de la población ocupada que se encuentra trabajando menos de 35 horas a la semana por razones de mercado, que trabajan más de 35 horas semanales con ingresos mensuales inferiores al salario mínimo, o que labora más de 48 horas semanales ganando menos de dos salarios mínimos, es la tasa de condiciones críticas de ocupación, la cual pasó de 19.1% a 25% en un período de 12 meses de diferencia.</p>

<p>Es por ello que, desde hace 23 años se reconoce la importancia de identificar las necesidades que como jóvenes se tienen y la manera en que las oportunidades del empleo a la juventud traerían beneficios tanto a los municipios y a sí mismos, según las Naciones Unidas, si se les brindan las posibilidades y conocimiento a los jóvenes prosperarían.</p>

<p>El incrementar las oportunidades laborales contribuye al desarrollo y crecimiento económico en la región, a seguir innovando, aprovechar su potencial desarrollando las capacidades y habilidades de la juventud mexicana.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>INEGI, Censo de Población y Vivienda 2020</p></li>
<li><p>Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo del INEGI, cuarto trimestre de 2021 y primer trimestre 2022</p></li>
<li><p>IMSS, Datos abiertos 2022</p></li>
<li><p>Naciones Unidas, Antecedentes del Día Internacional de la Juventud</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Coahuila Hacia el Equilibrio de Progreso y Sustentabilidad en la Industria de la Construcción</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/coahuila-hacia-el-equilibrio-de-progreso-agosto-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-coahuila-hacia-el-equilibrio-de-progreso-agosto-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Bióloga Eglantina Canales, Ing. Gerardo Berlanga</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/coahuila-hacia-el-equilibrio-de-progreso-agosto-2022/imagen.jpg"><br>

<p></br></br></br></p>

<p>Las Zonas Metropolitanas de Coahuila albergan a más del 75% de la población estatal, somos un estado eminentemente urbano y metropolitano, nuestras ciudades han crecido a pasos agigantados y con ellas el impacto que generamos al medio ambiente.</p>

<p>A nivel mundial se estima que entre un 40 y un 50% de la extracción de materiales son usados para la vivienda, construcción e infraestructura <sup>1</sup>, mientras que a nivel nacional se estima que el 50% de las emisiones contaminantes corresponden al sector de la construcción.<sup>2</sup> Es decir, el sector de la construcción, una de las ramas económicas más influyentes, es también una de las más contaminantes, donde los residuos generados en la construcción y demolición (RCD) juega un papel importante.</p>

<p>Las fuentes de contaminación de los residuos se pueden enmarcar en los distintos aspectos e impactos ambientales propios del sector económico y que modifican el componente abiótico de los ecosistemas, es decir, el suelo, el aire y el agua.</p>

<p><strong>“Lo que no se mide no se puede mejorar”</strong> Peter F. Duckler</p>

<p>La medición exacta de su generación se enfrenta a grandes retos como: la disposición final en terrenos no autorizados afectando a privados, número de construcciones con licencia, falta de instrumentos para su declaración por los constructores, control y seguimiento durante su transporte de la obra al sitio de disposición, entre otros.  Sin embargo, el impacto a nuestro medio ambiente y deterioro de la imagen urbana de nuestras Zonas Metropolitanas es innegable.</p>

<p>La Secretaría de Medio Ambiente y Recursos Naturales (SEMARNAT) en el año 2018 estimó una generación nacional de 10.15 millones de toneladas <sup>3</sup>, en ese entonces México tenía 126.2 millones de habitantes, es decir 0.0804 toneladas por persona; la Zona Metropolitana de La Laguna tiene actualmente 1.4 millones de habitantes, si extrapolamos estos datos tendríamos una generación de 115 mil toneladas anuales de RCD. Por su parte, la Asociación Mexicana de Reciclaje de Residuos de la Construcción (AMRCD) estimó para Coahuila 1.2 millones de toneladas, es decir 0.3813 por habitante, 547 mil toneladas anuales en la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p>Si tomamos los datos de la Asociación Mexicana y con base en el Plan de Manejo de los RCD realizado por la Cámara Mexicana de la Industria de la Construcción en 2012 tendríamos que, de las 547 mil toneladas anuales generadas, 137 mil toneladas corresponderían a concretos (25%), 131 mil a elementos mezclados, prefabricados y pétreos (24%) y 65,640 toneladas (12%) de otros materiales (yeso, muro falso, madera, cerámica, plástico, metales, lámina y vidrio).</p>

<p>Para darnos una idea de su dimensión, únicamente de concreto producto de los RCD a razón de 2.45 ton/m3, estaríamos generando 55,918 m3, equivalente a 22.36 albercas olímpicas en un año o a 8 canchas de futbol del TSM.</p>

<p>Su mala disposición tiene numerosos efectos negativos no sólo al medio ambiente, también a la salud y alteración de los drenajes naturales en nuestras ciudades, esto último con consecuencias desastrosas para el patrimonio y seguridad de familias al desbordarse los cauces.</p>

<p>La gran cantidad de RCD generados en la Zona Metropolitana de La Laguna hacen viable y necesaria la implementación de una economía circular para su manejo; ante la posibilidad de ser considerados como un bien público, estos podrían ser aprovechados como materia prima al incorporarlos de nuevo a los procesos de la construcción, una alternativa sin duda atractiva para la inversión privada.</p>

<p><strong>Este será el tema a discusión en el Foro Estatal Coahuila hacia una Economía Circular en los Residuos de la Construcción y Demolición el próximo jueves 11 de agosto en la Universidad Iberoamericana.</strong></p>

<p></br></br></p>

<p>1 UN Environment Programme (UNEP) and the Global Alliance for Buildings and Construction, Global Status Report for Buildings and Construction, 2020, <a href="https://globalabc.org/sites/default/files/inline-files/2020%20Buildings%20GSR_FULL%20REPORT.pdf">https://globalabc.org/sites/default/files/inline-files/2020%20Buildings%20GSR_FULL%20REPORT.pdf</a></p>

<p>2 <a href="https://www.cmic.org/la-industria-de-la-construccion-busca-reducir-sus-emisiones-de-carbono/">https://www.cmic.org/la-industria-de-la-construccion-busca-reducir-sus-emisiones-de-carbono/</a></p>

<p>3 Secretaria de Medio Ambiente y Recursos Naturales (SEMARNAT), Diagnóstico Básico para la Gestión Integral de Residuos, 2020,  <a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/554385/DBGIR-15-mayo-2020.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/554385/DBGIR-15-mayo-2020.pdf</a></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
