<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 09 Oct 2019 12:48:51 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gestión y Cambios de Usos de Suelo en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/gestion-y-cambios-de-uso-de-suelo-en-torreon-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-gestion-y-cambios-de-uso-de-suelo-en-torreon-oct2019</guid>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/gestion-y-cambios-de-uso-de-suelo-en-torreon-oct2019/imagen.png"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Por uso de suelo se entiende a la gestión y modificación de las actividades que se realizan en un predio o terreno que es parte del territorio de una administración política, ligado a este se encuentra la planeación urbana que permite regular los usos de suelo de los predios a partir de restricciones y reglamentos que ayudan a controlar, ordenar y dirigir el desarrollo urbano de una ciudad.</p>

<p>Esta regulación viene estipulada desde la Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano  y no se limita únicamente a controlar el uso de suelo sino también a guiar para favorecer el futuro desarrollo de un municipio y tal como se menciona en la Ley corresponde a los municipios formular, aprobar y administrar la Zonificación de los Centros de Población ubicados en su territorio.</p>

<p>Para ello existen las dependencias como la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo del municipio de Torreón, y el órgano técnico, consultivo y auxiliar del Ayuntamiento para el cumplimiento de las funciones en materia de planeación urbana, el Instituto Municipal de Planeación Urbana y Competitividad (IMPLAN).</p>

<p>Ambos que se apoyan en  el Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio de Torreón, 2014 y el Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón para la planeación urbana y en específico gestionar el uso de suelo y los cambios que la ciudadanía solicita para hacer uso de su predio en un giro distinto al destinado por el Plan y Reglamento antes mencionados.</p>

<p>De acuerdo a la Ley, en los planes o programas municipales de Desarrollo Urbano, la Zonificación Secundaria se establecerá y determinará la compatibilidad de Usos de Suelo y sus actividades, de esta manera la zonificación considera áreas Habitacional, Comercio, Industria, Equipamiento y Uso Mixto.</p>

<p>Los distintos usos de suelo cuentan con una clave específica y cada predio tiene asignado un uso de suelo en el cuál el Reglamento marca los usos o giros permitidos y condicionados y prohibidos para cada tipo de uso de suelo, es así que existen usos de suelo como Vivienda de Densidad Baja (H1), Vivienda de Densidad Media (H4), Vivienda de Densidad Media Alta (H5), Vivienda de Densidad Alta (H6), Centro Urbano (CU), Subcentro Urbano (SCU) y Corredores urbanos, habitacional, comercio y Servicios (CU1.1 y CU1.2), entre otros.</p>

<p>El crecimiento de la ciudad ha permitido que nuevos asentamientos se desarrollen en la periferia y a su vez requieran del equipamiento necesario para las mismas, por lo que los planes de Desarrollo Urbano las contemplan, así como las necesidades que éstas presenten, sin embargo, aún con estas acciones se da pie a una dinámica en la que los usos de suelo se adaptan y/o modifican para satisfacer las necesidades de servicios para la población que las habita.</p>

<p>El Reglamento estipula en su Artículo 61 que: El Uso de Suelo solo podrá ser modificado de acuerdo con los cambios que se incorporen a los planes y programas de desarrollo urbano, previa aprobación correspondiente siguiendo los procedimientos indicados en la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, la particular del Estado, el Código Municipal y la Ley de Asentamientos Humanos y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza.</p>

<p>Durante el 2019 el IMPLAN ha realizado 17 solicitudes en cuestión de cambios de uso de suelo, estas solicitudes son revisadas tanto por la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo del municipio de Torreón y el IMPLAN, entre cuyas facultades se encuentra el emitir un dictamen para aprobar o no sobre cualquier modificación propuesta por algún particular, llevando a cabo una revisión del caso en particular e integrando un expediente para ser considerado en la siguiente revisión del plan o programa de desarrollo urbano municipal.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<p>Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón
Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón publicado en el Periódico Oficial de Coahuila el 14 de febrero del 2014
http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/plan-director-desarrollo-urbano.html
https://www.abogado.com/recursos/propiedades-inmobiliarias/tipos-de-regulaciones-del-uso-del-suelo.html</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Patrimonio e Identidad: El Caso del Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-caso-del-centro-historico-de-torreon-oct2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-caso-del-centro-historico-de-torreon-oct2019</guid>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-caso-del-centro-historico-de-torreon-oct2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Es importante profundizar en la sostenibilidad como modelo de desarrollo, donde las variables de mercado, recursos naturales e identidad se entremezclan en un triángulo que debe interactuar en equilibrio para el desarrollo sostenible. Los conjunto históricos como recurso social y cultural, determinan en buena medida el fortalecimiento de Ia identidad local, por lo que juegan una pieza clave dentro del desarrollo de una comunidad. Un ejemplo de conjunto histórico son los Centros Históricos (CH).</p>

<p>De acuerdo al Dr. Cortés Rocha, Catedrático del Posgrado de Urbanismo en la UNAM, los centros históricos son expresiones con características únicas que los hacen ejemplos culturales fundamentales en la configuración de la identidad de su pueblo, son áreas urbanas que conservan un patrimonio urbano arquitectónico, el cual constituye un testimonio cultural de épocas anteriores y para determinar su declaratoria se establecen 6 criterios:</p>

<p></br></p>

<ol>
<li><p>Representar una obra maestra del genio creativo.</p></li>
<li><p>Atestiguar un intercambio de valores humanos considerable, durante un periodo concreto o en un área cultural, la planificación urbana o la creación de paisajes.</p></li>
<li><p>Aportar un testimonio único, o al menos excepcional, sobre una tradición cultural o una civilización viva o desaparecida.</p></li>
<li><p>Ser un ejemplo sobresaliente de un tipo de construcción, de conjunto arquitectónico o tecnológico, o de paisaje que ilustre uno o varios periodos significativos de la historia humana.</p></li>
<li><p>Ser un ejemplo destacado de formas tradicionales de asentamiento humano, representativas de una cultura (o de varias) o de interacción del hombre con el medio.</p></li>
<li><p>Estar directa o materialmente asociado con acontecimientos o tradiciones vivas, ideas, creencias u obras artísticas y literarias que tengan una importancia universal excepcional.</p></li>
</ol>

<p><strong>El CH de Torreón</strong>, decretado en 1995, se extiende desde Muzquiz y Torreón Viejo desde el Poniente, siguiendo por el sur el Bulevar Revolución hasta la Donato Guerra, después Abasolo y Calzada Colón por el Oriente y cierra al Norte en el Bulevar Constitución. Cuenta con 241 manzanas con 144 inmuebles catalogados los cuales albergan una mezcla variable de estilos arquitectónicos, desde el vernáculo, neoclásico, racionalista, ecléctico, modernista entre otros. 32 inmuebles catalogados tanto por el Instituto Nacional de Antropología e Historia (INAH) como por Bellas Artes (INBA), 44 en el listado del INAH y 68 más en el catálogo del INBA. Del catálogo del INAH, 23 fueron destruidos.</p>

<p></br></p>

<p><a title="ir a Patrimonio Arquitectónico" href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/patrimonio-arquitectonico.html"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-caso-del-centro-historico-de-torreon-oct2019/img01.jpg" align="center" alt="Patrimonio Histórico"></a></p>

<p></br></p>

<p>El cronista Dr. Corona Páez hace referencia a la experiencia del historiador Italo-mexicano Adolfo Dollero, quien en 1910 visitó con sus amigos Vaucresson y Bonetti, uno de los patrimonios del CH:</p>

<p>“Nos alojamos en el Hotel Salvador… Nos parecía que nos habíamos transportado a Nueva York o a Chicago”.</p>

<p>“Tan pronto como acabamos nuestra comida luculiana, dimos una vuelta por la ciudad, en la cual hay muchos edificios bonitos…”.</p>

<p>Este conjunto histórico se encuentra en un proceso de despoblamiento, entre 1990 y 2000 hubo una pérdida neta de 5,729 habitantes; Para el 2010 vivían en el CH 9,974 habitantes, apenas el 1.63% de la población total, esto lleva a espacios parcialmente utilizados durante el día y desolados en las noches influyendo en la percepción de inseguridad y contribuyendo al despoblamiento, deterioro del entorno urbano, todo en un constante circulo vicioso.</p>

<p>Reflexionar sobre la conservación del CH exige un grado de comprensión del problema a diferentes escalas, Desde la escala urbana se entiende que los procesos de urbanización no ayudan a que los centros históricos puedan re-activarse, perjudicando la actividad. Hoy toca buscar estrategias que reinventen la función urbana del CH.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Novena Sesión de Consejo Implan. Presentan Resultados del Conversatorio y del Concurso “Manos a la Cebra”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-26-novena-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 26 de septiembre de 2019</p>

<p>Dentro de la Novena Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentaron los resultados que arrojó el Conversatorio entre Rectores, IMPLAN y Empresarios, mismo que fue organizado entre este Instituto y la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG).</p>

<p>Dicho ejercicio, pretende culminar en un plan de acción entre las empresas y universidades locales con el fin de unir esfuerzos en pro de la retención y potencialización del talento regional.</p>

<p>Algunos de los resultados que se encontraron fue la falta de confianza hacia la calidad de la educación, y las capacidades de los estudiantes y egresados es una de las principales preocupaciones de los empresarios en La Laguna. Sin embargo, esta desconfianza proviene principalmente del desconocimiento de las empresas acerca de los planes de estudio vigentes en las universidades de la región y las habilidades desarrolladas en sus alumnos.</p>

<p>Por parte de las universidades, se percibe falta de compromiso de la mayoría de los  empresarios durante el proceso de vinculación, pues a pesar de contar con áreas dedicadas precisamente a ello, en la mayoría de los casos el contenido de las prácticas y estadías tiene poca relevancia en el desarrollo profesional de los alumnos. El seguimiento y retroalimentación son prácticamente nulos, obstaculizando la mejora continua de los procesos. Finalmente, la retribución o apoyo económico para los alumnos practicantes es otro de los problemas identificados, ya que ninguna de las partes absorbe los costos de los estudiantes.</p>

<p>Asimismo, se presentaron las conclusiones del Primer Concurso Regional de Diseño y Ejecución llamado “Manos a la Cebra”, el cual estuvo coordinado por la Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana, la Dirección de Movilidad no Motorizada, el Sistema Integral de Mantenimiento Vial (SIMV), el Instituto Municipal de Cultura y Educación (IMCE), la Dirección de la Juventud de Torreón y el IMPLAN.</p>

<p>La actividad se llevó a cabo este domingo 22 de septiembre, misma que tuvo como objetivo principal promover de forma activa y creativa la cultura vial y la participación ciudadana.</p>

<p>Para ello, se convocó a mujeres y hombres estudiantes, artistas laguneros y ciudadanía en general, para resaltar la importancia de los derechos del peatón y su seguridad al caminar por las calles de Torreón.</p>

<p>Se dio a conocer que actualmente se realizan 1,818,954 traslados diarios en La Laguna, considerando movilidad de personas y bienes, siendo los siniestros de tráfico la principal causa de muerte en jóvenes de 15 a 25 años.</p>

<p>Los cruces que se eligieron para intervenir con los diseños fueron:</p>

<ol>
<li>Hidalgo y Zaragoza</li>
<li>Matamoros y Valdez Carrillo</li>
<li>Juárez y Rodríguez</li>
<li>Abasolo y Acuña</li>
<li>Matamoros y Acuña</li>
<li>Juárez y Blanco</li>
<li>Presidente Carranza y Falcón</li>
<li>Idelfonso Fuentes y Allende</li>
<li>Juárez y Galeana</li>
<li>Juárez y Colón</li>
</ol>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 1"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 2"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 3"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima04.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 4"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima05.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 5"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima06.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 6"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-novena-sesion-consejo/ima07.jpg" alt="Novena sesión Consejo 2019 7"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Consejo Visión Metrópoli presenta Seminario de Identidad Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-seminario-identidad-lagunera.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-26-seminario-identidad-lagunera</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-26-seminario-identidad-lagunera/ima01.jpg" alt="Seminario Identidad Lagunera"></center></p>

<p>El Consejo Visión Metrópoli perteneciente al Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN); integrado por jóvenes universitarios, activistas y funcionarios; presentó el 1er. Seminario de Identidad Lagunera. Este proyecto pretende explorar elementos de la región que construyen y enaltecen la identidad de los que vivimos en la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p>Dicho ejercicio se realizará durante 7 sesiones en diferentes locaciones ubicadas en los municipios Torreón, Gómez Palacio, Matamoros y Lerdo; donde los participantes tendrán la oportunidad de explorar los temas de Historia, Arte, Arquitectura, Urbanismo, Deporte, Música y Letras, y Gastronomía.</p>

<p>Estas temáticas estarán guiadas por exponentes que trabajan activamente en el legado de la región. La idea es invitar a la reflexión sobre las experiencias y sentimientos que las y los laguneros compartimos.</p>

<p>Las sesiones se impartirán los días sábado durante dos meses, para finalizar el 30 de noviembre. En esta última, se hará entrega de una constancia de asistencia con valor curricular.</p>

<p>La convocatoria está abierta a la ciudadanía en general, tiene cupo limitado y no tiene costo. Para inscribirse, es necesario llenar un formulario el cual se puede consultar en la página oficial del IMPLAN, así como en sus redes sociales y las del Consejo Visión Metrópoli.</p>

<p>Los principales aliados en la realización del Seminario son: el Instituto Municipal de Cultura y Educación (IMCE), la Dirección de Atención a la Juventud, la Universidad La Salle Laguna (ULSA), Biodiversa, el Planetarium y la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG).
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón, de ciudadano a consumidor</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-de-ciudadano-a-consumidor-sep2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-de-ciudadano-a-consumidor-sep2019</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-de-ciudadano-a-consumidor-sep2019/imagen.jpg"><br>

<p>“El comercio en la ciudad ha pasado de estar situado a nivel de calle, como se encontraba comúnmente en el centro, para aglomerarse en grandes edificaciones, espacios “públicos” de propiedad privada”.</p>

<p>En términos urbanos, el espacio público ha sido siempre el elemento estructurador de la ciudad. Por medio de una red conformada por calles, plazas y parques se conecta la ciudad facilitando el traslado dentro de ella, pero también es en estos espacios tradicionales en los que toma lugar la vida urbana y en la que el habitante ejerce su derecho a la ciudadanía.</p>

<p>Jordi Borja y Zaida Muxi, en su libro “El espacio público, ciudad y ciudadanía” (2003) hacen mención de diversos factores que han generado una crisis del espacio público en la ciudad actual. Iniciando por la adopción del modelo de ciudad americana, creada y diseñada para el automóvil, la prioridad económica sobre el interés público y la inseguridad ciudadana, han provocado que la idea de espacio público tradicional se vaya perdiendo terminando en únicamente espacios residuales dentro del tejido urbano sin ninguna conexión con éste. Estos espacios a veces terminan incluso como lugares públicos privados, perdiendo las características que antes lo identificaban como el lugar de encuentro en que se construía la sociedad.</p>

<p>Todos estos factores, así como la creciente cultura del consumo han dado lugar a la creación de sustitutos del espacio público tradicional. Los centros comerciales también llamados “malls”, han entrado en escena para simular la vida que antes se generaba en las plazas, parques y calles. Son islas mono funcionales dentro de la ciudad las cuales se sitúan comúnmente cercanas a zonas residenciales de plusvalía alta y conectadas con vialidades principales. El comercio en la ciudad ha pasado de estar situado a nivel de calle, como se encontraba comúnmente en el centro, para aglomerarse en estas  grandes edificaciones, espacios “públicos” de propiedad privada. Es en esta transformación de la vida pública en la que el usuario pasa de ser ciudadano, como lo es en la plaza, la calle y el parque, a identificarse como consumidor.</p>

<p>En Torreón, las primeras construcciones de centros comerciales tuvieron lugar en el año 2001. En los últimos 18 años se han construido un total de cuatro grandes centros comerciales. La Encuesta Nacional de Ingresos por Hogar de INEGI, indica que el ingreso promedio por hogar en la Zona Metropolitana de La Laguna es de $15,421.4 pesos al mes y el gasto mensual promedio es de $10,095.4 pesos, del cual 53% es destinado a alimentos y transporte y únicamente el 5% es destinado a vestido y calzado.</p>

<p>Según el Índice de Niveles Socioeconómicos creado por la Asociación Mexicana de Agencias de Inteligencia de Mercado y Opinión (AMAI), en La Laguna solo el 37% de los hogares forma parte del grupo considerado como “consumidor”, el cual abarca los tres primeros niveles socioeconómicos. El 46% de los hogares son de nivel socioeconómico bajo, es decir, que la mitad de la población de la Zona Metropolitana de La Laguna no tiene acceso a este tipo de espacios comerciales.</p>

<p>La pérdida del espacio público tradicional y la llegada de esta nueva tipología de espacios urbanos tienen una repercusión social. Ya que al ser un espacio creado y destinado para el consumo, excluye principalmente a los colectivos sociales que no cuentan con los recursos necesarios para formar parte de este grupo y termina fomentando la segregación entre clases sociales.</p>

<p>En Torreón, contamos con un índice de 4.9 m2 de parques y plazas por habitante. Éste índice es considerado bajo, sin tomar en cuenta que el 31% son de acceso restringido, es decir que únicamente el 69% es realmente público. Por este motivo, es importante dotar a la ciudad de lugares públicos para todos los colectivos, que promuevan la mixtura social. El espacio público tradicional es históricamente el lugar de encuentro y es ahí donde el habitante ejerce su derecho a la ciudad y recupera su identificación como ciudadano.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan resultados del Conversatorio entre Rectores, IMPLAN y Empresarios</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 12 de septiembre de 2019.</p>

<h2>Presentan resultados del Conversatorio entre Rectores, IMPLAN y Empresarios.</h2>

<p>El Director del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), Eduardo Holguín y el Presidente de la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), Luis Arturo Dávila de León; presentaron los resultados del Conversatorio realizado entre Rectores, IMPLAN y Empresarios, evento que se llevó a cabo el pasado mes de mayo del presente año con el objetivo de establecer un diálogo de apertura entre las empresas y universidades locales en torno a su vinculación.</p>

<p>Dicho ejercicio, pretendía culminar en un plan de acción entre las empresas y universidades locales con el fin de unir esfuerzos en pro de la retención y potencialización del talento regional.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen4.jpg" alt="Imagen 4"></p>

<h3>Los antecedentes fundamentales en los que se sustentó el ejercicio del conversatorio fueron:</h3>

<p>Los resultados del Estudio Profesionistas Torreón por el Centro de Investigación para el Desarrollo A.C. (CIDAC) 2016, donde una de las principales conclusiones es sobre la brecha de competencias laborales: 42% de las empresas entrevistadas en la ciudad afirmaron haber tenido vacantes que no pudieron cubrir a pesar de tener candidatos postulados, debido a no contar con las competencias adecuadas para cubrirlas, lo que ubica a la ciudad 16 puntos porcentuales arriba de la media nacional.</p>

<p>Resultados de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) de INEGI durante 2018, que presentan para el Área Metropolitana de Torreón una tasa de desocupación por el debajo del 5% considerada como pleno empleo; sin embargo, la tasa de subocupación laboral se ubicó alrededor de 10% en el mismo año, la cual se refiere al porcentaje de personal ocupado que no cuenta con trabajo de jornada completa, y que profundizando sobre las características del personal: una tercera parte de los subocupados cuenta con educación superior. Por otra parte, la tasa de desocupación en jóvenes de 15 a 29 años fluctuó entre 10 y 11%, prueba de la falta de oportunidades para los recién graduados y la necesidad de un estudio más profundo para identificar sus causas.</p>

<p>Resultados de los Talleres de Participación para el Plan de Política Industrial realizados en 2018 y 2019, que complementan el total de las etapas del Plan incluyendo el diagnóstico: 28.74% del personal ocupado se desempeña en la industria manufacturera, el 67% pertenece a los sectores de comercio y servicios; en contraste, la contribución de la industria en la producción bruta es de 72.85%, aportando a La Laguna un valor agregado del 56.94%, de acuerdo a los Censos Económicos 2014 del INEGI. En la Zona Metropolitana de La Laguna destacan por su peso económico: Industrias Metálicas Básicas, Fabricación de Maquinaria y Equipo, Industria Alimentaria, Fabricación de Equipos de Transporte y Fabricación de Prendas de Vestir; subsectores que representan el 83% de la producción, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo en la manufactura.</p>

<h3>Conclusiones:</h3>

<p>La falta de confianza hacia la calidad de la educación y las capacidades de los estudiantes y egresados es una de las principales preocupaciones de los empresarios en La Laguna. Sin embargo, esta desconfianza proviene principalmente del desconocimiento de las empresas acerca de los planes de estudio vigentes en las universidades de la región y las habilidades desarrolladas en sus alumnos.</p>

<p>Aún cuando existen empresas con programas de vinculación, éstas son en su mayoría empresas transnacionales con modelos operativos y programas estratégicos probados y estandarizados.</p>

<p>En contraste, las MiPyMEs, que representan al 90% de las unidades económicas/establecimientos de la ZML quedan fuera de las buenas prácticas en temas de vinculación como las juntas de gobierno de las universidades, los centros de capacitación, los proyectos de investigación y las estadías.</p>

<p>Esto se ve reflejado en las opiniones contradictorias de los empresarios de la región: mientras algunos piden acercamiento de la academia hacia la vocación local y la demanda inmediata de empleos, otros exigen planes de estudio con visión de largo plazo para reaccionar a las nuevas tendencias tecnológicas a nivel mundial.</p>

<p>Para ambos casos, los tiempos del proceso de actualización de planes de estudio resulta un reto, por lo que la inclusión de una muestra representativa de empresarios en las juntas de gobierno es necesaria.</p>

<p>Por parte de las universidades, se percibe falta de compromiso de la mayoría de los  empresarios durante el proceso de vinculación, pues a pesar de contar con áreas dedicadas precisamente a ello, en la mayoría de los casos el contenido de las prácticas y estadías tiene poca relevancia en el desarrollo profesional de los alumnos. Además, el seguimiento y retroalimentación son prácticamente nulos, obstaculizando la mejora continua de los procesos. Finalmente, la retribución o apoyo económico para los alumnos practicantes es otro de los problemas identificados, ya que ninguna de las partes absorbe los costos de los estudiantes.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen1.jpg" alt="Imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen2.jpg" alt="Imagen 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen3.jpg" alt="Imagen 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen5.jpg" alt="Imagen 5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen6.jpg" alt="Imagen 6"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen7.jpg" alt="Imagen 7"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen8.jpg" alt="Imagen 8"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La discapacidad como una realidad inevitable en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-discapacidad-en-la-laguna-sep2019</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La discapacidad es un complejo fenómeno que imposibilita o dificulta la interacción de un individuo con su entorno social</strong>. Cuando las barreras con las que se enfrenta una persona con discapacidad (PCD) son eliminadas de la sociedad, dejando que ésta desarrolle su vida de la misma manera y facilidad que el resto de la población, se dice que se logra una inclusión plena y efectiva. Los lugares, servicios, utensilios e información deben ser igual de accesibles que para cualquier otro individuo, es por esto que la implementación de políticas públicas integrales es necesaria para asegurar una participación plena, justa y equitativa.</p>

<p><strong>Aspectos físicos, mentales e intelectuales son abarcados cuando se habla de discapacidad</strong>. La discapacidad motriz restringe a un individuo en cuestiones de movilidad, la visual implica limitación para ver, aún y cuando se usan lentes, la del habla impide una comunicación clara, fácil y efectiva, la auditiva imposibilita el sentido del oído, aún usando un auxiliar auditivo, la múltiple limita en acciones cotidianas básicas, como lo es vestirse, bañarse o comer, la intelectual dificulta la concentración, impidiendo el aprendizaje, y la mental presenta restricciones en el funcionamiento neuronal. (SEDESOL, 2016)</p>

<p><strong>La Encuesta Nacional de la Dinámica Demográfica del 2014</strong>, establece que tan sólo un 10.7% se da por nacimiento, mientras que un 41.3% se da por enfermedad, 33.1% por edad avanzada, 8.8% por accidente, 0.6% por violencia y 5.5% por otro tipo de causa, es decir que del 89.3% de las discapacidades desarrolladas a lo largo de la vida de un individuo, el 37.0% se le atribuye al envejecimiento poblacional. Y, es a partir de los 50 años, donde se nota que las discapacidades empiezan a surgir, especialmente a las mujeres.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico0.png" alt="Gráfica discapacidad"></p>

<p><strong>El Censo de Población y Vivienda registró a 5,739,270 personas con una o más discapacidades, representando el 5.11% del total de la población mexicana para el 2010, de las cuales 122,185 residían en Coahuila, lo que representó un 4.45% de la población Coahuilense</strong>.</p>

<p>Las siguientes gráficas muestran el número de personas en nivel nacional, estatal, metropolitano y urbano, de acuerdo al tipo de discapacidad presentada, cabe resaltar que una persona puede presentar con más de una discapacidad a la vez, por lo que puede ser contabilizada más veces.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico1-leyenda.png" alt="Gráfica discapacidad leyenda"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico1.png" alt="Gráfica discapacidad 1"></p>

<p>Como se puede notar, en todos los ámbitos prevalece la discapacidad motriz, por lo que se indagó sobre las ayudas técnicas recurridas en estas PCD, donde se encontró que el 37.6% no recurre a ninguna ayuda, mas el 27.1% opta por usar un bastón, 18% una andadera, 10.8% silla de ruedas y 6.5% muletas.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico2.png" alt="Gráfica discapacidad 1"></p>

<p>La Encuesta Nacional de Percepción de la Discapacidad en Población Mexicana 2010 (ENPDis 2010) destaca la escuela, el trabajo y el centro de rehabilitación como destinos claves para una PCD, es por esto que se elaboró un cuestionario para sondear las limitaciones que se enfrentan en estos ámbitos. Los resultados muestran que aún y cuando las unidades de rehabilitación deberían estar pensados para personas con algún tipo de discapacidad, no se llegan a porcentajes aceptables en materia de accesibilidad. Si este equipamiento no es accesible, mucho menos escuelas o lugares de trabajo, donde prevalece una población sin discapacidad alguna.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico3.png" alt="Gráfica discapacidad 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico4.png" alt="Gráfica discapacidad 4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico5.png" alt="Gráfica discapacidad 5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico6.png" alt="Gráfica discapacidad 6"></p>

<p>Si bien la tendencia es que la población con discapacidad aumente año con año, ya que conforme el individuo que envejece es propenso a desarrollar algún tipo de discapacidad,  hay que pensar en qué infraestructura está proveyendo la ciudad ante la inevitable maduración poblacional.</p>

<h2>Referencias.</h2>

<p><strong>Consejo Nacional para el Desarrollo y la Inclusión de las Personas con Discapacidad (2010). Encuesta Nacional de Percepción de la Discapacidad 2010. Obtenido de Instituto Nacional de Salud Pública:</strong></p>

<p>https://encuestas.insp.mx/enpdis/descargas/Presentacion%20ENPDIS%20CONGISP2013.pdf</p>

<p><strong>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2010). Censo de Población y Vivienda 2010 - Sistema de Consulta Integración Territorial. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística y Geografía:</strong></p>

<p>https://www.inegi.org.mx/app/tmp/scitel/Default?ev=5</p>

<p><strong>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2018). Encuesta Nacional de la Dinámica Demográfica ENADID 2018 .
Obtenido de INEGI:</strong></p>

<p>https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/enadid/2018/doc/resultados_enadid18.pdf</p>

<p><strong>Instituto Nacional de Geografía y Estadística. (2017). La Discapacidad en México, datos al 2014. Obtenido de INEGI:</strong></p>

<p>http://internet.contenidos.inegi.org.mx/contenidos/Productos/prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_estruc/702825094409.pdf</p>

<p><strong>Secretaría de Desarrollo Social. (mayo de 2016). Diagnóstico sobre la situación de las personas con discapacidad en México. Obtenido de SEDESOL:</strong></p>

<p>https://backend.aprende.sep.gob.mx/media/uploads/proedit/resources/diagnostico_sobre_l_8a347852.pdf</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Octava Sesión de Consejo Implan. Presentan Plan de Política Industrial.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-02-octava-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 30 de agosto de 2019.</p>

<h1>Presentan Plan de Política Industrial.</h1>

<p>Durante la Octava Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se expusieron los avances respecto al proyecto de “Política Industrial”, mismo que coordina la Dirección de Proyectos Estratégicos, perteneciente a esta Institución.</p>

<p>El Plan de Política Industrial es un proyecto impulsado desde el IMPLAN cuyo objetivo es identificar las actividades económicas o subsectores relevantes de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) para concretar dichos hallazgos en acciones y  propuestas  en beneficio de impulsar el crecimiento de las actividades económicas con mayores posibilidades.</p>

<p>Alicia Valdez Ibarra, Directora de Proyectos Estratégicos señaló que la importancia de dicha industria es que es un sector generador de efectos multiplicadores, que ofrece empleos de calidad y cadenas productivas, además, dinamiza la productividad del resto de los sectores.</p>

<h2>El proyecto consta de 4 fases:</h2>

<ul>
<li><p>Diagnóstico Técnico</p></li>
<li><p>Talleres de Participación Ciudadana</p></li>
<li><p>Encuesta a Iniciativa Privada</p></li>
<li><p>Propuestas</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 1: Principales hallazgos del Diagnóstico Técnico para la ZML:</strong></p>

<ul>
<li><p>El sector Manufacturero en La Laguna representa el 72% de la producción, el 56% del valor agregado y el 28% del empleo y es que si bien, en la Industria Manufacturera la productividad laboral se encuentra por arriba del promedio nacional; en el tema de generación de valor o riqueza, nos encontramos por debajo del promedio nacional, generando poco menos de 30 centavos por cada peso de producción, en comparación con 42 centavos que se generan en el país. De ahí, una de las razones de importancia para estudiar el sector.</p></li>
<li><p>Los subsectores pertenecientes a la Industria Manufacturera con mayor peso económico son: Industrias metálicas básicas, Fabricación de maquinaria y equipo, Industria alimentaria, Fabricación de equipo de transporte y Fabricación de prendas de vestir.</p></li>
<li><p>Es decir, que 5 de los 19 subsectores existentes en la ZML conforman el 83% de la producción, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo de la industria manufacturera.</p></li>
<li><p>Otros indicadores que se analizan son participación de los subsectores en el empleo, índice de especialización, remuneración y crecimiento;  tanto a nivel nacional como de la ZML.</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 2: Conclusiones  de los Talleres de Participación Ciudadana:</strong></p>

<ul>
<li><p>Falta de homologación de la normativa y desarrollo de políticas públicas,Proyectos y programas para la Zona Metropolitana de La Laguna.</p></li>
<li><p>Falta de mano de obra especializada a nivel técnico.</p></li>
<li><p>Existe una desvinculación entre programas educativos, las necesidades de la industria y las políticas públicas.</p></li>
<li><p>Falta de profesionalización y certificación de proveeduría.</p></li>
<li><p>Falta de infraestructura de hospedaje industrial.</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 3: Encuesta a la Iniciativa Privada</strong></p>

<p>Actualmente realizamos una encuesta a empresarios de la Industria con la finalidad de obtener datos sobre: rotación, proveeduría, capacitación, costos y salarios. Datos para complementar el diagnóstico técnico.</p>

<p><strong>Fase 4: Propuestas</strong></p>

<p>El objetivo es acompañar los hallazgos del diagnóstico, las conclusiones de los talleres y los resultados de las encuestas, con el diseño tanto de acciones y propuestas dirigidas al Sector Manufacturero. Los temas de incidencia de dichas acciones fueron recabados a través de los talleres mencionados y son:</p>

<ul>
<li><p>Mejora Regulatoria</p></li>
<li><p>Vinculación Academia - Empresa</p></li>
<li><p>Capacitación</p></li>
<li><p>Desarrollo de Proveedores</p></li>
<li><p>Apoyo a Emprendedores</p></li>
</ul>

<p>Además, se pretende proponer la ruta crítica para gestionar dichas acciones y propuestas en base a los lineamientos legales aplicables.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Octava sesión Consejo 2019 1"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Octava sesión Consejo 2019 2"></center></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
