<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 14:46:53 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Movilidad En Torreón Y Su Financiamiento</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-en-torreon-y-su-financiamiento-feb2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-movilidad-en-torreon-y-su-financiamiento-feb2019</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-movilidad-en-torreon-y-su-financiamiento-feb2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Es importante entonces analizar cómo nos movemos, para con base en esto destinar recursos que permitan resolver las necesidades de traslado básicas de las personas que les den acceso a derechos fundamentales como la educación, la salud, el trabajo y el bienestar en general.</p>

<p>De acuerdo con la información registrada en la Encuesta Intercensal 2015, <strong>se determinó que en Torreón la mayoría de la población se mueve por algún modo de transporte sostenible, es decir, transporte público, transporte escolar/laboral, bicicleta o caminado</strong>; estos modos de transporte concentran el 66.95% de los traslados escolares y el 54.39% de los laborales.</p>

<p>Con respecto a la población escolar, el modo de transporte más utilizado para llegar a la escuela es caminando, siendo usado por el 34.73% de la población analizada, mientras que para asistir al trabajo el modo más utilizado son los vehículos particulares, principalmente el automóvil, usado por el 39.69% de la población laboral que lo considera su principal modo de transporte.</p>

<p>El transporte público también tiene una relevancia significativa en la movilidad de Torreón, ya que es el segundo modo más usado en ambos casos, movilidad escolar y laboral, utilizado por el 28.36% y el 30.99% de la población analizada respectivamente. Además de que éste es el modo más usado por las mujeres para llegar a su trabajo, dado que  el 40.08% lo consideran su principal forma de transporte; motivo por el cual durante el 2018, en Torreón se han tomado medidas enfocadas en la reducción de la violencia y el acoso sexual contra las mujeres en el transporte público.</p>

<p>Sin embargo, <strong>el presupuesto federal se ha destinado e implementado de una forma distinta a la que nos movemos</strong>. Teniendo como base el Informe Sobre la Situación Económica, las Finanzas Públicas y la Deuda Pública de Coahuila, al cuarto trimestre de 2017, publicado en el portal de Transparencia Presupuestaria de la Secretaría de Hacienda y Crédito Público, se evaluó el presupuesto ejercido en Torreón en pro de la movilidad (Cabe destacar que se analiza el presupuesto federal ya que es la principal fuente de financiamiento para el Estado).</p>

<p>En Coahuila, equivale al 83% de los ingresos estatales, además de que el presupuesto local “jamás será suficiente para atender todas las demandas”.</p>

<p>De 2013 a 2017, periodo que abarco el análisis, el modo de transporte al que se le destino mayor presupuesto en Torreón fue al automóvil. Para la construcción de carreteras, puentes, estacionamientos y pavimentación asfáltica e hidráulica por mencionar algunos componentes de este concepto se destinó en promedio el 73.25% de los $446 millones de pesos de recurso federal ejercido en cuestiones de movilidad durante este periodo, es decir, la mayor cantidad de presupuesto fue ejercido para un modo de transporte que en promedio solamente utiliza el 35.7% de la población; le sigue en prioridad el transporte público que concentró el 26.27% del financiamiento y la movilidad peatonal con el 0.48%, es importante mencionar que en este periodo solamente se realizaron estudios o proyectos de obra para movilidad ciclista, pero no se ejecutó obra.</p>

<p><strong>“La infraestructura para el automóvil particular demanda de una gran ocupación el espacio urbano, en comparación con otros medios de movilidad que pueden trasladar el mismo número de personas. Convirtiendo a la inversión en automóvil particular en inequitativa espacialmente e ineficiente en términos de transporte” (ITDP, 2016).</strong></p>

<p>Para revertir esta situación, <strong>Bernardo Baranda</strong>, director de ITDP para Latinoamérica; <strong>sugiere implementar políticas de movilidad basada en tres conceptos clave: redistribuir, cobrar por las externalidades negativas e invertir en modos e infraestructura sostenible, con el objetivo no sólo de mejorar, sino también de dignificar al transporte público, la caminata y la bicicleta.</strong></p>

<h1>Fuentes</h1>

<p><em>INEGI (2015). Encuesta Intercensal 2015
Secretaria de Hacienda y Crédito Público (2018). Gasto Federalizado (Proyectos) Coahuila 2017, Trimestre 4. Febrero 9, 2019 de Transparencia Presupuestaria, Observatorio del Gasto sitio web: https://www.transparenciapresupuestaria.gob.mx/es/PTP/Datos_Abiertos
Instituto de Políticas para el Transporte y el Desarrollo en México (2016). Invertir para movernos: diagnóstico de inversión en movilidad en las zonas metropolitanas 2011-2015.  Febrero 9, 2019, de ITDP sitio web: http://invertirparamovernos.itdp.mx/#/
Secretaria de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (2018). Anatomía de la movilidad en México: Hacia donde vamos.  Febrero1, 2018, de SEDATU sitio web: https://www.gob.mx/sedatu/documentos/anatomia-de-la-movilidad-en-mexico-hacia-donde-vamos?idiom=es</em></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Indicadores de empleo en el área metropolitana de Torreón al cuarto trimestre de 2018.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-02-15-enoe-4to-trim-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-02-15-enoe-4to-trim-2018</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Feb 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra, Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alicia-valdez-ibarra.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-alicia-valdez-ibarra-top2.png" align="right" alt="Foto Alicia" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<h1>Al cierre del <strong>cuarto trimestre de 2018, la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE)</strong> perteneciente al INEGI, muestra indicadores de mercado laboral con los siguientes cambios para el área metropolitana de Torreón:</h1>

<ul>
<li><p>El ingreso promedio mensual descendió de $7,829.47 a $7,362.03, lo que representa un decremento del 6.35% en un trimestre, ubicando a la ciudad en el lugar 27 de las 33 ciudades encuestadas y por debajo del promedio, que se ubica en $8,217.24 mensuales.</p></li>
<li><p>La tasa de desempleo se ubica en 3.8, una mejora respecto al trimestre anterior en dónde se estimaba en 5.01, ubicándola por debajo de Durango y ligeramente por encima de Coahuila.</p></li>
<li><p>Otros indicadores del mercado laboral relacionadas con la calidad del empleo, como la informalidad, la subocupación y la tasa de condiciones críticas de ocupación, se mantuvieron en niveles similares a los trimestres anteriores, con variaciones menores a medio punto porcentual.</p></li>
</ul>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-02-15-enoe-4to-trim-2018/enoe-indicadores.jpg" alt="ENOE cuarto trimestre"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y su integración a la Nueva Agenda Urbana ONU-HABITAT III</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-integracion-a-la-nueva-agenda-urbana-onu-habitatIII-feb2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-su-integracion-a-la-nueva-agenda-urbana-onu-habitatIII-feb2019</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-integracion-a-la-nueva-agenda-urbana-onu-habitatIII-feb2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La Conferencia de las Naciones Unidas sobre la Vivienda y el Desarrollo Urbano Sostenible ONU-HABITAT III en el año 2016 publicó La Nueva Agenda Urbana</strong> en
Quito, Ecuador, donde recomienda las políticas públicas hacia el Desarrollo Urbano Sostenible bajo el lema: “Que nadie se quede atrás”; México adopta este compromiso
en el 2016 promulgando la nueva Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano (LGAHOTDU) y en el 2017 Coahuila promulga su Ley Estatal obligando a sus municipios a actualizar su reglamentación.</p>

<p><strong>El cambio normativo se da en un contexto complicado donde Torreón ha crecido horizontalmente de forma desmedida, 7 veces en extensión mientras su población solo 3</strong> cuando ONU-HABITAT recomienda proporción uno a uno, por lo cual <strong>el Índice de las Ciudades Prósperas (CPI) calificó en su indicador de expansión urbana con 0 sobre 100 a la ciudad</strong>; una movilidad centrada en el automóvil particular con 275 por cada 1000 habitantes, privatización del espacio público por el modelo de fraccionamientos cerrados, pérdida de densidad en las zonas céntricas y vulnerabilidad a eventos hidrometeorológicos.</p>

<p>El <strong>IMPLAN coordina los esfuerzos para integrar una propuesta de reglamento para el H. Cabildo de Torreón</strong>, donde busca implementar las nuevas disposiciones legales, en temas como Derecho a la ciudad, Inclusión, Equidad, Protección y progresividad del espacio público, Resiliencia, Sostenibilidad ambiental, Accesibilidad universal, Movilidad, Participación democrática y Control urbano.</p>

<p><strong>En Derecho a la ciudad</strong>, para incrementar las reservas territoriales municipales y mitigar la segregación que causa la guetificación del espacio público, ahora el área de cesión en fraccionamientos deberá estar ubicada en vialidades accesibles a toda persona.</p>

<p><strong>En el tema de Resiliencia</strong> se impulsan normas técnicas que obliguen a captar, retener, conducir y disponer el agua de lluvia a través de la gestión integral de aguas pluviales y la política pluvial cero, todo proyecto debe ser responsable del agua de lluvia.</p>

<p><strong>En Movilidad</strong> y con fundamento en el artículo 71 de la LGAHOTDU, se libera los requisitos mínimos de cajones de estacionamiento, como una forma de incentivar programas de movilidad sostenible y en accesibilidad universal se agregan normas técnicas del Manual de Calles de la SEDATU.</p>

<p><strong>En Sostenibilidad ambiental</strong>, se agregan lineamientos y normas técnicas para la implementación de infraestructura verde, así como para la arborización urbana con especies locales y adaptadas como los mezquites.</p>

<p>El CPI marca para Torreón impulsar políticas urbanas para la ampliación, recuperación y mejoramiento de los espacios públicos abiertos que permitan intensificar las actividades recreativas, deportivas y culturales, y mejorar sensiblemente la calidad ambiental y de vida local, por ello la propuesta recupera la superficie destinada para vehículos particulares e impulsarla para espacio de convivencia, así como regular e incentivar los parques de bolsillo.</p>

<p><strong>La propuesta de reglamento está en proceso y dentro de poco se pondrá a la disposición de la ciudadanía en general para su revisión y observación, dentro de un ejercicio de gobernanza.</strong></p>

<p>El reto para la legislación local es revertir las tendencias de desarrollo urbano actuales, que han demostrado ser poco eficaces para dar calidad de vida a sus habitantes. Al final de cuentas como dice el arquitecto/urbanista Jaime Lerner: “La ciudad no es el problema, es la solución”.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-integracion-a-la-nueva-agenda-urbana-onu-habitatIII-feb2019/onu-habitat.png" alt="Torreón y su integración a la Nueva Agenda Urbana ONU-HabitatIII"></center></p>

<hr />

<h2>PUNTOS CLAVE:</h2>

<p><strong>- ONU-HABITAT III publicó en el 2016 La Nueva Agenda Urbana en Quito, Ecuador.</strong></p>

<p><strong>- Torreón ha crecido 7 veces en extensión mientras su población sólo 3 veces.</strong></p>

<p><strong>- EL CPI calificó en su indicador de expansión urbana con 0 sobre 100 a Torreón.</strong></p>

<p><strong>- El IMPLAN coordina los esfuerzos para integrar una propuesta de reglamento.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Dinámica del Producto Interno Bruto en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-producto-interno-bruto-en-torreon-feb2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dinamica-del-producto-interno-bruto-en-torreon-feb2019</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 13:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dinamica-del-producto-interno-bruto-en-torreon-feb2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/daniel-alejandro-lopez-murga.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-daniel-alejandro-lopez-murga-top2.png" align="right" alt="Foto Daniel López" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>Producto Interno Bruto (PIB)</strong> es el indicador más <strong>usado para medir el desarrollo económico de un país o región</strong>, el PIB <strong>expresa el valor monetario de la producción final</strong>. Sin embargo, el cálculo del Producto Interno es más complejo que eso, una de las maneras de calcularlo es la suma del consumo, las inversiones, el gasto del gobierno y el valor total de las exportaciones, menos el valor total de las importaciones, muchos de estos datos no están disponibles, por lo que en su lugar se emplean otros métodos para llegar a una estimación.</p>

<p>Aunque el PIB lo estima el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) trimestralmente a nivel nacional y anualmente a nivel estatal, a nivel municipal no hay un dato oficial, los indicadores más cercanos que se tienen son la Producción Bruta Total (PBT)  y el Valor Agregado, que se calculan cada 5 años en los censos económicos. El PBT a nivel nacional en 2014 fue de $13, 984,313 millones de pesos, el de Coahuila fue de $636,956 mdp, correspondiente al 4.53% del PBT nacional, en La Laguna fue de $211,589.31 mdp y para Torreón de 152,037 mdp.</p>

<p>Existen metodologías para estimar el PIB, como la empleada por el Instituto Mexicano de Competitividad (IMCO) y el empleado en la Guía Metodológica para la Elaboración y Actualización de Programas de Desarrollo Urbano. En base a la metodología del IMCO se estimó el PIB de Torreón, el cual para 2017 resultó en 193,431 millones de pesos con valor de 2013  y con un crecimiento de 5.93%, este dato se sacó en base al dato de Producción Bruta Total de los Censos Económicos 2014 y al dato del PIB por Entidad Federativa que publica el INEGI. Mientras que a nivel nacional el PIB fue de $18, 281,789 mdp  y el crecimiento de 2.1%, de acuerdo a datos del INEGI.</p>

<p>Habría que mencionar también las estimaciones que se han hecho del PIB por parte de empresas como la calificadora Standard &amp; Poors y Citibanamex.</p>

<p><strong>De acuerdo a Standard &amp; Poors, el Producto Interno para Torreón para 2018 fue de 9,899 millones de dólares</strong>, mientras que Citibanamex estima el PIB para zonas metropolitanas, el cual en el caso de La Laguna lo calcula en 279 miles de millones de pesos para 2016, cabe destacar que esta institución incluye a Francisco I. Madero como parte de la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p>Los <strong>sectores con el PIB más alto son Industrias manufactureras con 64,606 millones de pesos, construcción con 25,224.7 millones de pesos, servicios inmobiliarios y de alquiler de bienes muebles e intangibles con 17,542.6 millones de pesos y transportes, correos y almacenamiento con 17,371.1 millones de pesos</strong>. Por otro lado, a nivel nacional los sectores con mayor PIB son industrias manufactureras, servicios inmobiliarios, y de alquiler de bienes muebles e intangibles, comercio al por menor y comercio al por mayor, en ese orden.</p>

<p>Se observa que tanto a nivel municipal como nacional la industria manufacturera es la de mayor PIB, pero la construcción, que figura en segundo lugar para Torreón, a nivel nacional se encuentra en el quinto.</p>

<p><strong>El mayor crecimiento en los últimos 5 años previos a 2018 entre los sectores económicos se dio en el sector de construcción, con 101.6%, seguido por transporte, correos y almacenamiento con 57%, comercio al por mayor con 54.4% e industrias manufactureras con 45%</strong>. En 2017 los 2 sectores con mayor crecimiento fueron construcción con 34% y generación, transmisión y distribución de energía eléctrica, suministro de agua y de gas por ductos al consumidor final con 36%. Cabe destacar que no se percibe ningún sector con decrecimiento. Mientras que a nivel nacional en los 5 años previos a 2018 el sector con mayor crecimiento fue el de información en medios masivos con 61.28%, seguido de servicios financieros y de seguros con 45.12%, corporativos con 21.46% y comercio al por mayor con 20.31%.</p>

<p><strong>El PIB tiene limitaciones que deben ser tomadas en cuenta</strong>, pues aunque da un indicio de la riqueza de un país, no nos dice nada sobre la distribución de esa riqueza, no mide el bienestar social ni los factores ambientales, por lo que no es un indicador fiable del bienestar de una sociedad.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Empresas del estado al que pertenece el municipio en Matamoros</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-matamoros/economia-empresas-del-estado-al-que-pertenece-el-municipio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-matamoros-economia-empresas-del-estado-al-que-pertenece-el-municipio</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 11:35:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Participación del municipio en la población del estado en Lerdo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-lerdo/sociedad-participacion-del-municipio-en-la-poblacion-del-estado.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-lerdo-sociedad-participacion-del-municipio-en-la-poblacion-del-estado</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 11:15:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Población del estado al que pertenece el municipio en Lerdo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-lerdo/sociedad-poblacion-del-estado-al-que-pertenece-el-municipio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-lerdo-sociedad-poblacion-del-estado-al-que-pertenece-el-municipio</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 10:45:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Participación del municipio en el PIB de la ZM en Lerdo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-lerdo/economia-participacion-del-municipio-en-el-pib-de-la-zm.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-lerdo-economia-participacion-del-municipio-en-el-pib-de-la-zm</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 10:09:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
