<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 21 Jun 2021 10:04:58 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Salud Mental en los Medios de Comunicación</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salud-mental-en-los-medios-de-comunicacion-jun-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-salud-mental-en-los-medios-de-comunicacion-jun-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Mtro. Omar Ortega Herrera</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salud-mental-en-los-medios-de-comunicacion-jun-2021/imagen.jpg"><br>

<p>Nuestra salud mental se ha visto influenciada por el confinamiento que como ciudadanía hemos vivido, nuestro estado emocional y nuestra interacción se ha modificado, claro está que no hemos vivido de la misma manera la pandemia, por lo que esa influencia que el confinamiento ha tenido en cada uno de nosotras y nosotros es diversa.</p>

<p>A la ciudadana y ciudadano, ¿qué le parecería saber que lo que lee, escucha, si no está alerta, modifica su estado de ánimo?, claro, ya lo sabe, puede leer una nota y experimentar frustración, enojo o miedo. Según la Organización Mundial de la Salud (OMS, 2000) en su documento Prevención del Suicidio, un instrumento para los medios de comunicación se menciona que éstos “Ejercen una fuerte influencia sobre las actitudes, creencias y comportamientos de la comunidad y juegan un importante rol en la política, la economía y la práctica social.”</p>

<p>Siendo así, los medios de comunicación juegan un rol importante en lo que llamo el Ecosistema de la Salud Mental. Probablemente, hay quienes están alerta a sus estados emocionales, ¿y los que no? Philips desde 1992 en su artículo Suicidio y Media, identificó que 10 días después de noticias en medios respecto a un suicidio se comete otro, según el INEGI 2020 citado por Alejandra Martínez (2020), hay una media de 49 suicidios anuales en la Zona Metropolitana de la Laguna.</p>

<p>Por supuesto que, en medios de comunicación, consideramos ahora a las plataformas digitales en donde interactuamos, pues también por ese medio se comparte información respecto a la salud mental, queda de manifiesto entonces que el cuidado de la salud mental de nuestra Zona Metropolitana no es cuestión de unos cuantos o de los que están en el “tema” si no de todas y todos, es un tópico social. Según el Monitor de Salud Mental del IMPLAN Torreón, de 432 unidades médicas de salud pública en el Estado de Coahuila, sólo 2 están enfocadas en la salud mental, el 0.4%.</p>

<p>Medina-Mora (2021) directora de la Facultad de Psicología de la UNAM menciona que el 75% de los casos de salud mental en México, no son atendidos. A esto se suma que la contingencia no permitió mantener los tratamientos para algunos como debía de ser, por lo que ese porcentaje sin duda incrementó, así que, si existen personas que no han reconocido su fortaleza para afrontar lo difícil de la vida, en lo que lo logran, ¿no tendríamos que apoyarles reconociendo el poco acceso que se tiene para el cuidado de la salud mental?</p>

<p>Aquí una idea, para ti y medios de comunicación, cuando se describen actitudes productivas, comprobadas, de cómo superar la ansiedad y la depresión, según Etzersdorfer (1998) hay una asociación directa en la disminución de las tasas de suicidio.</p>

<p>La pandemia nos hizo darnos cuenta que el lugar más importante para estar bien es con nosotras y nosotros mismos, así como con quienes vivimos en casa o convivimos a diario. Sin duda hay mayor sensibilidad en la salud mental, ahora nos toca hacer algo al respecto, permitiendo el acceso y el desarrollo de ecosistemas de salud mental, este trabajo no es de psicólogos, psicoterapeutas y psiquiatras únicamente, es de todas y todos.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Etzersdorfer E (1998) Previniendo el suicidio a través de la influencia de reportajes en los medios de comunicación. The Viennese Experience. Arch Suicide Res.</p></li>
<li><p>Martínez, A (2020) Monitor de Salud Mental para Coahuila, IMPLAN Torreón.</p></li>
<li><p>Martínez, A. (2020) Registro de Suicidios en la Zona Metropolitana de La Laguna, IMPLAN Torreón.</p></li>
<li><p>OMS (2000) Prevención del Suicidio. Un instrumento para profesionales de los medios de comunicación. Ginebra.</p></li>
<li><p>Romero (2021) Salud Mental, clave durante la pandemia. Gaceta UNAM. México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Beneficios del Sistema de Prepago en el Transporte Público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficio-sistema-prepago-transporte-publico-jun-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-beneficio-sistema-prepago-transporte-publico-jun-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2021 00:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficio-sistema-prepago-transporte-publico-jun-2021/imagen.jpg"><br>

<p>Traducir Página a tu Idioma</p>

<div id="google_translate_element" class="google"></div>

<script type="text/javascript">
                    function googleTranslateElementInit() {
                    new google.translate.TranslateElement({pageLanguage: "es", includedLanguages: "ca,eu,gl,en,fr,it,pt,de,ch", layout: google.translate.TranslateElement.InlineLayout.SIMPLE, gaTrack: true}, "google_translate_element");
                }
</script>

<script type="text/javascript" src="https://translate.google.com/translate_a/element.js?cb=googleTranslateElementInit"></script>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>transporte público</strong> pertenece al conjunto de actividades que se denominan estratégicas y son imprescindibles para el funcionamiento de la economía [CITATION Olm02 \l 2058 ]. Por lo que no solamente permite a la población en general moverse en la ciudad, sino que además facilitan el acceso a sistema de salud, escuelas o trabajo, etc.; convirtiéndose en un servicio de necesidad básica.</p>

<p>Tanto en Torreón como en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), el sistema de transporte público es imprescindible para la movilidad de sus habitantes. Según datos del Censo de Población y Vivienda 2020, el transporte público es el segundo medio más utilizado para trasladarse al trabajo, con un porcentaje de uso del 25.20% en la ZML y un 27.66% para Torreón.</p>

<p>Debido a que gran parte de la población se mueve en este sistema, la tarifa por el uso del transporte público, es y ha sido un tema recurrente en la agenda pública ya que impacta directamente en el gasto de los hogares de sus usuarios.</p>

<p>En Torreón la estructura tarifaria vigente es la Tarifa Única por lo que el monto a pagar por realizar un viaje es único, independiente de la distancia recorrida y válido solamente para la ruta y ramal al que se ingresa.</p>

<p>Para acceder al sistema se realiza el pago al subir a la unidad. Si el pago es en efectivo el esquema de cobro se le denomina “tarifa general”; en el caso de Torreón, durante el 2020, este esquema fue utilizado por el 92.52% de los usuarios por lo que se considera el más usado, aunque también es el esquema más costoso con una tarifa de 13 pesos.</p>

<p>Existen otras dos modalidades de menor costo que se pagan a partir de una tarjeta prepago y permiten un ahorro por viaje de $2.00 y $4.00 pesos respectivamente: la tarifa para usuarios del sistema de prepago de “perfil general” a los que se les cobra 11 pesos por viaje, y la tarifa “preferencial”, destinada a personas con discapacidad, adultos mayores y estudiantes, que pagan $9.00.</p>

<p>Sin embargo, a pesar de las tarifas reducidas y de que el sistema está presente en todas las rutas del transporte público suburbano, entendiendo este último como las rutas que circulan al interior de Torreón, solamente el 7.47% de los usuarios de transporte público hacen uso del sistema, siendo en su mayoría estudiantes, 43.65% de los tarjetahabientes. Cabe señalar que este último dato no se modificó ya que las clases fueron virtuales a causa de la pandemia.</p>

<p>Hacer uso de este sistema tiene múltiples beneficios además de garantizar un mayor ahorro en el costo por viaje, ya que da la posibilidad al usuario de llevar un control de gastos, facilitan el acceso a los camiones y genera, de forma indirecta, una mejora en la prestación del servicio, ya que el operador únicamente se concentra en manejar la unidad.</p>

<p>Adquirir una tarjeta prepago no tiene costo alguno y se puede tramitar en los centros localizados en Av. Matamoros 750 pte. Col. Centro y en Av. Presidente Carranza No. 1278 ote. Col. Centro.  En estas mismas direcciones se puede reponer el plástico por daño o pérdida con un costo de 20 pesos. Además, su recarga es sencilla y accesible para todos los usuarios ya que se puede realizar sin ningún costo extra en algunas tiendas de conveniencia de la ciudad.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La educación financiera como pilar para el desarrollo social</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-financiera-como-pilar-desarrollo-social-jun-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-educacion-financiera-como-pilar-desarrollo-social-jun-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Jorge Ángel Olvera Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/educacion-financiera-como-pilar-desarrollo-social-jun-2021/imagen.jpg"><br>

<p>Hablar de educación financiera en nuestro país es algo que ha tomado bastante relevancia en los últimos años, e instrumentos como la Encuesta Nacional de Inclusión Financiera (ENIF) nos ha permitido evaluar y sobre todo medir los avances en el tema de inclusión en los servicios financieros de los y las mexicanas, lo cual nos permite saber “¿Dónde estamos parados? Y ¿Hacía donde debemos ir?” en el tema, en nuestro país.</p>

<p>Hablar de Inclusión Financiera hace referencia también a qué cantidad de personas en nuestro país forman parte del Sistema Financiero Mexicano y que gozan la oportunidad de tener uno o más instrumentos financieros como lo son créditos o cuentas de ahorro entre muchos otros, pero de la mano de la inclusión tenemos también la Educación Financiera, una materia que ha tomado suma importancia en años recientes ya que nos permite a los usuarios de servicios financieros cómo dar un correcto uso de los mismos y sacar un mejor provecho.</p>

<p>La ENIF es un instrumento de medición que nos permite tener la información del estado actual de la infraestructura financiera en México, y el acceso que tiene la población mexicana a sus servicios, la última edición de esta medición se realizó en 2018 la cual nos arrojó un aumento en la inclusión financiera dentro de nuestro país destacando que desde 2012 que fue el primer año en el que se hicieron estas mediciones, los productos financieros y por lo tanto la población con acceso a ellos creció en un 37%, que es lo equivalente a 14.6 millones de mexicanos con acceso al menos a un producto financiero, van desde cuentas en alguna institución bancaria, cuentas de crédito, de seguros y de ahorro para el retiro.</p>

<p>Cabe destacar que la inclusión financiera en nuestro país ha disminuido la brecha de género que se tenía entre hombres y mujeres que cuentan con acceso a servicios financieros, los datos arrojados por la ENIF 2012 nos muestra que en aquél entonces del total de usuarios de servicios financieros encuestados el 42% eran hombres contra solamente un 30% de usuarias mujeres existiendo una diferencia de 12 puntos porcentuales entre ambos géneros, mientras que, a comparación de la ENIF 2018 en donde la brecha se redujo a solamente 3 puntos porcentuales entre ambos géneros mostrándonos que en un periodo de 6 años los servicios financieros estuvieron a un mayor alcance en la población femenina adquiriendo un total de 46% de los usuarios mientras que la población masculina se quedó con el 49% de los servicios.</p>

<p>La Inclusión y Educación financiera tienen como meta abarcar a un mayor porcentaje de la población, principalmente a aquella parte que se encuentra rezagada en temas de desarrollo y crecimiento, los estudios realizados alrededor del tema han descubierto que la población que cuenta con acceso a algún servicio financiero y cuenta con conocimientos de educación financiera, es aquella población que tiene características sociodemográficas más favorecedoras que las que no la tienen, cuestiones como el nivel de ingreso, escolaridad, tipo de empleo son elementos que nos indican si una persona está o no incluida y goza de los servicios financieros en nuestro país, pero también si hace o no correcto uso de ellos.</p>

<p>En conclusión abarcar temas como la Inclusión y Educación Financiera con la ciudadanía permitirá que la misma acceda a herramientas que favorecerán este ya mencionado crecimiento y desarrollo tanto a un nivel personal como de comunidad, porque cuando las personas saben de dónde viene y en que se va su dinero, cómo trabajarlo para generar mayor riqueza en un futuro o simplemente hacerlo rendir en el hogar o un negocio, es cuando las personas podrán saber el “Donde están parados, y hacía dónde quieren ir”.</p>

<p>Fuentes:
- Encuesta Nacional de Inclusión Financiera (ENIF) 2018, CNBV, INEGI</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN invita a conferencia virtual con especialista en mejora regulatoria.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-10-comunicado-drezio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-06-10-comunicado-drezio</guid>
      <pubDate>Thu, 10 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-10-comunicado-drezio/ima02.jpg" alt="Imagen Mejora Regulatoria"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 08 de junio de 2021.</p>

<h2>IMPLAN invita a conferencia virtual con especialista en mejora regulatoria.</h2>

<p>Uno de los ejes transversales de la administración municipal es la mejora regulatoria que tiene como objetivo simplificar los procesos administrativos para disminuir tiempos y costos para la ciudadanía a través de una normatividad clara e incentivos que motiven la inversión privada para la generación de empleos.</p>

<p>En este contexto, se invitó al Dr. Ezio Costa Cordella, investigador del Centro de Regulación y Competencia de la Universidad de Chile para que impartiera la conferencia "Mejoras Regulatorias: perspectivas desde Chile", con la intención de realizar una comparación entre el modelo de gestión pública de Chile y el de México.</p>

<p>El Centro de Regulación y Competencia (RegCom) en donde labora el Dr. Costa, se dedica a la creación de conocimiento en materia de diseño institucional y regulación social y económica, incluyendo las reglas de derecho de la competencia, y al análisis de la implementación de políticas públicas. Enfoca su trabajo principalmente desde una perspectiva de reforma regulatoria y sus principales tareas son el desarrollo de trabajos de investigación y la realización de actividades de extensión y vinculación con el medio.</p>

<p>Costa Cordella es Abogado de la Universidad de Chile (2010), Maestro en Regulación de London School of Economics and Political Science (LSE) (2013) y Doctor en Derecho por la Universidad de Chile (2020). Cuenta con Diplomado en Derecho Público Económico (U. de Chile, 2011), y en Derecho y Política de la Competencia (U. de Chile, 2010).</p>

<p>Además, es director ejecutivo de la ONG FIMA desde 2012. Asimismo, se encuentra en el ranking de los 100 mejores investigadores en el tema de mejora regulatoria de acuerdo al Google Scholar.</p>

<p>La conferencia será transmitida en vivo el jueves 10 de junio a las 16:00 horas, a través de la página de Facebook del IMPLAN Torreón.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-06-10-comunicado-drezio/ima01.jpg" alt="Imagen 2 Mejora Regulatoria"></center></p>

<h3>Algunos de sus últimos trabajos son los siguientes:</h3>

<p><strong>- ¿Receptividad deliberativa? El derecho al medio ambiente en la discusión constituyente de Chile 2016-2017</strong></br>
E COSTA CORDELLA, N SUSAETA HERRERA, M KLENNER FORTTES, ...</br>
Revista de derecho (Concepción) 88 (248), pág. 169-197</p>

<p><strong>- El Derecho Humano al Medio Ambiente: Nuevos Avances en su Comprensión en América Latina y el Caribe</strong></br>
EC Cordella, G Burdiles</br>
Anuario de Derechos Humanos 15 (2), pág. 189-212</p>

<p><strong>- Tensiones y desafíos de la participación ciudadana en materia ambiental</strong></br>
FS Barrientos, EC Cordella</br>
Revista Derecho del Estado, pág. 227-255</p>

<p><strong>- La participación ciudadana en la evaluación de impacto regulatorio: Desafíos para la Administración</strong></br>
EC Cordella</br>
Revista de Derecho Público, pág. 37-52</p>

<p><strong>- Responsabilidad por daño ambiental, análisis comparado Chile-Costa Rica</strong></br>
E Costa Cordella</br>
Boletín mexicano de derecho comparado 51 (152), pág. 477-504</p>

<p><strong>- Medio ambiente: Mercado y justicia social</strong></br>
EC Cordella</br>
Mensaje 67 (668), pág. 44-48</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día mundial del medio ambiente: de internacional a local</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-medio-ambiente-jun-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-mundial-del-medio-ambiente-jun-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-medio-ambiente-jun-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El 5 de junio de 1974, dos años después de anunciarse por parte de la Organización de las Naciones Unidas (ONU), se llevó a cabo la primera celebración del <strong>Día Internacional del Medio Ambiente</strong> en la ciudad de Spokane, Washington, en Estados Unidos. Con el propósito de concientizar a las personas sobre el daño al medio ambiente.
Cada año se elige un país anfitrión y un tema. Para este 2021 se decidió por Pakistán y la Restauración del ecosistema (“Ecosystem restoration”). México ha sido anfitrión en 1990 con el tema los Niños y el medio ambiente (“Children and the Environment”) y en 2010 con Tu planeta te necesita, unidos a combatir el cambio climático (“Your Planet Needs You – Unite to Combat Climate Change”).</p>

<p>En México, el artículo 4°, párrafo 5 de la Constitución Política establece el derecho a un medio ambiente sano para el desarrollo y bienestar de las personas. Con base en esta garantía constitucional, la responsabilidad del daño y deterioro ambiental recae en quién lo provoque. Adicionalmente a este, los diferentes tratados internacionales en los que participa el Gobierno Federal, le dan forma al marco jurídico y operativo de la política medio ambiental del país.</p>

<p>Dentro de estos se resaltan la Comisión de Cooperación Ambiental de América del norte 1994, centrada en la protección y mejoramiento del medio ambiente para un desarrollo sustentable en beneficio de las generaciones presentes y futuras; también se encuentra el acuerdo de París, que en su primera versión eran los protocolos de Kioto, enfocado en el control de la emisión de gases de efecto invernadero. De este último tema se tiene un dato para partículas menores a 10 micrómetros (PM10) de 62.09 ug/m3 como un promedio general de la ciudad con una desviación estándar de 29.79 (Dirección General de Medio Ambiente de Torreón). El valor recomendado en 24 horas es de 75 ug/m<sup>3</sup> y de y de 40 ug/m3 anual según la NOM-025-SSA1-2014.</p>

<p>Derivado de lo anterior, se desarrollaron diversos instrumentos jurídicos como: Ley General de Equilibrio Ecológico y Protección al Ambiente, que aborda el tema de preservación y restauración del equilibrio ecológico; Ley de Aguas nacionales, que regula la explotación del agua para lograr un desarrollo sustentable; y la Ley General de Desarrollo Forestal Sustentable, que fomenta el cuidado y restauración de ecosistemas forestales. Relacionado el tema se tiene que la recomendación espacio de áreas verdes por habitantes sea de 15 m<sup>2</sup>, siendo que de estimaciones se determinó que en la ciudad esta cifra es de 24 m<sup>2</sup> de áreas verdes.</p>

<p>En Coahuila a través de la Secretaría de Medio Ambiente, la Procuraduría de Protección al Medio Ambiente, encargada de formular, ejecutar y evaluar los programas y políticas estatales, se cuenta también con la Ley de Equilibrio Ecológico y Protección, que atiende las leyes federales en materia de medio ambiente y las aplica a nivel estatal y municipal. Referente a un nivel estatal se tiene que el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO) posicionó al estado como el 7º. lugar en tema de medio ambiente. Finalmente, para la aplicación de normativas de manera conjunta y homologa que se transmiten a través de las legislaciones antes mencionadas para el municipio se tiene, el Reglamento de Desarrollo Sustentable y Protección al Medio Ambiente del Municipio de Torreón.</p>

<h2>Bibliografía</h2>

<p><a href="https://www.globalstd.com/blog/legislacion-ambiental-en-mexico/">https://www.globalstd.com/blog/legislacion-ambiental-en-mexico/</a></p>

<p><a href="http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/1_280521.pdf">http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/1_280521.pdf</a></p>

<p><a href="http://congresocoahuila.gob.mx/portal/leyes-estatales-vigentes">http://congresocoahuila.gob.mx/portal/leyes-estatales-vigentes</a></p>

<p><a href="http://normatividad.torreon.gob.mx/reglamentos-vigentes/reglamento-desarrollo-sustentable-proteccion-medio-ambiente.html">http://normatividad.torreon.gob.mx/reglamentos-vigentes/reglamento-desarrollo-sustentable-proteccion-medio-ambiente.html</a></p>

<p><a href="https://latinclima.org/energia-verde-e-inclusiva/acuerdo-de-paris#:~:text=El%20Protocolo%20de%20Kioto%20entr%C3%B3,emisiones%20con%20respecto%20a%201990.&amp;text=El%20Acuerdo%20de%20Par%C3%ADs%2C%20aprobado,Kioto%20a%20partir%20del%202020">https://latinclima.org/energia-verde-e-inclusiva/acuerdo-de-paris#:~:text=El%20Protocolo%20de%20Kioto%20entr%C3%B3,emisiones%20con%20respecto%20a%201990.&amp;text=El%20Acuerdo%20de%20Par%C3%ADs%2C%20aprobado,Kioto%20a%20partir%20del%202020</a></p>

<p><a href="http://www.cec.org/es/acerca-de-la-cca/">http://www.cec.org/es/acerca-de-la-cca/</a></p>

<p><a href="https://biblioteca.semarnat.gob.mx/janium/Documentos/Ciga/agenda/DOFsr/148.pdf">https://biblioteca.semarnat.gob.mx/janium/Documentos/Ciga/agenda/DOFsr/148.pdf</a></p>

<p><a href="http://www.cec.org/es/acerca-de-la-cca/">http://www.cec.org/es/acerca-de-la-cca/</a></p>

<p><a href="https://www.conacyt.gob.mx/cibiogem/images/cibiogem/normatividad/vigente/SEMARNAT/LGDFS.pdf">https://www.conacyt.gob.mx/cibiogem/images/cibiogem/normatividad/vigente/SEMARNAT/LGDFS.pdf</a></p>

<p><a href="http://dsiappsdev.semarnat.gob.mx/datos/juridico/leyes/LG_DE_DESARROLLO_FORESTAL_SUSTENTABLE.pdf">http://dsiappsdev.semarnat.gob.mx/datos/juridico/leyes/LG_DE_DESARROLLO_FORESTAL_SUSTENTABLE.pdf</a></p>

<p><a href="http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/16_060120.pdf">http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/16_060120.pdf</a></p>

<p><a href="https://imco.org.mx/indices-competitividad-estatal-urbana-2018-ahora-quien-me-enojo-herramientas-exigencia-ciudadana/">https://imco.org.mx/indices-competitividad-estatal-urbana-2018-ahora-quien-me-enojo-herramientas-exigencia-ciudadana/</a></p>

<p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/indice-de-las-ciudades-prosperas-cpi-mexico-2018">https://onuhabitat.org.mx/index.php/indice-de-las-ciudades-prosperas-cpi-mexico-2018</a></p>

<p><a href="https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5601339&amp;fecha=28/09/2020">https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5601339&amp;fecha=28/09/2020</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cartografía Geoestadística, una herramienta para la planeación.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cartografia-geoestadistica-mayo-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cartografia-geoestadistica-mayo-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cartografia-geoestadistica-mayo-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La información que nos proporciona el Censo de Población y Vivienda 2020 realizado por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) tiene como instrumento base el Marco Geoestadístico Nacional para recabar la información, éste es un marco de referencia en que se divide el territorio nacional para la planeación, captación, tratamiento y difusión de la información del censo el cual está representado en la cartografía geoestadística.</p>

<p>El Marco Geoestadístico Nacional está conformado por un sistema de implementación nacional diseñado por el INEGI para referenciar correctamente la información estadística que se obtiene de los censos y encuestas en los lugares geográficos correspondientes, está conformado por áreas geoestadísticas divididas en tres áreas de desagregación: Áreas Geoestadísticas Estatales (AGEE), Áreas Geoestadísticas Municipales (AGEM) y Áreas Geoestadísticas Básicas (AGEB) de las cuales hay un total de 332 para el municipio de Torreón.</p>

<p>En estos niveles de desagregación, se encuentran las áreas geográficas que contienen las unidades mínimas de observación del censo de población y vivienda las cuales son: localidad y manzana, pero es importante tener la información por colonia ya que es el límite geográfico que las personas identifican que se divide la ciudad.
Las manzanas son las que nos permiten tener los indicadores de vivienda y población por colonia, identificando y agrupando las manzanas que las conforman, se puede acceder a este instrumento informativo lo que facilita la planeación y la toma de decisiones tanto de instancias gubernamentales, empresariales, de investigación académica, así como de interés ciudadano.</p>

<p>La descripción que da el INEGI para las manzanas es que son espacios geográficos de forma poligonal y de superficie variable que puede estar constituido por una o un grupo de viviendas, edificios, predios, lotes o terrenos de uso habitacional, comercial, industrial, de servicios, etc.  generalmente se pueden rodear en su totalidad y está delimitada por calles, andadores, brechas, veredas, cercas, límites de parcelas entre otros elementos.</p>

<p>Las manzanas se pueden clasificar en urbanas o rurales, de acuerdo con el ámbito de la localidad a la que pertenecen, en Torreón el 6.21% se encuentran dentro del ámbito rural.</p>

<p>Como se había comentado, la manzana se considera la unidad mínima del Marco Geoestadístico Nacional para el trabajo operativo de los censos y encuestas, en el Censo de Población y Vivienda del 2020 en Torreón se contabilizaron un total de 12,866 manzanas, aumentando un 17.14% respecto al censo 2010.
El IMPLAN Torreón realizó un trabajo de agrupar estas 12,866 manzanas en 603 polígonos de colonias donde se tienen delimitadas las etapas de crecimiento o los polígonos que las conforman y se agruparon en 3 subtemas: Demografía, Vivienda y Características Económicas, sumando en total 24 indicadores por colonia.</p>

<h3>Demografía:</h3>

<ul>
<li><p>Población Total</p></li>
<li><p>Población Femenina</p></li>
<li><p>Población Masculina</p></li>
<li><p>Población de 0 a 14 años</p></li>
<li><p>Población de 15 a 64 años</p></li>
<li><p>Población de 65 a 130 años</p></li>
<li><p>Fecundidad Promedio</p></li>
<li><p>Población con Discapacidad</p></li>
</ul>

<h3>Viviendas:</h3>

<ul>
<li><p>Viviendas Totales</p></li>
<li><p>Viviendas con Electricidad</p></li>
<li><p>Viviendas con Agua</p></li>
<li><p>Viviendas con Drenaje</p></li>
<li><p>Viviendas con Televisión</p></li>
<li><p>Viviendas con Automóvil</p></li>
<li><p>Viviendas con Computadora</p></li>
<li><p>Viviendas con Bicicleta</p></li>
</ul>

<h3>Características Económicas:</h3>

<ul>
<li><p>Población Económicamente Activa</p></li>
<li><p>Población Masculina Económicamente Activa</p></li>
<li><p>Población Femenina Económicamente Activa</p></li>
<li><p>Población Ocupada</p></li>
<li><p>Población Masculina Ocupada</p></li>
<li><p>Población Femenina Ocupada</p></li>
<li><p>Población Desocupada</p></li>
<li><p>Derechohabiencia</p></li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cartografia-geoestadistica-mayo-2021/ima01.jpg" alt="cartografía 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cartografia-geoestadistica-mayo-2021/ima02.jpg" alt="cartografía 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cartografia-geoestadistica-mayo-2021/ima03.jpg" alt="cartografía 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cartografia-geoestadistica-mayo-2021/ima04.jpg" alt="cartografía 4"></p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Manual de Cartografía Estadística INEGI       <a href="https://www.inegi.org.mx/">https://www.inegi.org.mx/</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/demografia.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/demografia.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/caracteristicas-economicas.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/caracteristicas-economicas.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/viviendas.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/viviendas.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Paradas de transporte público, de zonas de transición a espacios públicos.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-paradas-de-transporte-publico-may-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Las estaciones o paradas de autobuses en la ciudad son uno de los lugares que presentan mayor actividad por el tránsito de las personas usuarias del transporte público, con distintos motivos de viaje, ya sea para ir al trabajo, escuela, de compras o de recreación. Sin embargo, éstas no dejan de ser un lugar de paso que cumple la función de ser únicamente un espacio de costumbre que puede o no contar con mobiliario urbano, y que en algunos casos puede representar un punto de vulnerabilidad para las usuarias y usuarios y/o un punto de mala imagen urbana.</p>

<p>En Torreón, existen 28 rutas de transporte público con 54 ramales cuyo recorrido converge en su mayoría en el centro de la ciudad, por lo que a lo largo de su trayecto existen distintas paradas, resaltando aquellas que son más concurridas por su cercanía a algún servicio o zona de interés para las personas.</p>

<p>De acuerdo al Departamento de Planeación de la Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana de Torreón, sobre las vialidades más concurridas por los autobuses de transporte público como el Blvd. Revolución, C. Ramos Arizpe y C. Múzquiz, existen 96 paradas de autobuses identificadas, y 26 de éstas cuentan con mobiliario de parada.</p>

<p>Las paradas para transporte público con mobiliario urbano cumplen con el diseño de brindar un espacio para sentarse y resguardarse del sol mientras se espera el transporte a abordar, sin embargo, no dejan de ser un lugar únicamente de transición.</p>

<p>De acuerdo a los resultados del cuestionario ampliado del Censo de Población y Vivienda 2020, en Torreón el 27.6% de los traslados para llegar al trabajo se hacen en camión, autobús, combi, colectivo, y del mismo modo los traslados a la escuela representan el 21.96% por lo que las paradas para tomar algún transporte público son un espacio de uso cotidiano entre la ciudadanía y deben tomar una mayor importancia como un espacio que puede ofrecer amenidades y comodidad para las personas.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021/ima01.jpg" alt="transporte 1"></p>

<p>La organización neoyorquina Project For Public Spaces, dedicada a crear y mantener lugares públicos que construyen comunidades, cuenta con una iniciativa llamada “Portals to Places” que tiene un enfoque de creación de espacios alrededor de paradas de transporte público claves y estaciones, aplicando principios y beneficios con ideas de diseño que implementen la comodidad y actividades de una parada o estación transformándolas en un espacio público con vida propia.</p>

<p>Esta iniciativa propone re imaginar el diseño de las paradas que sirven simplemente como lugares de transición de un lugar a otro mientras se espera a abordar y convertirlos en un lugar más usable y con acceso a negocios, servicios y como puntos de encuentro entre la comunidad.</p>

<p>Para entender el concepto de la iniciativa se tienen 5 fundamentos que nos brindan una idea de cómo una parada se convierte en un espacio para la comunidad:</p>

<ol>
<li>Ofrece comodidades esenciales, para el confort y seguridad.</li>
<li>Alientan actividades espontáneas y de rutina conectándolas con puntos clave de destino con recorridos cortos.</li>
<li>Impulsan el acceso para todas las personas usuarias.</li>
<li>Incorporan la creación de espacios con una propiedad comunitaria.</li>
<li>Apoyan el acceso, comodidades, actividades y destinos a través de la programación y gestión.</li>
</ol>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021/ima02.jpg" alt="transporte 2"></p>

<p>Algunas de las ideas de comodidad que se proponen dentro de esta iniciativa son:</p>

<ul>
<li><p>Señalización informativa</p></li>
<li><p>Espacio para descansar</p></li>
<li><p>Sombra y resguardo</p></li>
<li><p>Estacionamientos que permiten la multimodalidad</p></li>
<li><p>Cruceros peatonales seguros</p></li>
<li><p>Arte urbano</p></li>
<li><p>Vegetación</p></li>
</ul>

<p>De las ideas de actividades y destinos ofrece como ejemplos:</p>

<ul>
<li><p>Áreas de esparcimiento</p></li>
<li><p>Espacio para tomar un descanso</p></li>
<li><p>Tienda con venta de alimentos</p></li>
<li><p>Bancos o cajeros</p></li>
<li><p>Restaurantes y cafés</p></li>
<li><p>Cualquier otro destino de esparcimiento, aprovechable y cuyas actividades puedan conectar con la parada de tránsito.</p></li>
</ul>

<p>Los 5 beneficios de convertir paradas de tránsito en espacios:</p>

<ol>
<li><p>Destinos multiusos</p></li>
<li><p>Salud y sustentabilidad</p></li>
<li><p>Crecimiento inteligente</p></li>
<li><p>Mejoramiento del servicio</p></li>
<li><p>Apropiación Comunitaria</p></li>
</ol>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021/ima03.jpg" alt="transporte 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021/ima04.jpg" alt="transporte 4"></p>

<h3>NOTA:</h3>

<p>La suma de los porcentajes del modo o medio de traslado al lugar de estudio que utiliza la población que asiste a la escuela, puede ser mayor a 100% por aquella población que usa más de un medio para trasladarse.</p>

<p>Los medios de transporte como bicicleta en el traslado al trabajo representan el 7.63% y en el traslado a la escuela el 1.21 %. Aunado a esto el Censo también ofrece información de los tiempos de traslado al trabajo con un tiempo predominante de 16 a 30 minutos representando el 35% y para el traslado a la escuela de 15 minutos con un 63%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021/ima05.jpg" alt="transporte 5"></p>

<hr />

<h2>Los resultados del cuestionario ampliado del Censo de Población y Vivienda 2020 nos dicen que, en Torreón, el tiempo de traslado de la población ocupada a su trabajo es como a continuación:</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021/ima06.jpg" alt="transporte 6"></p>

<hr />

<h2>Los resultados del cuestionario ampliado del Censo de Población y Vivienda 2020 nos dicen que, en Torreón, el tiempo de traslado de los estudiantes a la escuela es como a continuación:</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paradas-de-transporte-publico-may-2021/ima07.jpg" alt="transporte 7"></p>

<p>Es por esto que las paradas para tomar algún transporte público son un espacio de uso cotidiano entre los ciudadanos y que deben de ofrecer distintas amenidades como la posibilidad de la multimodalidad para los usuarios, como biciestacionamientos, actualmente la vialidad que cuenta con biciestacionamientos es la Av. Morelos que cuenta con 16 en cada cruce.</p>

<p>La multimodalidad en las estaciones también ayudaría a agilizar los tiempos de traslado, por lo tanto, el re diseño de las paradas de autobús para ser espacios más atractivos impactaría en la vida diaria de los usuarios ofreciéndoles espacios más vivibles.</p>

<h3>FUENTES:  </h3>

<ul>
<li><p>Project for public spaces - <a href="https://www.pps.org/publications">https://www.pps.org/publications</a></p></li>
<li><p>Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana </p></li>
<li><p>INEGI - <a href="https://www.inegi.org.mx/">https://www.inegi.org.mx/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Sequía, Una Ineficiente Gestión del Agua</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sequia-may-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-sequia-may-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 11:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sequia-may-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<blockquote>
México se encuentra nuevamente ante la dificultad de la ausencia de lluvias y el agotamiento en sus reservas de agua. En el 2011 La Laguna y México sobrellevaron lo que, en su momento, se consideró la peor sequía en la historia reciente del país. Sin embargo, 10 años después la realidad vuelve acompañada de este mismo fenómeno con una magnitud inusitada, impactando el 84% del territorio nacional con algún nivel de sequía [ CITATION Var21 \l 2058 ].</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sequia-may-2021/ima01.jpg" alt="sequía 1"></p>

<blockquote>
De acuerdo con la Comisión Nacional del Agua (CONAGUA) existen distintos rangos de sequía, en una escala de menor a mayor intensidad la clasificación es, a saber: Anormalmente Seco (D0), Sequía Moderada (D1), Sequía Severa (D2), Sequía Extrema (D3) y Sequía Excepcional (D4) [ CITATION Com21 \l 2058 ].

Aun cuando la clasificación de los niveles de sequía responde a consensos internacionales, valdría la pena perseguir una mayor claridad entre las distinciones o, por lo menos, hacerlo en términos de difusión, con el fin de que la población reconozca con mayor facilidad las diferencias entre uno y otro rango.

Ahora, según el reporte más reciente con información al 30 de abril publicado el 03 de mayo de 2021 se derivan distintos aspectos a considerar, por ejemplo, en el área territorial del Organismo de Cuenca Centrales del Norte (que comprende a la región de La Laguna) se registró 3.2% de Sequía Moderada (D1), 65.4% de Sequía Severa (D2) y 31.4% de Sequía Extrema (D3) [ CITATION Com211 \l 2058 ].</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sequia-may-2021/ima02.jpg" alt="sequía 2"></p>

<blockquote>
A nivel estatal, Coahuila consignó 7.6% de su área con Sequía Extrema (D3), 46% con Sequía Severa (D2) y 46.4% de Sequía Moderada (D1); entre tanto, Durango alcanzó la proporción más alta de Sequía Extrema (D3) en México, con 46.7%; el resto, 53.3% vivió una Sequía Severa (D2) [ CITATION Com21 \l 2058 ].</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sequia-may-2021/ima03.jpg" alt="sequía 3"></p>

<blockquote>
Esto significa que la situación del estado de Durango es una de las más graves de la república, pues, aunque no tiene ningún área con Sequía Excepcional (sólo Sonora, Chihuahua y Tamaulipas lo reportan), sus niveles de intensidad no son tan variados, allí sólo existe la Sequía Extrema y la Severa, algo sólo comparable con Sinaloa y Michoacán [ CITATION Com211 \l 2058 ].

En la escala municipal, Torreón vivió la mayor parte del año pasado en una variación entre Anormalmente Seco (D0) (la sequía más leve) y la Sequía Moderada (D1), pero este 2021 escaló hasta la Sequía Severa (D2) a partir de la segunda quincena de enero, prolongándose así hasta la mitad del mes de abril. No obstante, en las últimas dos semanas del mes pasado la intensidad se agudizó, lo que provocó que el municipio empezará a vivir una Sequía Extrema (D3) [ CITATION Com21 \l 2058 ].

Este escenario también se repite en los municipios de Matamoros y Viesca. Por su parte, el municipio de San Pedro es el menos afectado en la región hasta el momento, pues todavía se encuentra en el rango de una Sequía Severa (D2) y que es, por cierto, la segunda categoría más frecuente en la que se encuentra el resto del país que vive sequía, con 609 municipios [ CITATION Com211 \l 2058 ].</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sequia-may-2021/ima04.jpg" alt="sequía 4"></p>

<blockquote>
En relación a Durango, como ya se dijo previamente, el estado que vive resulta menos alentador. Cuencamé, Gómez Palacio y Lerdo padecieron una Sequía Extrema (D3) del 16 al 30 de abril. Sin embargo, en el caso particular de Cuencamé esto empezó desde el 16 de marzo, por ende, es el caso más grave de los municipios analizados, pues lleva más de un mes bajo esta condición. En este sentido, Mapimí y Tlahualilo han conservado su estatus de Sequía Severa (D2) [ CITATION Com21 \l 2058 ].

Para sumar a esta lista de riesgos, el Comité Nacional de Grandes Presas de la CONAGUA informó en abril que, de los 210 principales embalses (depósitos artificiales de agua) que hay en México, ninguno alcanza el 100% de llenado. En el caso de la presa Lázaro Cárdenas, obra estratégica para La Laguna, su disponibilidad de agua no supera el 50% [ CITATION Oso21 \l 2058 ].

Resulta necesario indicar que la comprensión de este problema no debe reducirse a la dimensión local, dado que su entendimiento sólo puede lograrse si se le ve desde una esfera regional, sino también nacional y mundial. Con esta premisa, es que la integración del Monitor de Sequía de México al de América del Norte con los gobiernos de Estados Unidos y Canadá encuentra un mayor sentido y utilidad.</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sequia-may-2021/ima05.jpg" alt="sequía 5"></p>

<blockquote>
Vivir con sequía no es algo menor y es, quizás, uno de los riesgos mundiales más latentes para desencadenar conflictos entre los Estados nacionales. Sus peligrosos alcances amenazan con debilitar el desarrollo de las sociedades y, previsiblemente, golpearan con mayor agresividad a los sectores que en el presente se ven expuestos a una penosa depauperación en su bienestar.

Así, el académico del Tecnológico de Monterrey José Antonio Benjamín Ordoñez- Díaz apunta que la deforestación, la extensión de áreas urbanizadas y el cambio de bosques a campos de cultivo tiene efectos negativos en el suelo, pues hace más difícil que éste retenga el agua [ CITATION Var21 \l 2058 ].

Entre tanto, la investigadora del Colegio de México, Judith Domínguez subraya que hay una limitada planificación para prevenir y mitigar las sequías. Algo que podría cambiar esta ecuación, señala, sería el cambio de cultivos. Sostiene que “en estados muy secos del norte se cultiva alfalfa que requiere muchísima agua”. La académica concluye que, más que un problema de escasez de agua, lo que se tiene es una ineficiente gestión de este recurso [ CITATION Var21 \l 2058 ].

Los efectos negativos en el bolsillo tampoco se hacen esperar, de acuerdo al economista Enrique Quintana, el aumento en el precio de la tortilla, observado en las últimas semanas se debe, en buena medida, a la sequía [ CITATION Qui21 \l 2058 ].

Afortunadamente, entre las iniciativas sociales que buscan hacerle frente a este problema se ha desarrollado el Programa Irritila, el cual tiene como principal área espacial de intervención la Cuenca Alta del río Nazas. En ese sitio, la comunidad de los poblados serranos y personas voluntarias se esfuerzan en brindar protección al ecosistema para asegurar y mejorar el suministro de agua para la comarca lagunera [ CITATION Fun21 \l 2058 ].

Otro material que debe resaltarse, y que sirve como insumo informativo para las acciones públicas es el Atlas Municipal de Riesgos de Torreón, elaborado apenas el año pasado. Entre su amplio contenido hay un componente específico de Sequías, ahí se concluye que las secciones territoriales con mayor susceptibilidad a esta circunstancia son Flor de Jimulco, Barreal y la zona sur del área urbana. Por el contrario, las áreas menos susceptibles se hallan en esta posición debido a la presencia simultánea de la agricultura de riego [ CITATION IMP21 \l 2058 ].</blockquote>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sequia-may-2021/ima06.jpg" alt="sequía 6"></p>

<blockquote>
Así las cosas, la sequía que vulnera a La Laguna, a México y gran parte del orbe, merece ser atendida no sólo desde iniciativas aisladas, sino que exige la aplicación de ambiciosas políticas públicas (como el proyecto de Agua Saludable para la Laguna) que garanticen la adecuada administración del agua para dotar de sostenibilidad a nuestro presente y futuro.</blockquote>

<h3>RESUMEN DE DATOS</h3>

<p><strong>Coahuila</strong></p>

<p>&nbsp;&nbsp; 7.6% Sequía Extrema</p>

<p>&nbsp;&nbsp; 46% Sequía Severa</p>

<p>&nbsp;&nbsp; 46.4% Sequía Moderada</p>

<p><strong>Torreón, Viesca y Matamoros</strong></p>

<p>&nbsp;&nbsp; Del 16 al 30 de abril con Sequía Extrema</p>

<p><strong>San Pedro</strong></p>

<p>&nbsp;&nbsp; Del 16 al 30 de abril con Sequía Severa</p>

<p><strong>Durango</strong></p>

<p>&nbsp;&nbsp; 46.7% Sequía Extrema</p>

<p>&nbsp;&nbsp; 53.3% Sequía Severa</p>

<p><strong>Cuencamé, Gómez Palacio y Lerdo</strong></p>

<p>&nbsp;&nbsp; Del 16 de abril al 30 de abril con Sequía Extrema</p>

<p><strong>Mapimí y Tlahualilo</strong></p>

<p>&nbsp;&nbsp; Del 16 al 30 de abril con Sequía Severa</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Comisión Nacional del Agua. (2021). Monitor de Sequía en México. Obtenido de Gobierno de México: <a href="https://smn.conagua.gob.mx/es/climatologia/monitor-de-sequia/monitor-de-sequia-en-mexico">https://smn.conagua.gob.mx/es/climatologia/monitor-de-sequia/monitor-de-sequia-en-mexico</a></p></li>
<li><p>Comisión Nacional del Agua. (03 de mayo de 2021). Monitor de Sequía en México. Obtenido de Gobierno de México: <a href="https://smn.conagua.gob.mx/tools/DATA/Climatolog%C3%ADa/Sequ%C3%ADa/Monitor%20de%20sequ%C3%ADa%20en%20M%C3%A9xico/Seguimiento%20de%20Sequ%C3%ADa/MSM20210430.pdf">https://smn.conagua.gob.mx/tools/DATA/Climatolog%C3%ADa/Sequ%C3%ADa/Monitor%20de%20sequ%C3%ADa%20en%20M%C3%A9xico/Seguimiento%20de%20Sequ%C3%ADa/MSM20210430.pdf</a></p></li>
<li><p>Fundación Lala A.C. (2021). Fundación Lala A.C. Obtenido de Facebook: <a href="https://www.facebook.com/152895391559246/videos/327559058544933">https://www.facebook.com/152895391559246/videos/327559058544933</a></p></li>
<li><p>IMPLAN Torreón y Soluciones SIG. (2021). Documentos: Planes y Programas. Obtenido de IMPLAN Torreón: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/index.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/index.html</a></p></li>
<li><p>Osorio, V. (26 de abril de 2021). Pega Sequía y Vacía Presas. Reforma, pág. 1.</p></li>
<li><p>Quintana, E. (04 de abril de 2021). ¿Viene otra ola de inflación? Obtenido de El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/enrique-quintana/2021/05/04/viene-otra-ola-de-inflacion/">https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/enrique-quintana/2021/05/04/viene-otra-ola-de-inflacion/</a></p></li>
<li><p>Real Academia Española. (2021). Diccionario. Obtenido de Real Academia Española: https://dle.rae.es/embalse#EaH5j76
Varela, M., Guerrero, H., &amp; De Miguel, T. (24 de abril de 2021). La Sequía que Abrasa México. Una Tragedia Predecible y Devastadora. Obtenido de El País: <a href="https://elpais.com/mexico/2021-04-24/la-sequia-que-abrasa-mexico-una-tragedia-predecible-y-devastadora.html">https://elpais.com/mexico/2021-04-24/la-sequia-que-abrasa-mexico-una-tragedia-predecible-y-devastadora.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
