<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 12:58:55 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Torreón bajo la mirada de ONU Hábitat</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2017 09:03:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/imagen.jpg"><br>

<p><strong>En 2012 el programa de Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos (ONU-Hábitat) presentó un nuevo enfoque para estudiar, entender y planear el desarrollo de las ciudades en todo el mundo:</strong> la iniciativa de ciudades prósperas. Desde este enfoque para que una ciudad camine adecuadamente debe andar sobre una rueda perfecta, la rueda de la prosperidad que contiene seis ejes: productividad, infraestructura, calidad de vida, equidad e inclusión, sostenibilidad ambiental y gobernanza.</p>

<p>Con esta iniciativa <strong>se desarrolló una metodología</strong> que permite por un lado <strong>medir las cualidades de las ciudades enfocadas al desarrollo de políticas</strong> que puedan incidir en ellas, y por otro <strong>una comparabilidad mundial que propicia el aprendizaje constante de las ciudades entre si: el Índice de Prosperidad Urbana o CPI</strong> por sus siglas en inglés. En 2015 ONU-Hábitat publicó el <strong>Global City Report</strong> donde presenta resultados para <strong>60 ciudades</strong> en todos los continentes y de una diversidad de condiciones y países.  A su vez <strong>en México desarrollaron la medición del CPI en 152 municipios en 2016,</strong> en una alianza financiada por <strong>INFONAVIT</strong> quien difundirá los informes completos proximamente.</p>

<h3>Panorama General</h3>

<p><strong>El Índice de Prosperidad Urbana para Torreón, es de 55.51, mientras la Zona Metropolitana de la Laguna es de 53.33,</strong> ambos cayendo en una escala global de prosperidad “moderadamente débil”. En esta categoría se encuentran ciudades como Sao Paulo en Brasil, Bangkok en Tailandia, Manila en Filipinas, Quito en Ecuador o Yerevan en Armenia.</p>

<p>De las 60 ciudades incluidas en el Global City Report de 2015, Oslo presenta el mayor CPI con un puntaje de 86.76 compartiendo la categoría de factores muy sólidos con Copenahue, París , Viena entre otras. Montreal, Berlin o Tokio son ciudades con factores sólidos de prosperidad, mientras las ciudades con factores moderadamente sólidos son principalmente latinoamericanas encabezadas por Buenos Aires y Ciudad de México. El siguiente nivel en el que se encuentra nuestra ciudad es compartido por ciudades asiáticas, europeas del este y latinoamericanas, mientras los factores débiles se presentan principalmente en ciudades africanas, entre ellas Addis Abeba, capital etiope que es la de menor calificación del reporte con 36.72.</p>

<h3>La prosperidad urbana de Torreón</h3>

<p><strong>Productividad:</strong> El crecimiento económico medido por el producto urbano per cápita es el factor más débil de esta dimensión con una calificación de 52,26, sin embargo destaca que este indicador muestra una gran diferencia respecto a la zona metropolitana que alcanza un 43.73. La densidad económica que relaciona la producción del municipio con su extensión territorial urbana, tiene una calificación de 70.49, siendo una de las principales fortalezas de nuestra ciudad según el estudio.</p>

<p><strong>Infraestructura:</strong> Torreón recibe una calificación moderadamente fuerte de 63.4, sobresaliendo la infraestructura de vivienda (80.63) y la forma urbana (79.83) que considera que tan accesible es una ciudad a peatones y ciclistas. Sin embargo infraestructura de comunicaciones (36.29) y movilidad urbana (47.47) marcada por la falta de transporte masivo y las fatalidades de tránsito se muestran como factores débiles de nuestra ciudad.</p>

<p><strong>Calidad de vida:</strong> es una dimensión moderadamente fuerte, sobresaliendo educación como una gran fortaleza (89.09) por un alta alfabetización y escolaridad. Los factores de salud se encuentran en un rango medio al igual que la accesibilidad a espacios públicos. El factor de seguridad y protección medido con la tasa de homicidios de 2014 aun mostraba un reto para Torreón.</p>

<p><strong>Equidad e inclusión social:</strong> es nuestra dimensión más sólida, sobresaliendo la inclusión de género en la educación con 93.47. Sin embargo la pobreza y la desigualdad medida en equidad económica sigue siendo una asignatura pendiente de la mayoría de las ciudades latinoamericanas.</p>

<p><strong>Sostenibilidad ambiental:</strong> es uno de los principales retos de acuerdo al estudio de ONU Hábitat, si bien hay una fortaleza en el manejo de residuos sólidos (87.86), ln calidad del aire muestra una calificación de 45. La proporción de energía renovable generada es mínima de acuerdo a este estudio, por ello es uno de los factores más débiles de nuestra ciudad.</p>

<p>Gobernanza y legislación urbana es la dimensión más débil de Torreón. Si bien muestra calificaciones medias en participación y rendición de cuentas y capacidad institucional, el más bajo es el factor de gobernanza en la urbanización, medido por la expansión urbana ya que para ONU Hábitat el crecimiento urbano es aceptable, siempre y cuando no sea mayor que la tasa de crecimiento de la población.</p>

<h3>Escala Global de Properidad</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Resultados CPI</th>
  <th>Factores del estado de Prosperidad</th>
  <th>Nivel de intervención</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">80-100</td>
  <td>Muy sólidos</td>
  <td>Consolidar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">70-79</td>
  <td>Sólidos</td>
  <td>Consolidar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">60-69</td>
  <td>Moderadamente sólidos</td>
  <td>Fortalecer políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">50-59</td>
  <td>Moderadamente débiles</td>
  <td>Fortalecer políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">40-49</td>
  <td>Débiles</td>
  <td>Priorizar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10-39</td>
  <td>Muy débiles</td>
  <td>Priorizar políticas urbanas</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Oslo, Noruega</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-oslo-noruega.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Oslo, Noruega"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Ciudad de México</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-ciudad-de-mexico.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Ciudad de México"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Manila, Filipinas</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-manila-filipinas.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Manila, Filipinas"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Addis Adeba, Etiopía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-addis-adeba-etiopia.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Addis Adeba, Etiopía"></p>

<h3>Torreón y sus factores de properidad</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-sus-factores-de-prosperidad.png" alt="Torreón y sus factores de properidad"></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>INFONAVIT – <a href="http://unhabitat.org">ONU Hábitat</a> - SEDATU (2016), Índice Básico d ellas Ciudades Prósperas. Informe final municipal: Torreón, Coahuila de Zaragoza.</li>
<li><a href="http://unhabitat.org">ONU Hábitat</a> (2015),  Global City Report.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-prosperidad_torreon-milenio_0_908309202.html">Torreón bajo la mirada de ONU Hábitat.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN inicia transmisiones en vivo con temas de interés ciudadano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-21-implan-inicia-transmisiones-en-vivo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2017-02-21-implan-inicia-transmisiones-en-vivo</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 14:40:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>Con el fin de dar difusión a los temas que involucran el futuro de la ciudad, el IMPLAN ha iniciado una serie de transmisiones en vivo a través de su página de Facebook, con charlas y debates donde participan consejeros, ciudadanos y especialistas de la institución.</p>

<p>La primera transmisión fue sobre el tema de Educación Superior en La Laguna el pasado 2 de febrero, la segunda fue sobre Desarrollo Urbano y la tercera sobre Movilidad Urbana Sustentable.</p>

<p>En ésta última se contó con la participación del arquitecto, especialista en urbanismo y movilidad Guillermo Sandoval; y del activista en pro de los derechos del peatón Vladimir Castañeda.</p>

<p>La charla fue conducida por Luis Campos, director de planeación urbana, quien comenzó dando una introducción al tema. Mencionó que la Movilidad Urbana Sutentable “es aquella que logra satisfacer las necesidades actuales de movilidad en las ciudades, sin comprometer el desarrollo que satisfaga las necesidades de generaciones futuras. Viendo el concepto de sustentabilidad desde sus aspectos económico, social y ambiental”.</p>

<p>Comentó que en la actualidad la gente destina una muy buena parte de su ingreso a desplazarse, el 25%, en el transporte público e individual. Mencionó que casi 50% de la movilidad hoy en día se realiza en automóvil particular en La Laguna y sólo 30% en transporte público.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-21-implan-inicia-transmisiones-en-vivo/foto-1.jpg" alt=""></p>

<p>Por su parte, Guillermo Sandoval dijo que “tenemos un modelo de ciudad dispersa, la movilidad nunca ha sido sustentable, difícilmente va a ser porque cada vez la mancha urbana se expande, con muy poca densidad urbana. La ciudad de Torreón está construida a un nivel y en algunas partes a dos niveles, pero realmente no hay una densidad. La gente se tiene que desplazar de un extremo a otro. En su lugar no encuentran las fuentes de abasto, de recreación, de entretenimiento. Ese modelo condiciona que la movilidad sea muy difícil y a muy alto costo, con un despilfarro de recursos”.</p>

<p>Agregó que “no tenemos ciudad con un modelo lineal, sino radial como abanico, hay muchas áreas a cubrir. Nunca cubrirán de una manera razonable  toda la ciudad, siempre habrá necesidad de adquirir un vehículo.  Las calles no son amigables para el ciclista, menos para el peatón”.</p>

<p>A su vez, Luis Campos agregó que 3.3 millones de horas hombres son invertidas en desplazamientos, que la mancha urbana en la ciudad se ha expandido 7 veces más, de 1980 a la fecha. Otro indicador que compartió es que ocurren 5.4 atropellamientos a peatones por cada mil habitantes.</p>

<p>Vladimir Castañeda afirmó que: “La calle es como un libro, la calle la vamos a tratar de leer, la mejor forma de leerla es caminando”.</p>

<p>Dijo que en la Comarca tenemos calles y espacios públicos que dejan mucho que desear, “hablamos por banquetas obstruidas, construcciones que van por encima del límite. Por fortuna aquí en la gente camina, cada vez más personas pedalean, pero tenemos este problema que nos falta tolerancia y convivencia con todos los actores de la movilidad”.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-21-implan-inicia-transmisiones-en-vivo/foto-2.jpg" alt=""></p>

<p>“Cuando nos subimos al vehículo nos volvemos un poco más agresivos, tenemos una tarea como sociedad, para llevar a cabo una sana convivencia con todos los actores de movilidad”, reflexionó.</p>

<p>“Cuando caminamos tenemos más noción de lo que ocurre en barrios y colonias, las calles están abiertas a leerse, dentro de los peatones hay grupos vulnerables, tercera edad y discapacidad. Necesitamos mejores calles y espacios públicos para todos”.</p>

<p>Las transmisiones en vivo, continuarán todos los miércoles a las 11:00, por la <a href="https://www.facebook.com/trcimplan/">fan page del IMPLAN</a>.</p>

<p>La calle, el lugar que compartimos todos, el lugar donde nos respetemos todos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cementerios</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cementerios.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-cementerios</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 14:28:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cementerios.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cementerios/imagen.jpg"><br>

Ubicación de cementerios en la ciudad de Torreón.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón, hacia la resiliencia urbana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-hacia-la-resiliencia-urbana</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 14:02:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Luis Campos Hinojosa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/imagen.jpg"><br>

<p>Las ciudades son los motores de desarrollo de un país como centros de intercambio económico constante. En México, ocho de cada diez personas viven en zonas urbanas, siendo los asentamientos humanos el hábitat por excelencia. Sin embargo, el crecimiento acelerado, la demanda de suelo y la alteración del medio físico, son factores que están relacionados con el cambio climático y los desastres naturales.</p>

<p>La <strong>SHCP (Secretaría de Hacienda y Crédito Público)</strong> expuso a través de sus informes semanales que <strong>los huracanes, los terremotos y las inundaciones causan el 93% de las pérdidas económicas relacionadas con desastres naturales cada año.</strong> Además, señaló que <strong>los desastres naturales se han vuelto más recurrentes debido al cambio climático,</strong> y tan sólo <strong>en 2014, las aseguradoras en México pagaron 16 mil 700 millones de pesos por las afectaciones que han dejado.</strong> En consecuencia, la planeación es una herramienta vital para poder responder ante las emergencias naturales y las provocadas por el hombre.</p>

<p>En 2005, los Estados miembros de las <strong>Naciones Unidas</strong> aprobaron <strong>el marco de acción de Hyogo,</strong> el cual ha servido como <strong>guía para las políticas nacionales y las organizaciones internacionales en los esfuerzos por reducir significativamente las pérdidas causadas por los desastres,</strong> en términos de vidas, bienes sociales, económicos y ambientales en las comunidades y en los países para desarrollar naciones y comunidades resilientes.</p>

<p><strong>Una ciudad resiliente no solo es capaz de mitigar los daños por los efectos ante las múltiples amenazas a las que está expuesta,</strong> también es capaz de reaccionar ante la crisis y los riesgos, además de salir fortalecida ante la respuesta de sus habitantes para restaurar rápidamente las actividades sociales, institucionales y económicas después de una contingencia.</p>

<p>¿Cómo llegar a ser una ciudad resiliente? El contexto local y urbano de cada urbe es diferente, las amenazas que prevalecen dependen de la ubicación geográfica y de la urbanización que se ha desarrollado. Cuando se identifica el grado de vulnerabilidad ante las posibles crisis o amenazas y se actúa en conjunto con la sociedad para llevar a cabo acciones y propuestas de mejora, es entonces, cuando la ciudad comienza a ser resiliente.</p>

<p><strong>La resiliencia urbana es un proceso continuo que requiere constante revisión, actualización y evaluación ante las vulnerabilidades a las que está expuesta la ciudad.</strong></p>

<p>Desde el punto de vista económico, <strong>por cada dólar invertido en la reducción de desastres, se calcula que se ahorran entre cinco y diez dólares en pérdidas económicas (Eric Schwartz, The Boston Globe).</strong> La gestión de riesgos es una inversión que protege la vida de las personas, las propiedades, los negocios y los empleos. Además de obtener mayores incentivos que contribuyen de manera visible en la mejora social y económica de la ciudad.</p>

<p>El riesgo de no llevar a cabo políticas públicas para la reducción de desastres puede provocar daños económicos y sociales, entre los más comunes pueden ser la pérdida de confianza de la población y de los inversionistas. La afectación a los servicios básicos, a la infraestructura y al transporte son factores que evitan la inversión privada.</p>

<p>El <strong>IMPLAN Torreón</strong> en el <strong><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/pet/indice.html">Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano TRC 2040</a>,</strong> ha identificado como retos de la ciudad: la prevención ante posibles contingencias derivadas del cambio climático, falta de planeación a largo plazo, falta de gestión de riesgos. El <strong>Plan de Resiliencia Urbana es un proyecto prioritario dentro del eje de entorno urbano de Plan Estratégico para Torreón</strong> y que puede dar solución a los retos ya mencionados.</p>

<p>Actualmente, el <strong><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/index.html">Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción</a></strong> incluye un capítulo completo de medidas de prevención de siniestros y riesgos a los que está expuesta la ciudad, los cuales pueden ser: geológicos, hidro-meteorológicos y químico-tecnológicos.</p>

<p>Para la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna</strong> y en específico <strong>Torreón</strong> se han identificado algunos tipos de riesgos o amenazas a los que debemos estar preparados para ser resilientes. El <strong>Atlas Nacional de Riesgos</strong> a cargo de <strong>CENAPRED (Centro Nacional de Prevención de Desastres)</strong> en el <strong>índice de vulnerabilidad de inundación califica a Torreón como zona de vulnerabilidad media</strong> (en una escala de vulnerabilidad muy baja, baja, media y muy alta). Otra amenaza hidro-meteorológica a la que estamos expuestos es <strong>la eólica,</strong> según la zonificación eólica nacional desarrollada por CFE (Comisión Federal de Electricidad), <strong>La Laguna se encuentra ubicada en una zona de riesgo alto,</strong> donde las velocidades del viento pueden alcanzar de 160 a 190 Km/h.</p>

<p>El Plan de Resiliencia Urbana nos ayudará tomar acciones eficaces para estar preparados ante los riesgos y amenazas locales, ya sean por causas naturales o aquellas provocadas por el hombre y sin duda alguna traerá competitividad a la ciudad.</p>

<h3>Zonificación Eólica del país</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/zonificacion-eolica.jpg" alt="Zonificación Eólica"></p>

<p>La Laguna se ubica en la zona de riesgo alto con velocidades de viento de 160-190 km/h.</p>

<h3>Índice de Vulnerabilidad de inundación del país</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/indice-vulnerabilidad-inundacion.jpg" alt="Índice Vulnerabilidad Eólica"></p>

<p>La Laguna esta ubicada en vulnerabilidad media.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-resiliencia_urbana-milenio_0_902309791.html">Torreón, hacia la resiliencia urbana</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Paisajismo natural en Torreón y La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paisajismo-natural-en-torreon-y-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-paisajismo-natural-en-torreon-y-la-laguna</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Feb 2017 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/paisajismo-natural-en-torreon-y-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p><strong>El crecimiento desordenado de las ciudades puede ocasionar la pérdida de paisajes que son reflejo de su identidad,</strong> como es el caso de aquellas zonas o sitios que acogen parte de una forma de vida y es reconocida como un referente de identidad, factor primordial con el que se configura el entramado urbano y social de sus habitantes.</p>

<p>El <strong>Municipio de Torreón tiene como paisajes naturales,</strong> lugares como <strong>la Sierra de Las Noas,</strong> localizada en el suroeste y que sirve como límite entre Torreón y Lerdo, la presencia de este elemento natural no permite la urbanización de la parte sur de la mancha urbana.</p>

<p><strong>Los campos situados al oeste de la ciudad también forman parte de los paisajes naturales de Torreón,</strong> se ubican en partes semidesérticas, por lo que se identifica una sucesión de campos cultivados, de parcelas baldías y otras con vegetación semiárida típicas de la zona.</p>

<p>Asimismo el <strong>Río Nazas</strong> localizado al Noroeste del municipio, define la frontera entre Gómez Palacio y Torreón.</p>

<p><strong>El concepto de paisaje engloba varios significados</strong> que se transforman o cambian según las necesidades del que lo ve, cuando lo ve y cómo lo ve, de manera que, sencillamente, de él se pueden interpretar, entre otros, los siguientes tipos: <strong>espaciales, naturales, estructuras de la naturaleza, hábitats, ecosistemas, estético, ideológico y cultural-histórico, etcétera.</strong></p>

<p>Lo más común es identificar el paisaje como una superficie geográfica diversa, constituida por un grupo de ecosistemas que presentan imagen o apariencia semejante. Esta concepción ha proporcionado <strong>un entendimiento del paisaje como síntesis de interacción de los diversos componentes,</strong> como un resultado de la interacción de los mismos, así como el reconocimiento acumulado de la evolución del espacio y sus habitantes.</p>

<p>Sin embargo, es necesario  trabajar más en el paisaje urbano de Torreón. <strong>En el 2010, de acuerdo con INEGI el municipio registraba 4.91 metros cuadrados de áreas verdes por habitante,</strong> índice que se encontraba por debajo de la norma internacional.</p>

<p><strong>La Organización Mundial de la Salud recomienda una superficie entre 9 y 12 metros cuadrados por habitante.</strong> De acuerdo a esta recomendación, <strong>en 2013 se estableció una nueva categorización de la superficie de área verde urbana en Coahuila, en la que Torreón registró 9.35 metros cuadrados de áreas verdes por habitante.</strong></p>

<h3>Necesario mejorar áreas verdes</h3>

<p>Actualmente, <strong>existe un grave deterioro de parques y jardines en la ciudad de Torreón,</strong> por lo que <strong>en las últimas administraciones del municipio se gestionó la construcción de espacios urbanos de alto impacto para el esparcimiento social,</strong> así mismo, se rehabilitaron diversas plazas públicas ya existentes.</p>

<p>Esta gestión se organizó mediante el programa <strong>"Al rescate de Torreón",</strong> que se encuentra en el <strong>Plan Municipal de Desarrollo en el apartado Hábitat y Servicios Públicos.</strong> (Ayuntamiento de Torreón, 2009).</p>

<p>Se vuelve necesario <strong>implementar estrategias específicas para el desarrollo de áreas verdes urbanas paisajistas</strong> en la región, para tener mejor imagen urbana de la ciudad. Existen programas como:</p>

<ul>
<li>Remozamiento integral de imagen urbana por medio de pintura y rehabilitación en la infraestructura de espacios públicos; y fertilización, riego y conservación de áreas verdes.</li>
<li>Mantenimiento de monumentos y entradas de la ciudad, que es la restauración de monumentos representativos y estructuras de la ciudad.</li>
</ul>

<p><strong>Estas acciones tienen como objetivo principal dar una imagen urbana paisajista al municipio,</strong> así como resaltar los principales elementos que caracterizan el paisaje urbano y rural, reconociendo su relevancia natural y/o cultural. Todo esto debe sumarse a los elementos colectivos de los habitantes y/o visitantes permitiendo reforzar su identidad ante ese acelerado crecimiento de la ciudad, con la intención de integrar, conservar, proteger y poner en valor esos recursos.</p>

<h3>Superficie de área verde urbana por habitante en Torreón</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">Superficie de área urbana INEGI 2010(m2)</th>
  <th align="right">Superficie de área verde urbana Estado-Municipio 2013(m2)</th>
  <th align="right">Indicador INEGI 2010 (m2/Hab)</th>
  <th align="right">Indicador Estado-Municipio(m2/Hab)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">3,138,863.31</td>
  <td align="right">5,977,827.46</td>
  <td align="right">4.91</td>
  <td align="right">9.35</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: Secretaría de Medio Ambiente de Coahuila</p>

<h3>Áreas verdes en Torreón</h3>

<iframe width="100%" height="520" frameborder="0" src="https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/1b85d4ce-3260-11e6-b50c-0ef24382571b/embed_map" allowfullscreen webkitallowfullscreen mozallowfullscreen oallowfullscreen msallowfullscreen></iframe>

<p>Fuente: IMPLAN 2014</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-paisajismo_natural_torreon-milenio_0_899310093.html">Paisajismo natural en Torreón y La Laguna</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Piden georreferenciar avance y desarrollo de obra pública</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-09-piden-georreferenciar-avance-y-desarrollo-de-obra-publica.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2017-02-09-piden-georreferenciar-avance-y-desarrollo-de-obra-publica</guid>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2017 13:00:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>Para enriquecer aún más la <strong>Plataforma del Conocimiento</strong> <a href="http://www.trcimplan.gob.mx">www.trcimplan.gob.mx</a> los regidores y síndicas que participan dentro de las <strong>comisiones de Planeación y Metropolitana del Cabildo de Torreón,</strong> propusieron al director del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) Eduardo Holguín Zehfuss</strong> agregar una línea que permita georreferenciar el desarrollo de obras públicas, su avance y beneficios para que la sociedad conozca los beneficios que le brindará.</p>

<p>El titular del instituto destacó la practicidad de esta liga virtual, ligera e inclusiva con todos los navegadores, que por su riqueza informativa ha creado expectativa no sólo en universitarios de quienes es ya un instrumento de consulta cotidiana, sino también en la ciudadanía en general que busca conocer su región.</p>

<p>La plataforma, dijo, también es consultada por los interesados en invertir y se empapan primero de lo que La Laguna les ofrece, pues incluye toda clase de datos y estadísticas socioeconómicas, niveles y capacidad educativa, inclusive en materia de seguridad y desarrollo social, en donde en la actualidad, se tiene un registro de <strong>250 visitas diarias</strong> (en promedio, de lunes a viernes).</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-09-piden-georreferenciar-avance-y-desarrollo-de-obra-publica/cabildo-1.jpg" alt="Cabildo 1"></p>

<p><strong>Torreón puede considerarse pionero entre los municipios del país en contar con este tipo de plataformas</strong> y primero en conformarla a nivel Metropolitano al <strong>integrar en ella información tangible y sustentadas</strong> del INEGI, CONEVAL y organismos públicos reconocidos que desde un teléfono móvil.</p>

<p>Detalló que el tráfico de la misma puede incrementarse <strong>a través de su difusión y práctica desde las dependencias municipales,</strong> para lo cual se tiene previsto un programa de capacitación para su aprovechamiento y recomendación pública sobre las mil 423 publicaciones de las que consta.</p>

<p><strong>El 86 por ciento de las consultas provienen de México,</strong> el tres por ciento de Estados Unidos, el 2.9 por ciento de Perú y el 1.6 por ciento de España, <strong>siendo lo más buscado el tema de población o número de habitantes, grandes empresas, tasa de desempleo abierto</strong> que es lo que mide el pulso económico regional, además de los temas de <strong>desarrollo urbano, prevención del delito, cobertura de transporte y zonificación.</strong></p>

<p>Holguín Zehfuss, aseguró que el IMPLAN tiene muchos objetivos de por medio y asume entre estos la propuesta de los ediles para georeferenciar el desarrollo de obra pública, las propuestas y el por qué de la realización de proyectos diversos como puentes, pavimentación, entre otros.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-09-piden-georreferenciar-avance-y-desarrollo-de-obra-publica/cabildo-2.jpg" alt="Cabildo 2"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La importancia de la imagen urbana en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-de-la-imagen-urbana-en-torreon</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 10:35:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<p><strong>La imagen urbana es la cara que nos da una ciudad o entidad.</strong> Incluye elementos arquitectónicos, urbanos, sociales y naturales, así como elementos menos tangibles que son las costumbres y tradiciones de la sociedad.</p>

<p><strong>¿Cómo percibimos la Imagen de Torreón?</strong> Uno de los distritos más importantes de la ciudad: <strong>el distrito Centro Histórico,</strong> perímetro de <strong>241 manzanas,</strong> que contiene la parte comercial y de servicios de mayor relevancia en la ciudad <strong>sufre de una imagen deteriorada y desvirtuada</strong> en mayor proporción por el desorden en la colocación e irregularidad de los anuncios que los comerciantes ubican en las fachadas de sus negocios.</p>

<p><strong>El deterioro no solo es consecuencia de la falta de visión sino de reglamentación y ordenación;</strong> caso específico es la desregulación y en su caso, falta de aplicación de la normatividad existente en torno a sistemas constructivos, fachadas, anuncios, marquesinas, uso de vía pública entre otros elementos.</p>

<p>El Plan Parcial del Centro Histórico de Torreón explica que:</p>

<p><strong>El abuso (en número, densidad, dimensión, ubicación... etc.) de mensajes comerciales provoca caos visual en la escena urbana,</strong> pues desvirtúa el carácter del lugar.</p>

<p>Es necesario armonizar el diseño del anuncio con el contenido, buscando que el mensaje sea claro y concordante con la arquitectura, no sólo con edificios catalogados como “patrimonio”, sino en todos los ubicados dentro del perímetro del Centro Histórico.</p>

<p>Mejorar instrumentos de regulación acordes a las necesidades urbanas contemporáneas, contribuirán a mejorar la Imagen urbana de la ciudad de Torreón, en distritos específicos que “son la cara de la ciudad”.</p>

<p><strong>Es importante crear nuevas reglas que tiendan a proporcionar una mejor escala y una ubicación adecuada así como una reducción del número de mensajes publicitarios;</strong> en consecuencia no sólo se recuperan las mejores perspectivas de la ciudad sino que la propia percepción de los mensajes de los anuncios será también de mayor impacto.</p>

<p>Con la aplicación de una normatividad acorde a los tiempos actuales, <strong>volverán a formar parte del entorno los jardines, las banquetas con sus características propias, las áreas de conservación patrimonial y el conjunto de los elementos que constituyen el paisaje cotidiano,</strong> de manera que la presencia de los anuncios contribuya al mejoramiento de la imagen urbana, y no a su deterioro.</p>

<p>Todo esto llevará a una recuperación del paisaje de la ciudad <strong>por medio de la instalación ordenada de anuncios,</strong> de acuerdo con una concepción moderna de la colocación de la publicidad exterior, que cumpla su función y no contribuya al desorden urbano.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana-en-torreon/antiguo-banco-chino-torreon-coahuila.jpg" alt="Antiguo Banco Chino en Torreon, Coahuila"></p>

<h3>Impacto visual</h3>

<p><strong>La imagen urbana es la forma en que las personas percibimos una ciudad, es la forma en que nos impacta emocionalmente a través de la visión, por lo tanto, en la planeación se debe tener muy en cuenta esto.</strong> Es necesario crear espacios contrastantes para que las personas puedan recordar un lugar.</p>

<p><strong>Gordon Cullen</strong> dice: “Debemos considerar entonces el impacto visual que una ciudad produce en quienes residen en ella o en los que la visitan, ya que <strong>los edificios en su conjunto nos proporcionan mucho mayor placer visual que el que nos daría cada uno de ellos contemplado separadamente.</strong> Es por eso que <strong>la ciudad se debe planear como un todo como un conjunto,</strong> esto es lo que le da valor a la ciudad.”</p>

<p><strong>La teoría de Kevin Lynch</strong> habla del modo de percepción del espacio urbano de la gente. Sugiere que al darle a la ciudad una buena calidad visual, los usuarios son capaces de desarrollar conductas y/o comportamientos razonables, es decir, dignos y creativos.</p>

<p>Todo esto basado en la psicología ambiental que no es más que la interacción entre los seres humanos y su entorno. Para lograr esto, Lynch hizo un estudio de la interpretación espacial de 3 ciudades Norteamericanas en donde su finalidad era conocer la percepción, memoria, razonamiento y aprendizaje de los ciudadanos sobre su ciudad.</p>

<h3>Importancia económica del Centro Histórico</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Localidad</th>
  <th align="right">Número de unidades económicas</th>
  <th align="right">Porcentaje</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">27,582</td>
  <td align="right">100.00 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Centro Histórico</td>
  <td align="right">4,392</td>
  <td align="right">15.92 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Resto de la ciudad</td>
  <td align="right">23,190</td>
  <td align="right">84.08 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-imagen_urbana_torreon-milenio_0_893910629.html">La importancia de la imagen urbana en Torreón</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Las mujeres y su acceso a una vida sin violencia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 11:05:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia/imagen.jpg"><br>

<p><strong>En México se prohíbe la discriminación a las personas,</strong> como lo marca nuestra Constitución Mexicana. En materia de <strong>violencia de género,</strong> se han puesto en marcha diversas políticas públicas, para enfrentar este problema social, buscando  fortalecer, respetar los derechos humanos y garantizar el acceso a la justicia de las mujeres que viven violencia en nuestro país.</p>

<p>Este problema social, es un tema mundial como lo ha manifestado <strong>ONU Mujeres</strong> y diversos organismos internacionales. El marco normativo que se maneja en <strong>México</strong> para tratar estos temas de violencia hacia las mujeres parte desde la <strong>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos</strong> y su normativa en este tema como lo es <strong>Ley General de Acceso a las Mujeres a una Vida Libre de Violencia,</strong> homologada al <strong>Código Penal Federal.</strong></p>

<p>La <strong>Ley General de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia,</strong> publicada en el <strong>Diario Oficial de la Federación en 2007,</strong> tiene la finalidad de <strong>prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres.</strong> Así como, <strong>garantizar su acceso a una vida libre de violencia que favorezca su desarrollo y bienestar, conforme a los principios de igualdad y de no discriminación.</strong></p>

<p>Con esta ley <strong>se pretende garantizar la prevención, la atención, la sanción y la erradicación de todos los tipos de violencia contra las mujeres</strong> durante su ciclo de vida, para promover su desarrollo Integral y su plena participación en todas las esferas de su vida.</p>

<p><strong>En Torreón la población femenina es de 359,137 mujeres</strong> (51.28% del total de los habitantes, CONAPO proyección  2016). De ellas <strong>268,951 son mayores de 15 años,</strong> la estadística nacional menciona que <strong>el 63% es susceptible de vivir algún incidente de cualquier tipo de violencia,</strong> lo que representa en nuestra ciudad a 169,440 mujeres. De estas <strong>106,391 se encuentran en las categorías de edades jóvenes y medianas (15 a 44 años), que son las más expuestas.</strong></p>

<h3>Panorama en México</h3>

<p>De acuerdo a la ONU (1993) <strong>violencia contra la mujer es "todo acto de violencia basado en la pertenencia al sexo femenino que tenga o pueda tener como resultado un daño o sufrimiento físico, sexual o psicológico para la mujer, inclusive las amenazas de tales actos, la coacción o la privación arbitraria de la libertad, tanto si se producen en la vida pública como en la privada".</strong></p>

<p>Las agresiones psicológicas, físicas o verbales, que un hombre infringe a una mujer, tenga una parentesco familiar, relación sentimental, laboral o sin relación alguna, se pueden dar en el ámbito público como en el privado, generalmente son relacionados al género con la intención de afectar sus derechos humanos y valores.  El problema repercute en varios entornos: el social, la salud pública, económico etc.</p>

<p><strong>A nivel nacional de acuerdo a datos de INEGI 2011, de cada 100 mujeres de 15 años y más, 63 declararon haber padecido algún incidente de violencia ya sea por parte de su pareja o de cualquier otra persona.</strong></p>

<p>La violencia de pareja está más extendida entre mujeres que se casaron o unieron antes de los 18 años (52.9%) y menor en las mujeres que lo hicieron a los 25 o más (43.4%). <strong>Las mujeres que se encuentran más expuestas a violencia de pareja o de cualquier otro agresor son las jóvenes cuyas edades oscilan entre los 20 y 39 años. De las cuales, 68 de cada 100 han enfrentado al menos un episodio de violencia o abuso.</strong></p>

<p>El estudio: <strong>La Violencia Feminicida en México Aproximaciones y Tendencias 1985-2014, SEGOB, INMUJERES y ONU Mujeres Abril 2016;</strong> publica datos nacionales sobre "defunciones femeninas con presunción de homicidio"  (DFPH). Los ámbitos  donde se presenta este delito de 1985-2007 son los ocurridos en la vía pública seguida por el hogar, podemos observar <strong>un incremento en el periodo entre 2008 y 2012,</strong>  siendo la vía pública el punto más alto de la gráfica. <strong>En 2014 la reducción es considerable, así como el aumento de las DFPH  ocurridas en el hogar.</strong></p>

<h3>Acceso a la justicia</h3>

<p>Parte de la problemática es el desconocimiento de las mujeres sobre <strong>cómo identificar la violencia, conocer sus derechos, romper el círculo vicioso,</strong> compuesto por: tensión o conflictos, agresión o acto violento, seguido por arrepentimiento y reconciliación.</p>

<p>En este marco desde 2010  se ha puesto en marcha <strong>como política pública un modelo de atención integral</strong> que garantice una atención idónea y oportuna ante actos de violencia a las mujeres, con la implementación de los <strong>Centros de Justicia para las Mujeres,</strong> donde se trabaja basados en dos frentes: <strong>el acceso a la justicia y la prevención de la violencia,</strong> brindando  atención a la víctima,  desde el empoderamiento y seguimiento para erradicar la violencia.</p>

<p><strong>De acuerdo a SEGOB, INMujer y ONU Mujeres queda mucho trabajo por hacer en los tres niveles de gobierno,</strong> recomendaciones que van desde; homologar en el ámbito local todos los tipos de violencia hacia las mujeres, contemplados en la LGAMVL como en el <strong>Código Penal Federal,</strong> estandarizar los protocolos de actuación de instituciones de procuración e impartición de justicia, para investigar todas las muertes violentas de mujeres y reducir la impunidad, así como, mejorar la prestación de servicios y atención para mujeres y niñas víctimas de violencia y atender las recomendaciones de diversos organismos internacionales especializados en sentencias y derechos humanos.</p>

<h3>Los efectos de la violencia  de acuerdo a la OMS pueden ser de dos tipos: No Mortales y Mortales</h3>

<p><strong>Efectos NO Mortales</strong></p>

<ul>
<li>Lesiones Físicas.</li>
<li>Trastornos crónicos.</li>
<li>Salud Mental.</li>
<li>Comportamientos negativos.</li>
</ul>

<p><strong>Efectos Mortales</strong></p>

<ul>
<li>Homicidio.</li>
<li>Suicidio.</li>
<li>Enfermedades de transmisión sexual.</li>
<li>Mortalidad Materna.</li>
</ul>

<p>Fuente OMS.</p>

<h3>Círculo de la Violencia</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia/circulo-de-la-violencia.jpg" alt="Circulo de la Violencia"></p>

<p><strong>Ruta de atención:</strong></p>

<ul>
<li><strong>Busca ayuda:</strong> No estas sola.</li>
<li><strong>Denuncia:</strong> La violencia contra las mujeres es delito.</li>
<li><strong>Exige:</strong> La violencia contra las mujeres no tiene horarios.</li>
</ul>

<p>Fuente: CONAVIM.</p>

<h3>Tipos de Violencia de Género</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia/tipos-de-violencia-de-genero.jpg" alt="Tipos de Violencia de Genero"></p>

<p>Cualesquiera otras formas análogas de violencia que lesionen o sean susceptibles de dañar la dignidad, integridad o libertad de las mujeres.</p>

<p><strong>Ley de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia (LGAMVLV):</strong></p>

<ul>
<li>Tiene la finalidad de prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres</li>
<li>Así como, garantizar su acceso a una vida libre de violencia que favorezca su desarrollo y bienestar conforme a los principios de igualdad y de no discriminación.</li>
</ul>

<h3>Modelo de Centro de Justicia para la Mujer</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-mujeres-y-su-acceso-a-una-vida-sin-violencia/modelo-de-centro-de-justicia-para-la-mujer.jpg" alt="Modelo de Centro de Justicia para la Mujer"></p>

<p>Fuente: CONAVIM.</p>

<ul>
<li>Los Centros de Justicia para la Mujer (CJM), operan desde 2010 buscan conjuntar en una sola instancia, servicios para atender a las mujeres violentadas. En la ciudad de Torreón opera un CJM.</li>
<li>Anteriormente la mujer violentada tenia que recurrir a diversas dependencias para ser atendida.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-violencia_de_genero-milenio_0_891510874.html">Las mujeres y su acceso a una vida sin violencia</a></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
