<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 15:18:29 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Inclusión Financiera y las Principales Condiciones de Crédito en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inclusion-financiera-y-las-principales-condiciones-de-credito-en-torreon-ene2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-inclusion-financiera-y-las-principales-condiciones-de-credito-en-torreon-ene2019</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 00:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida Valeria García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inclusion-financiera-y-las-principales-condiciones-de-credito-en-torreon-ene2019/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La Encuesta Nacional de Inclusión Financiera 2018 (ENIF 2018)</strong>, la cual tiene como objetivo conocer el grado de acceso al sistema financiero, sus barreras, el uso y la calidad de los servicios; arroja en sus resultados que <strong>en los últimos 6 años, la población incluida financieramente creció un 37%</strong> en contraste con el crecimiento de la población que fue de 12%; por lo que actualmente, el número de adultos con al menos un producto financiero contratado es de 54 millones, cifra que representa el 68% del total de la población entre 18 y 70 años.</p>

<p><strong>La región Noreste, de la cual forma parte Coahuila, se ubica en la segunda posición de 6 regiones con el 75% de su población adulta incluida financieramente</strong>, también, con al menos un producto contratado. En el municipio de Torreón, la población adulta con probabilidades de adquirir un crédito o contratar otro instrumento financiero representa más del 60% de los habitantes del municipio para 2015, de acuerdo con datos de población de la encuesta intercensal.</p>

<p>Haciendo referencia a lo anterior, será necesario estar atentos en las disposiciones del programa  para impulsar a la banca, promovidas por la Secretaría de Hacienda y Crédito Público (SHCP) y el Banco de México (Banxico) en conjunto con en el gobierno entrante; pues justo, es un tema de inclusión a los segmentos de los jóvenes entre 15 y 17 años, y a la población en zonas rurales. La lógica es: Incluir a 1.4 millones de jóvenes a través de la contratación de cuentas bancarias sin necesidad del permiso del tutor; y también, ofrecer servicios como los de la banca comercial a 15 millones de habitantes en zonas ruralesi.</p>

<p>Otro de los temas que presenta la ENIF 2018, son los principales instrumentos de crédito para los mexicanos: las tarjetas departamentales, tarjeta de crédito bancaria y vivienda; cuya participación es de 61%, 34% y 22% respectivamente, sobre el total de adultos.</p>

<p><strong>En Torreón, de los principales instrumentos por número de créditos que se otorgan a personas naturales y que van a cuentas no revolventes; son los personales, seguidos por los de nómina, automotrices y bienes de consumo duradero (ABCD)</strong>. Por ejemplo, de acuerdo a datos de la Comisión Nacional Bancaria y de Valores (CNBV) al segundo bimestre de 2017 en Torreón,  el saldo en cartera de créditos personales asciende a $1,431, 975, 316 pesos, y corresponde a 66,133 créditos; por lo que los préstamos promedio son de $21,653 pesos  por crédito con un costo máximo de hasta 77.67% anual.</p>

<p>Los créditos en nómina son menos solicitados, en una relación de 1 crédito de nómina es casi 2 créditos personales; pues el número de créditos de nómina asciende a $33,373 para el mismo periodo. Por el contrario de los créditos personales, los préstamos promedio de nómina son mayores y ascienden a $35,871 pesos.</p>

<p>En cuanto a la tasa de interés máxima, comparativamente con los créditos personales, la tasa de los créditos de nómina es más accesible, 36.85% anual; lo cual puede explicarse en cierta manera porque el ingreso o salario funge como garantía del préstamo.</p>

<p>Otro de los principales productos de crédito a personas naturales en Torreón es la vivienda, el número de créditos a la vivienda ha mostrado un crecimiento anual promedio desde el 2014 de 9.8%.  Aunque cabe destacar que para los años 2017 y 2018; el número de créditos para la vivienda disminuyó en promedio un 2% anual  con respecto al año 2016. Como referencia, a nivel nacional, el costo de estos créditos en la banca comercial a marzo de 2018, alcanza como máximo una tasa de interés del 15.80% anual según datos de Banxico.</p>

<p>Hablar de inclusión financiera no sólo implica acercar los productos y servicios que un banco comercial puede ofrecer a la población. La calidad en la oferta de los productos y servicios financieros, su uso, la educación de la población, la buena operación del sistema, entre otros; son pasos adelante que se deben construir para dar solidez a este indicador. Si bien la inclusión es esencial para el dinamismo en la actividad bancaria,  también lo es para la dimensión de las finanzas personales de la población, que si bien se encauza a través de la educación financiera a tiempo; podrían existir beneficios como un historial crediticio suficiente y confiable que le permita a la ciudadanía alcanzar metas.</p>

<h2>COMENTARIOS</h2>

<p>En México, el número de adultos con al menos un producto financiero contratado es de 54 millones, cifra que representa el 68% del total de la población entre 18 y 70 años.
En Torreón, los principales instrumentos por número de créditos que se otorgan a personas naturales y que van a cuentas no revolventes; son los personales, seguidos por los de nómina, automotrices y bienes de consumo duradero (ABCD).</p>

<p>Los créditos en nómina son menos solicitados, en una relación de 1 crédito de nómina es casi 2 créditos personales.</p>

<p>La tasa promedio de los créditos de nómina es más accesible que la de créditos personales 36.85% % vs 77.67% anual.</p>

<p>De acuerdo con la CNBV y el INEGI, existen algunas oportunidades que podrían ayudar a incluir financieramente a la población, como el tener celular o un empleo formal.</p>

<p><em>1 Con datos del portal AMLO y Animal Político</em></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Laguna obtiene buena calificación en el Índice de Ciudades Sostenibles 2018.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-01-28-indice-ciudades-sostenibles-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-01-28-indice-ciudades-sostenibles-2018</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>Índice de Ciudades Sostenibles 2018 (ICS)</strong>, es un instrumento que evalúa regiones a nivel internacional conforme a los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), aprobadas por la Asamblea General de la ONU en el 2015. En su cuarta edición aplicada a México, se mide el avance conforme a las metas de la Agenda 2030 de 59 zonas metropolitanas, las cuales contienen al 57% de la población y generan el 76% del PIB del país.</p>

<p><strong>El índice general se compone de 107 indicadores divididos en sociales, ambientales y económicos</strong>. Tiene una escala de cero a cien, dónde cien es mejor y se categorizan en 16 subíndices asociados con 16 de los 17 ODS.</p>

<p><strong>La zona metropolitana mejor evaluada fue la de Guadalajara</strong> con 58.3 puntos sobre 100, seguida de Aguascalientes y el Valle de México, con 57.9 y 57.2 puntos respectivamente.</p>

<p><strong>Por parte de Coahuila, la mejor evaluada fue Monclova - Frontera</strong> con 54.0 puntos, ubicándola en el 11º. lugar de la lista. En el 14º. lugar se encuentra Saltillo con 53.0 puntos y <strong>La Laguna, se posiciona en el 16º</strong> lugar con 52.8 puntos, siendo la media nacional, 49.5 sobre 100.</p>

<p>Dentro de lo que destaca La Laguna como buen avance, es en el porcentaje de carencia por acceso a la seguridad social (34.60%), así como el porcentaje de la población económicamente activa que se encuentra por debajo de la línea de bienestar (11.34%) y el porcentaje de población en pobreza moderada (26.98%).</p>

<p>Como meta lograda, la región cuenta con un porcentaje muy bajo de su población en pobreza extrema (2.07%) y como un avance regular se registra el porcentaje de la población que cuenta con un ingreso inferior a la línea de bienestar mínimo (10.84%).</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Avance</th>
  <th>Indicador</th>
  <th>Año</th>
  <th>Valor</th>
  <th>Lugar Nacional</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Bueno</td>
  <td>Carencia por acceso a la seguridad social (Porcentaje)</td>
  <td>2015</td>
  <td>34.60</td>
  <td>6</td>
</tr>
<tr>
  <td>Regular</td>
  <td>Población con un ingreso inferior a la línea de bienestar mínimo (Porcentaje)</td>
  <td>2015</td>
  <td>10.84</td>
  <td>33</td>
</tr>
<tr>
  <td>Bueno</td>
  <td>Población económicamente activa por debajo de la línea de bienestar (Porcentaje)</td>
  <td>2016</td>
  <td>11.34</td>
  <td>17</td>
</tr>
<tr>
  <td>Meta Lograda</td>
  <td>Población en pobreza extrema (Porcentaje)</td>
  <td>2015</td>
  <td>2.07</td>
  <td>23</td>
</tr>
<tr>
  <td>Bueno</td>
  <td>Población en pobreza moderada (Porcentaje)</td>
  <td>2015</td>
  <td>26.98</td>
  <td>29</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Dentro de los indicadores que integran los ODS, en el tema de ciudades y comunidades sostenibles (ODS 11) se tiene como áreas críticas la calidad del aire ya que no cuenta con puntuación para el 2016 y se evalúa sin ella, por lo cual se considera una meta muy lejana. Adicionalmente, en el ODS 12 Producción y consumo responsables, se califica con 2.5/15 (siendo 15 el mejor puntaje) el marco regulatorio para la gestión integral de residuos sólidos urbanos, lo cual indica que se tiene que trabajar prioritariamente en este rubro.</p>

<p>En reducción de desigualdades (ODS 10), para los dos indicadores que lo integran se considera que la meta está muy lejana, ya que la desigualdad salarial es de 0.38 en una escala del 0 al 1, dónde menos es mejor; mientras que, en el índice de Gini, en una escala similar, se obtuvo el valor de 0.41 indicando una desigualdad media de los ingresos de la población.</p>

<p>En uno de los ODS mejor evaluados, se tiene el de Alianzas para lograr los objetivos, dónde se tuvo como meta lograda la deuda municipal entendida como el porcentaje de ingresos totales, el cuál para 2016 se estima de 1.70; mientras que en el caso de la dependencia financiera se obtuvo un buen avance con 32.73% del total de los ingresos.</p>

<p>En materia de viviendas con internet, en términos porcentuales, se obtuvo un 35.43 marcando un avance, pero aún lejano de la meta.</p>

<p>Por parte del ODS 13 Acción por el clima, se destaca la evaluación de la existencia de institutos de planeación urbana, en dónde la región obtuvo una calificación de 25, ya que solo la ciudad de Torreón contaba en el 2017 con un organismo de esta naturaleza, resultando en un indicador con una meta lejana.</p>

<p>Finalmente, si bien estos indicadores ubican a La Laguna en una posición buena respecto al resto del país, cabe resaltar que la mayoría de los datos van desde el 2013 hasta el 2017, dejando de fuera las mejoras aplicadas a ciertos indicadores que se han ido dando gracias a la injerencia de las políticas públicas en materia de urbanismo y bienestar social en el último año.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-01-28-indice-ciudades-sostenibles-2018/objetivos-desarrollo-sostenible.png" alt="Objetivos desarrollo sostenible"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Retos para el Emprendedurismo Lagunero</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/retos-para-el-emprendedurismo-lagunero-ene2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-retos-para-el-emprendedurismo-lagunero-ene2019</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/retos-para-el-emprendedurismo-lagunero-ene2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Emprender un negocio</strong> es una manera de participar de manera activa en la vida económica y social de una ciudad, por lo que es de suma importancia que toda la sociedad se vea realmente involucrada en la dinámica productiva de su región.</p>

<p>Según cifras oficiales, <strong>la tasa de desempleo en México se ubica en un 4.9%</strong>, mientras que en el sector de la población que se ubica <strong>en la franja de los 20 a los 29 años alcanza el 8.44% (INEGI, 2014)</strong>. Ante este panorama, los jóvenes emprendedores buscan ser fuente generadora de oportunidades, en pocas palabras, si se cierra una puerta, simplemente abrirán otra.</p>

<p>En <strong>el Monitor de Negocios del IMPLAN Torreón del 2018</strong> se presenta la información de Doing Business del 2016, que mide diversas variables que ayudan a quien quiera abrir una empresa a darse una idea del número de trámites, tiempo y requisitos que se necesitan en la ciudad de Torreón.</p>

<p><strong>El Sistema de Información Empresarial Mexicano (SIEM)</strong> integra un registro completo de las empresas existentes desde una perspectiva pragmática y de promoción, accesible a confederaciones, autoridades, empresas y público en general, a través del internet.</p>

<p><strong>En Torreón, abrir una empresa lleva en promedio 11.5 días y 8 procedimientos administrativos (Doing Business, 2016).</strong></p>

<p><strong>Según datos del SIEM 2018, existen 5,544 empresas registradas, de las cuales el 49.01%  se dedica al comercio, 40.53% a servicios; y sólo el 7% en manufactura.</strong>
Del total de estos negocios, 9 de cada 10 son microempresas, que cuentan con menos de 10 trabajadores.</p>

<p>Las microempresas emplean a un 38.1% de la población ocupada; un 21.17% se emplea en pequeñas empresas; 16.41% en medianas, y un 11.5% en grandes. (ENOE-INEGI)</p>

<p>Del total de personas ocupadas, un 21.35% está ocupado en el Comercio; un 19.7% trabaja en la Industria Manufacturera; el 8.37% se ocupa en la Construcción; y un 7.71% en Restaurantes y Servicios de Alojamiento. (ENOE-INEGI)</p>

<p>Sólo el 48.86% es empleado de manera formal, ya sea cuyo patrón o empresa esté debidamente registrada como tal. En el 2013, el IMSS Subdelegación Torreón contaba con 187,050 registrados en su base de datos.</p>

<p><strong>Para abrir una empresa, el Municipio de Torreón requiere del trámite de una licencia mercantil, permiso cuyo costo está entre $321.00 y $1,287.48, dependiendo de las inspecciones que se necesiten (Ayuntamiento de Torreón – Portal de Trámites, 2018).</strong></p>

<p>Además, el Municipio contempla en su <strong>catálogo de licencias mercantiles 649 giros específicos</strong>, de los cuales 400 necesitan una inspección de protección civil, 7 de tránsito municipal, 179 de salud municipal y 348 de ecología. Sólo 29 giros dentro del catálogo necesitan una licencia de alcoholes (Portal de Datos Abiertos Torreón, 2016).</p>

<p>Por su parte, el INEGI realizó un análisis de censos económicos desde 1984, donde llevó a cabo el diseño de tablas de supervivencia de negocios, determinando la esperanza de vida de los negocios por sector, tamaño y localización geográfica.</p>

<p>Por lo que, <strong>una nueva empresa en Torreón tendrá una esperanza de vida de 7.0 años (INEGI, 2016) y a los 5 años sólo quedarán un tercio de los negocios</strong>, mientras que a nivel nacional la esperanza es de 7.8 años y en 5 años habrán cerrado el 65% de estas nuevas empresas. El sector manufacturero es el de mayor esperanza con 9.8 años, seguido de servicios, 8.2 años, y comercio con 7.1 años, así como las empresas de mayor tamaño, de 11 a 15 empleados, cuentan con una vida promedio de 15 años en Coahuila, más del doble que las de 0 a 2 personas con 6 años en promedio de operación a partir de su apertura (INEGI).</p>

<pre><code>Las microempresas emplean a un 38.1% de la población ocupada; un 21.17% se emplea en pequeñas empresas; 16.41% en medianas, y un 11.5% en grandes.

Del total de personas ocupadas, un 21.35% está ocupado en el Comercio; un 19.7% trabaja en la Industria Manufacturera; el 8. 37% se ocupa en la Construcción; y un 7.71% en Restaurantes y Servicios de Alojamiento.

Sólo el 48.86% es empleado de manera formal, ya sea cuyo patrón o empresa esté debidamente registrada como tal. En el 2013, el IMSS Subdelegación Torreón contaba con 187,050 registrados en su base de datos.
</code></pre>

<p>FUENTES:
https://www.gob.mx/creditojoven/articulos/emprender-es-vivir
Monitor de Negocios. IMPLAN TORREÓN</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Barreras para candidatos independientes en Matamoros</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-matamoros/gobierno-barreras-para-candidatos-independientes.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-matamoros-gobierno-barreras-para-candidatos-independientes</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 12:57:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Barreras para candidatos independientes en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/gobierno-barreras-para-candidatos-independientes.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-gobierno-barreras-para-candidatos-independientes</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 12:57:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>SMART CITIES: Identidad, Tecnología y Ciudad.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/smart-cities-identidad-tecnologia-y-ciudad-ene2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-smart-cities-identidad-tecnologia-y-ciudad-ene2019</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/smart-cities-identidad-tecnologia-y-ciudad-ene2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Smart City o Ciudad Inteligente</strong>, es aquella que se define por ser una ciudad que utiliza tecnologías de la información para proporcionar servicios a sus ciudadanos y mejorar su calidad de vida. Cuando una ciudad pierde elementos que forman parte de su historia y aquello que la hace única, se dice que tanto la ciudad como sus ciudadanos pierden su identidad.</p>

<p>El <strong>Patrimonio Histórico y Cultural</strong> de una ciudad es aquel edificio o conjunto de bienes, materiales o inmateriales, que se han preservado con el tiempo y que tienen un valor histórico. Con el desarrollo de la ciudad es común que debido al desplazamiento de la población a otras zonas de la ciudad, el Centro Histórico sufra abandono. Este abandono conlleva a una serie de factores como son la pérdida de valor de suelo, degradación física de los inmuebles así como de la infraestructura y por tanto, la pérdida también del valor del edificio, resultando en demoliciones que incluyen al Patrimonio Arquitectónico.</p>

<h2>Torreón y su patrimonio</h2>

<p>Torreón cuenta con un acervo de 133 inmuebles catalogados como Patrimonio Histórico y Cultural. En total existen 161 registros, 81 en el Instituto Nacional de Antropología e Historia (INAH) y 80 en el Instituto Nacional de Bellas Artes (INBA), 27 de los 133 monumentos están catalogados por ambas instituciones. Estos inmuebles están ubicados principalmente dentro del polígono del Centro Histórico.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/smart-cities-identidad-tecnologia-y-ciudad-ene2019/registros-inah-inba.png" alt="registros inah e inba"></p>

<p>En relación al patrimonio perdido, son 24 los monumentos considerados patrimonio que han desaparecido, permaneciendo 109 en la actualidad. En el último año se han llevado a cabo una serie de ejercicios de restauración, con el objetivo de conservar el patrimonio de Torreón. Fueron cuatro los inmuebles restaurados, todos catalogados por el INAH, entre estos se encuentran la Fuente del Pensador y el edificio del Archivo Municipal. Aparte de estos trabajos el ayuntamiento se encuentra trabajando en conjunto con el ITESM y el INAH en la restauración de la Casa Mudéjar, catalogada también como patrimonio.</p>

<h2>Fomentando la conservación del patrimonio histórico con uso de tecnología</h2>

<p>Existen diversos ejemplos de ciudades que utilizan medidas de conservación con uso de la tecnología. Recientemente en Bogotá, Colombia, un grupo de jóvenes universitarios desarrollaron una aplicación que tiene como fin principal fomentar la conservación del patrimonio histórico.</p>

<p>La plataforma es un tipo de álbum fotográfico con imágenes de los principales monumentos, éstos se encuentran catalogados y ubicados en un mapa de la ciudad. Cada monumento contiene una ficha con información como la ruta para llegar más rápido, así como los datos históricos del hito.</p>

<p>Una de las características más importantes de la aplicación es la posibilidad del ciudadano de “adoptar“ el monumento. Una vez que se toma la decisión de adoptarlo, se adquiere la responsabilidad de cuidarlo, así como de asegurarse de que se mantenga en buen estado y alertar a las autoridades en caso de que algo le suceda.</p>

<p>Vivimos en la era de la información y es importante que nuestras ciudades evolucionen a la par. El aprovechamiento de las tecnologías de la información nos brinda herramientas importantes para poder llegar a la población y de esta forma lograr que por medio de la participación ciudadana, el ciudadano se apropie de su historia, que cuide e identifique al patrimonio como lo que es, nuestra identidad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/smart-cities-identidad-tecnologia-y-ciudad-ene2019/mapa-ubicacion-patrimonio.png" alt="mapa ubicación patrimonio histórico"></p>

<p>Mapa de ubicación de Patrimonio Histórico de Torreón. (IMPLAN, 2018)</p>

<p>FUENTES:</p>

<p>Agencia de noticias UN http://agenciadenoticias.unal.edu.co/detalle/article/app-para-coleccionar-y-adoptar-monumentos-de-bogota.html</p>

<p>Datos de Centro Histórico IMPLAN Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Formulas cabildo en Matamoros</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-matamoros/gobierno-formulas-cabildo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-matamoros-gobierno-formulas-cabildo</guid>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 13:35:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Formulas cabildo en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/gobierno-formulas-cabildo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-gobierno-formulas-cabildo</guid>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 13:35:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
