<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 09 Jul 2020 11:17:52 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Apertura de Nuevas Empresas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/apertura-nuevas-empresas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-apertura-nuevas-empresas</guid>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 10:51:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/apertura-nuevas-empresas.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/apertura-nuevas-empresas/imagen.jpg"><br>

Apertura de Nuevas Empresas en la región.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Bootcamp Metropolitano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-06-bootcamp-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-07-06-bootcamp-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 15:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-06-bootcamp-2020/banner-bootcamp2.jpg" alt="Bootcamp 2020 imagen"></center>
</br>
</br></p>

<h2>Bootcamp Metropolitano.</h2>

<p>El <b>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) Torreón</b> y su <b>Consejo Juvenil “Visión Metrópoli”</b> llevaron a cabo el <b>1er. Bootcamp Metropolitano</b> durante los meses de mayo y junio del 2020, con la participación de diversos equipos de jóvenes, para la mejora de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML).</br>
</br>
Dieciocho jóvenes de entre 18 y 27 años, trabajaron en diversos equipos para lograr proyectos en los temas de gobernanza, medio ambiente, movilidad y salud mental. Resultando en 7 propuestas que fueron presentadas a las dependencias correspondientes de las ciudades de Gómez Palacio, Durango y Torreón, Coahuila.</br>
</br>
</br>
<center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-06-bootcamp-2020/ima01.jpg" alt="Bootcamp 2020 imagen 2"></center>
</br>
</br>
<!--Bases para la Convocatoria  --></p>

<div style="margin-top:8px; margin-bottom:16px;"><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-06-bootcamp-2020/bootcamp_final.pdf"><span style="font-size:32pt"><i class="fa fa-download" aria-hidden="true"></i></span> <span style="font-size:14pt">Haz click en el siguiente enlace para conocer los resultados de este 1er. Bootcamp Metropolitano.</span></a></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La seguridad en tiempos de Pandemia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-seguridad-en-tiempos-de-pandemia-julio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-seguridad-en-tiempos-de-pandemia-julio-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-seguridad-en-tiempos-de-pandemia-julio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Las instrucciones de mitigación por la actual pandemia han traído consigo una variedad de efectos que ha cambiado la manera en la que la sociedad se comporta. Dichos efectos no solo han tomado lugar a nivel local o nacional, sino que se trata de una serie de acontecimientos que han afectado al mundo entero. Para esto, el presente análisis estudia la seguridad en su relación a los crímenes reportados, y en estos términos, los cambios que ha tenido en los últimos meses. Observando desde esta arista, los efectos que han tenido las medidas preventivas aplicadas para combatir el esparcimiento acelerado del COVID-19.</p>

<p>Mientras que de manera internacional los diferentes países han respondido a la pandemia actual de manera independiente, la gran mayoría ha coincidido en reducir la propagación del mismo a través del distanciamiento social y acciones que giran en torno a este concepto. Ante tal, el efecto que se ha observado en la seguridad y los crímenes de manera internacional, es una disminución importante en los registros de los mismos. Tal es el caso de Estados Unidos, de acuerdo con el periódico en línea USA Today, para el mes de marzo (primer mes de cuarentena), los casos promedio de crímenes registrados disminuyeron hasta un 60% en comparación contra el mes anterior, es decir, febrero. Para el caso de LatAm, el NYT, explican que el nivel de crímenes se ha reducido hasta en 50% para algunos países, y de manera significativamente, en países como Colombia y Honduras.</p>

<p>México refleja el mismo comportamiento analizando los datos abiertos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SESNSP) no ha sido la excepción.</p>

<p>A nivel nacional, durante los primeros meses del año, los cambios anuales se mantuvieron relativamente estables, representando un incremento en crímenes de 1.83% para el mes de enero, un incremento de 3.66% para febrero y una ligera disminución en de 0.92% para marzo. Sin embargo, estas cifras cambian significativamente para abril, cuando comenzaron las medidas de mitigación aplicadas por el gobierno federal.  El cambio significó un decremento de 28.99%, y posteriormente para el mes de mayo el cambio fue de menos 33.06% en la ocurrencia de delitos.</p>

<p>En lo que concierne a la Zona Metropolitana de La Laguna, también se observa un comportamiento a la baja de crímenes registrados. Aunque ya se cuenta con un avance en la disminución de delitos desde el 2018, con un 5.25% anual, durante los primeros 3 meses de este 2020 los cambios se habían mantenido mayormente positivos; para enero habiendo un incremento de 19.91%, para febrero una disminución de -6.83% y marzo un incremento de 13.23%, esto en comparación al año anterior. Así, análogo al comportamiento a nivel nacional, durante los meses abril y mayo que es cuando comenzaron las medidas de distanciamiento se redujeron los crímenes en 26.76% y 30.47% respectivamente.</p>

<p>Finalmente la tendencia de reducción en delitos se mantiene también para la ciudad de Torreón, ya que en abril y mayo disminuyeron en 30%, respecto al año pasado. Para los meses de enero, febrero y marzo los cambios anuales habían incrementado en 16.63% y disminuido 23.21% y 3.67% respectivamente.</p>

<p>Es así que, al analizar las cifras delictivas, se puede inferir que las medidas de mitigación aplicadas a la sociedad internacional han conducido a que las personas tengan una menor exposición a situaciones de peligro, al realizar solamente actividades esenciales. Reduciendo así, su posibilidad de ser víctimas. Paralelamente, se reduce la posibilidad de cometer un crimen por parte de quienes actúan por fuera de la ley.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-seguridad-en-tiempos-de-pandemia-julio-2020/ima01.jpg" alt="Imagen 1"></center></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><p>Jacoby, K., Stucka, M., &amp; Phillips, K. (16 de abril, 2020). Crime rates plummet amid the coronavirus pandemic, but not everyone is safer in their home. Obtenido el 30 de junio, 2020, del sitio web:
<a href="https://www.usatoday.com/story/news/investigations/2020/04/04/coronavirus-crime-rates-drop-and-domestic-violence-spikes/2939120001/">https://www.usatoday.com/story/news/investigations/2020/04/04/coronavirus-crime-rates-drop-and-domestic-violence-spikes/2939120001/</a></p></li>
<li><p>Ahmed, K. (13 de abril, 2020). El virus disminuye la criminalidad en América Latina (por ahora). Obtenido el 30 de junio, 2020, del sitio web:</p>

<p><a href="https://www.nytimes.com/es/2020/04/13/espanol/america-latina/coronavirus-delincuencia-crimen.html">https://www.nytimes.com/es/2020/04/13/espanol/america-latina/coronavirus-delincuencia-crimen.html</a></p></li>
<li><p>Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública. (20 de junio, 2020). Datos Abiertos de Incidencia Delictiva. Obtenido el 20 de junio, 2020, del sitio web:</p>

<p><a href="https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva?state=published">https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva?state=published</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Finaliza con éxito el concurso “Diseño Mi Espacio”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-03-resultado-diseno-mi-espacio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-07-03-resultado-diseno-mi-espacio</guid>
      <pubDate>Thu, 02 Jul 2020 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<div style="text-align: right"> Torreón, Coahuila a 01 de julio de 2020. </div>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-03-resultado-diseno-mi-espacio/ima01.jpg" alt="Imagen encabezado"></center></p>

<h2>Finaliza con éxito el concurso “Diseño Mi Espacio”</h2>

<p><em>El Consejo Visión Metrópoli del IMPLAN Torreón, presentó el proyecto ganador de la convocatoria y el proyecto favorito del público, del concurso “Diseño Mi Espacio”, el cual, dentro de sus propósitos, contempla compartir con la ciudadanía los diseños de mobiliario modular, que los concursantes propusieron ante este periodo de contingencia.</em></p>

<p>El concurso <strong>“Diseño Mi Espacio”</strong> tuvo como objetivo principal hacer más ameno el periodo de contingencia sanitaria y facilitar las condiciones de trabajo y/o estudio en casa, reconociendo el nuevo esquema que nos obliga a repensar el uso de los espacios y de los mobiliarios que hay en casa, no necesariamente adaptados a actividades con fines laborales y/o académicos.</p>

<p>Esta convocatoria tuvo 22 registros, de los cuales el 72.7% fueron registros individuales, 13.6% dúos y 13.6% tríadas. El 63.6% de los registros se catalogaron como ciudadanía en general y 36.3% como universitarios.</p>

<p>El Jurado estuvo conformado por: la Arquitecta María Mayela Guerra Valadez, la Diseñadora Industrial Annaid Hernández Villa y el Arquitecto Mauricio Abraham Rufino Mendoza.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-03-resultado-diseno-mi-espacio/ima02.jpg" alt="Imagen jueces"></center></p>

<p>Además del proyecto ganador del concurso evaluado por el jurado; se premió al proyecto “Favorito del Público”, el cual se seleccionó por la suma de las reacciones de dos fotografías en la red social de Facebook, por cada uno de los 6 proyectos que llegaron a la etapa de evaluación, durante una semana.</p>

<p>Los proyectos ganadores de <strong>#DiseñoMiEspacio</strong> que fueron acreedores a un paquete de colores Prismacolor de 150 tonos, como premio representativo en especie:</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-03-resultado-diseno-mi-espacio/ima03.jpg" alt="Imagen premio 1"></center></p>

<ul>
<li><strong>Erick Iván del Castillo Hernández</strong>, con el proyecto <strong>"Crafty Knots"</strong>, obtuvo la calificación más alta del jurado.
</br></br></br></br></li>
</ul>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-03-resultado-diseno-mi-espacio/ima04.jpg" alt="Imagen premio 2"></center></p>

<p></br></br>
* <strong>Elizabeth Valdez Sandoval, María Imelda Vázquez Moreno y José Alfredo Mata Martínez</strong>, con el proyecto <strong>"DML"</strong>, ganaron en la categoría <em>"Favorito del Público"</em>, con 1,008 reacciones en Facebook.
</br></br>
Los resultados de este proyecto se espera que trasciendan a los hogares de la ciudadanía, utilizando los diseños que los concursantes proponen ante este periodo de contingencia.</p>

<p>Te invitamos a conocer los proyectos a detalle en nuestras redes sociales.</p>

<p><a href="https://www.facebook.com/pg/consejovisionmetropoli/photos/?tab=album&amp;album_id=577110383217708">https://www.facebook.com/pg/consejovisionmetropoli/photos/?tab=album&amp;album_id=577110383217708</a>
</br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan en Sesión de Consejo del IMPLAN el “Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico de Torreón” y los resultados de la convocatoria “Diseño Mi Espacio”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-30-3ra-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-06-30-3ra-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 30 de junio de 2020.</p>

<h2>Presentan en Sesión de Consejo del IMPLAN el “Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico de Torreón” y los resultados de la convocatoria “Diseño Mi Espacio”.</h2>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-30-3ra-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Imagen Sesión 1"></center></p>

<p></br></p>

<ul>
<li><p>Los dos equipos ganadores del concurso “Diseño Mi Espacio” obtuvieron como premio 1 paquete de colores Prismacolor con 150 tonos diferentes con valor de $2,500.00 mxn.</p></li>
<li><p>El objetivo general del Programa Parcial del Centro Histórico es generar en dicha zona un espacio público inclusivo, seguro y suficiente, priorizando modos de transporte sustentable.</p></li>
</ul>

<p>Durante la Tercera Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), la cual se realizó de manera virtual, se presentó a las Consejeras y Consejeros los avances del Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico, así como los resultados de la convocatoria: Concurso de mobiliario modular para estudiar y/o trabajar en casa “Diseño Mi Espacio, edición 2020”.</p>

<h3>Los proyectos ganadores de <strong>#DiseñoMiEspacio</strong> son:</h3>

<p>Erick Iván del Castillo Hernández, con el proyecto "Crafty Knots", obtuvo la calificación más alta del jurado.
Elizabeth Valdez Sandoval, María Imelda Vázquez Moreno y José Alfredo Mata Martínez, con el proyecto "DML", ganaron en la categoría "Favorito del Público", con 1,008 reacciones en Facebook.</p>

<p>El objetivo del concurso fue hacer más ameno el periodo de contingencia sanitaria y facilitar las condiciones de trabajo y/o estudio en casa, reconociendo el nuevo esquema que nos obliga a repensar el uso de los espacios y de los mobiliarios que hay en casa.</p>

<p>El premio al proyecto ganador del concurso y al proyecto favorito del público fue 1 paquete de colores Prismacolor con 150 tonos diferentes con valor de $2,500.00 mxn para cada equipo.</p>

<h3>Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico de Torreón</h3>

<p>Asimismo, se dio a conocer que el IMPLAN Torreón, a través de la Dirección de Planeación Urbana Sustentable, se encuentra en la elaboración del Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico de Torreón con apoyo de la Dirección de Centro Histórico (CH).</p>

<p>El objetivo general de dicho proyecto es generar en el CH espacio público inclusivo, seguro y suficiente, priorizando modos de transporte sustentable, y con protección al patrimonio arquitectóni­co, histórico y cultural, promoviendo la participación ciudadana, impulsando la densificación y la diversificación de actividad económica.</p>

<p>Su programa parcial data del 2005 y ante el cambio del marco legal actual desprendido de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (2015), La Nueva Agenda Urbana ONU-HABITAT III (2016), La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano (2016) y la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza (2017).</p>

<p>Dada la emergencia sanitaria, se iniciará un proceso de participación ciudadana el día 13 de julio vía redes sociales y culminará el 07 de agosto.</p>

<p>Del 13 de julio al 13 de agosto se recibirán las observaciones de las direcciones antes citadas para comenzar con el proceso de revisión, solución e integración al documento.</p>

<p>Los resultados de la encuesta ciudadana se publicarán el día 24 de agosto en nuestra página de internet www.trcimplan.gob.mx</p>

<p>Finalmente, el día 24 de agosto se iniciará el proceso de socialización con actores clave, como: academia, cámaras, colegios, comerciantes, asociaciones civiles y habitantes en general.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-30-3ra-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Imagen Sesión 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-30-3ra-sesion-consejo/ima03.jpg" alt="Imagen Sesión 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-30-3ra-sesion-consejo/ima04.jpg" alt="Imagen Sesión 4"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Culmina el 1er. Bootcamp Metropolitano organizado por el IMPLAN y su Consejo Visión Metrópoli.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-29-comunicado-bootcamp.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-06-29-comunicado-bootcamp</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 01:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 26 de junio de 2020.</p>

<h2>Culmina el 1er. Bootcamp Metropolitano organizado por el IMPLAN y su Consejo Visión Metrópoli.</h2>

<p>6 equipos de jóvenes propusieron proyectos a Dependencias municipales sobre los temas de Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad y Salud Mental.</p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo Juvenil “Visión Metrópoli” llevaron a cabo el 1er. Bootcamp Metropolitano durante los meses de mayo y junio, con la participación de 6 equipos de jóvenes, mismos que residen en la Zona Metropolitana de La Laguna, ZML.</p>

<p>El Bootcamp Metropolitano, cuyos objetivos son contribuir a la cultura de la formulación de proyectos sociales, incentivar la formulación de proyectos escalables a la ZML, construir procesos de planeación participativa, entre otros; finalizó con la vinculación con Dependencias, lo cual permitió a las y los participantes presentar propuestas de proyectos sobre temas de Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad y Salud Mental; a fin de poder ser tomadas en cuenta en los programas operativos de las administraciones públicas.</p>

<p>A continuación, en <strong>palabras de los representantes de equipos, se presentan los proyectos; mismos que estuvieron trabajando durante la realización del Bootcamp:
Equipo Gobernanza.</strong></p>

<p><strong>“El proyecto del equipo de gobernanza consiste en aplicar estrategias de comunicación social para incluir al ayuntamiento, el sector privado y la ciudadanía en la toma de decisiones sobre la gestión de obras públicas en Gómez Palacio.”</strong></p>

<h3>Equipo Medio Ambiente 1.</h3>

<p>“Nuestro proyecto está basado en la calidad del aire. El fin es que la salud de las personas mejore, puesto que hay mucha contaminación por empresas, y localidades que tienden a no concientizar este tema ya que queman basura en sus terrenos, patios, etc.
Queremos apoyo para realizar nuestro proyecto, nuestra idea es que se instalen monitores para ver cómo está el aire, y además hacer programas en pro para mejorar su calidad; como campañas, pláticas, etc.”</p>

<h3>Equipo Medio Ambiente 2.</h3>

<p>“En Torreón, se recicla tan sólo el 1.36% de los residuos sólidos urbanos. Uno de estos factores es la inadecuada o nula separación de residuos en el origen. Con esto en mente, se han propuesto numerosas campañas de concientización y educación ambiental para incentivar a los ciudadanos a separar sus residuos en orgánicos e inorgánicos. Si bien, la Dirección de Medio Ambiente ya lleva gran parte del camino recorrido, estas propuestas se enfocan en los pepenadores, un gran grupo vulnerable en La Laguna. Dichas campañas se enfocarán en ayudar a Pepe (personaje que representa a todos aquellos que son pepenadores) mediante la separación de residuos en el origen, facilitando la recolección de estos, dignificando la labor que realizan pepenadores y elevando el reciclaje de residuos orgánicos, reintegrándolos en una economía circular.”</p>

<h3>Equipo Salud Mental.</h3>

<p>“El objetivo del proyecto es contribuir al mejoramiento de calidad de vida de pacientes con trastornos neurológicos mediante un tratamiento oportuno y constante, generando así que los servicios públicos de salud sean competentes para brindar la atención adecuada, además generar una mayor concientización a la población de Torreón por medio de talleres y conferencias donde se pueda  obtener información clara sobre lo que son los trastornos neurológicos.”</p>

<h3>Equipo Movilidad 1.</h3>

<p>"Nuestro proyecto se basa en priorizar al peatón, darle espacios adecuados, diseñados para cuidar de su seguridad y bienestar. Nuestra propuesta es implementar corredores urbanos en puntos clave de la ciudad, para dar a los ciudadanos vías de comunicación, con infraestructura que respete la pirámide de movilidad, espacios recreativos, culturales y estaciones de transporte público."</p>

<h3>Equipo Movilidad 2.</h3>

<p>“Nuestro proyecto pretende contribuir al mejoramiento de la infraestructura peatonal en el municipio de Torreón, por medio de actividades que involucren la renovación de banquetas. Nuestro objetivo es que estos espacios, además de encontrarse en un estado óptimo, también contemplen los diversos tipos de usuarios que los transitan.
A su vez buscamos promover la participación de los ciudadanos en el espacio público por medio de "parklets" que nos ayuden a humanizar las calles y darle más prioridad al peatón.”</p>

<p>Estos proyectos fueron estructurados y fundamentados bajo la metodología del marco lógico, para presentarse a las siguientes dependencias: en Torreón, Dirección General de Medio Ambiente, Dirección General de Salud Pública Municipal, Dirección de Ordenamiento Territorial y Urbanismo, Dirección de Movilidad No Motorizada, IMPLAN Torreón; y de Gómez Palacio: Dirección de Planeación,  Departamento de Organización y Participación Ciudadana y Dirección de Urbanismo.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-29-comunicado-bootcamp/ima01.jpg" alt="Bootcamp 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-29-comunicado-bootcamp/ima02.jpg" alt="Bootcamp 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-29-comunicado-bootcamp/ima03.jpg" alt="Bootcamp 3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La planificación de la ciudad como herramienta para prevenir desastres.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-planificacion-de-la-ciudad-para-prevenir-desastres-junio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-planificacion-de-la-ciudad-para-prevenir-desastres-junio-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-planificacion-de-la-ciudad-para-prevenir-desastres-junio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón ha presentado en los últimos 30 años un rápido crecimiento en el desarrollo urbano como consecuencia del aumento de la población derivado de las actividades educativas, culturales y económicas que brinda a la región. Además, que la Comarca Lagunera es una zona altamente industrializada y cada vez con una mayor concentración vehicular, generando contaminación ambiental con efectos nocivos para la salud en la población más vulnerable, menores de 5 años y mayores de 65 años.</p>

<p><strong>El principal motivo de la planeación de la ciudad es evitar los efectos negativos que puedan provocar un fenómeno natural o los generados por la actividad humana y poder reducirlos considerablemente tomando en cuenta acciones de prevención y la vulnerabilidad de cada elemento.</strong></p>

<p>El crecimiento ordenado de la ciudad es primordial para garantizar su funcionamiento normal, que cuando se ve afectado conlleva una gran cantidad de pérdidas materiales, económicas y en el peor de los escenarios, vidas, lo que lo vuelve absolutamente prioritario.</p>

<p>Son por estas razones que contar con un Atlas de Riesgos se vuelve imprescindible para las ciudades, sirven como base de conocimientos del territorio y de los peligros que pueden afectar a la población y la infraestructura en el sitio, son las herramientas que nos permiten hacer una mejor planeación del desarrollo y de esta forma contribuir a la toma de decisiones que ayuden a la reducción de riesgos y desastres. Por lo antes mencionado, resulta prioritario generar un atlas municipal de riesgos desde un contexto que permita homologar los criterios de calificación y cuantificación de susceptibilidades, peligros, vulnerabilidad y riesgo.</p>

<p>El <strong>IMPLAN Torreón considera como un propósito fundamental</strong> el reducir el riesgo a través de la adecuada planeación, disminuir la vulnerabilidad de la población ante los efectos destructivos de los fenómenos perturbadores, por medio de la mejora en sistemas estructurales de mitigación, la normatividad de los métodos constructivos, fortaleciendo la cultura de la prevención y el uso adecuado del territorio.</p>

<p>Por lo antes mencionado, actualmente se está elaborando El Atlas Municipal de Riegos de Torreón, en base a los criterios que marca el Centro Nacional de Prevención de Desastres (CENAPRED);  será un sistema integral de información sobre los agentes perturbadores y daños esperados, que resultarán de un análisis espacial y temporal del municipio sobre la interacción entre los peligros, la vulnerabilidad y el grado de exposición de los agentes afectables, mediante este instrumento se sistematiza y unifican los criterios para la prevención de desastres, se logrará una mejora en las condiciones del entorno urbano y rural, ayudará en el conocimiento del territorio y en las tomas de decisiones informadas, lo que permitirá la consolidación de los asentamientos humanos en zonas aptas, mejorando la calidad de vida de la  población.</p>

<p>Una vez concluida esta herramienta de planeación, permitirá identificar mediante un Sistema de Información Geográfica y la clasificación de la base de datos que contendrá los factores de peligro, exposición, vulnerabilidad y riesgos, a los que está expuesta la población y su patrimonio, los cuales pueden ser riesgos geológicos, hidrometeorológicos, químicos- tecnológicos, sanitarios-ecológicos y socio-organizativos. Logrando como objetivo final contar con el Atlas donde se plasman la cartera de acciones de mitigación que, registrados en el CENAPRED, se vuelven candidatos a financiamiento federal.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La nueva masculinidad en La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-nueva-masculinidad-en-la-laguna-junio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-nueva-masculinidad-en-la-laguna-junio-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-nueva-masculinidad-en-la-laguna-junio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Respecto al concepto de Masculinidad se puede hablar de varios tipos, existe la masculinidad hegemónica (Connell, 1995) que se constituye en aquel modelo que se impone y reproduce, y por tanto naturaliza, como práctica e identidad de género obligatoria para todos los hombres.</p>

<p>El Psicólogo Omar Rivas Maldonado, señala que por la asociación que se da entre hombre y masculinidad, se podrían describir algunos de los mandatos que constituyen reglas disciplinadoras de la construcción de género:</p>

<p>No expresar afectos: Se espera que un hombre “de verdad” no llore, no sienta miedo, sea controlado, no se desborde en emociones ya que eso se considera “cosa de mujeres”. Se debe recordar que cada vez que un niño recibe la advertencia: “los hombres no lloran”, se le está estimulando a que suprima y niegue sus emociones. Este mandato se completa con el de no ser cobarde y “no dejarse pasar por arriba”. Como efecto de este mandato, la masculinidad hegemónica legitima formas violentas de resolución de conflictos.</p>

<p>No expresar dependencia ni debilidad: En la representación hegemónica, los hombres siempre deben sostener una imagen de seguridad, fortaleza y autonomía. Ser pasivo es vivido como insulto, ya que se cree algo típicamente femenino por su asociación con la docilidad. Por el contrario se espera que mujeres y niñas incorporen patrones aprendidos de dependencia, inseguridad y debilidad. A lo largo del ciclo de vida, esto se va acentuando y lo que de niños aparece como incipiente, se consolida en la vida adulta.</p>

<p>Otro tipo de masculinidad es la Subalterna. Se entiende por masculinidades alternativas, subversivas o subalternas, a todas aquellas manifestaciones que aun considerándose masculinas, son vistas como versiones secundarias, inferiores, inauténticas o diferentes de la masculinidad hegemónica.</p>

<p>Las actividades vinculadas al cuidado y crianza de otras personas en situación de dependencia (niñas y niños, personas mayores, personas con discapacidad), han sido concebidas desde el punto de vista hegemónico como propias de lo femenino. Así, los cuidados y la crianza han ocupado el campo de lo que, desde la cultura patriarcal, no es entendido como parte de lo que se concibe como trabajo.</p>

<p>Omar Rivas, indicó que durante 6 años ha estado implementando talleres a aproximadamente 1500 hombres, sobre las masculinidades enfocadas a las nuevas paternidades, paternidades que tienden a proveer solo en el aspecto económico, padres que no están en casa o que se fueron, además de que sus talleres se enfocan en tener en cuenta que un papá soltero que está presente no está haciendo nada extraordinario, sino que hace lo que le toca.</p>

<p>Con datos de la Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH) 2018, los hogares con jefaturas masculinas en la Zona Metropolitana de La Laguna se conformaban de la siguiente manera: Matamoros 31485, Torreón 144166, Gómez Palacio 79792 y Lerdo 25175, representando el 80.90%, 71.45%, 70.08% y 69.30% respectivamente.</p>

<p>En Torreón, según la Encuesta Nacional de los Hogares (ENH) 2017, existían en ese año 2925 jefes de familia que se encontraban en condición de soltería, viudez, separación o divorcio, y que vivían con al menos un hijo/hija en el mismo hogar.</p>

<p>Un ejemplo del nuevo rol que están adquiriendo los hombres, es el caso de Alberto Triana Fernández, ejerce el periodismo como fuente de ingreso y lleva 10 años siendo padre soltero.</p>

<p>Alberto comentó que el estar a cargo de su hijo, es una gran oportunidad pues debe ser el ejemplo de un niño que crecerá en circunstancias diferentes a los demás, pero que eso no le impida su óptimo desarrollo para que alcance sus metas.</p>

<p>“Sí, cada vez hay más casos. Las leyes se han modificado para que haya más apertura a los padres solteros. No siempre los niños tienen mejor calidad de vida con las mamás” afirmó.</p>

<p>Respecto a que, si los hombres que ejercen completamente su paternidad tienen el reconocimiento o las mismas oportunidades ante la sociedad, Alberto Triana asegura que antes tenían desventaja incluso legal y que ahora ya hasta pueden acceder a guarderías sin necesidad de que la madre trabaje.</p>

<p>Finalmente, el mensaje que quiso dejar a los hombres que tienen su misma condición es que el futuro de una persona inocente depende de ellos, así que el ejemplo definirá qué tipo de hombre o mujer aportarán a la sociedad.</p>

<p>En este nuevo marco de reconocimiento del derecho a cuidar y criar, se torna esencial comenzar a estimular ideas y sentidos que vinculen a los hombres con otras prácticas vinculadas al cuidado.</p>

<h2>DATOS:</h2>

<ul>
<li><p>Los hogares con jefaturas masculinas en la Zona Metropolitana de La Laguna se conformaban de la siguiente manera: Matamoros 31485, Torreón 144166, Gómez Palacio 79792 y Lerdo 25175. (Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH) 2018).</p></li>
<li><p>En Torreón en el 2017, existían 2925 jefes de familia que se encontraban en condición de soltería, viudez, separación o divorcio, y que vivían con al menos un hijo/hija en el mismo hogar. (Encuesta Nacional de los Hogares (ENH) 2017).</p></li>
</ul>

<h2>FUENTE:</h2>

<ul>
<li><p>Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (ENIGH) 2018.</p></li>
<li><p>Encuesta Nacional de los Hogares (ENH) 2017.</p></li>
<li><p>GÉNERO Y MASCULINIDADES - Miradas y herramientas para la intervención 2016.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
