<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 11:51:39 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Densidad Media Urbana en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-densidad-media-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sustentabilidad-densidad-media-urbana</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 11:27:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Muestra la cantidad de personas que viven en una Área Geoestadística Básica urbana, medida en HECTÁREAS.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN asiste al taller Anticipación Estratégica para la Planeación Urbana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-03-07-taller-anticipacion-estrategica-para-la-planeacion-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2017-03-07-taller-anticipacion-estrategica-para-la-planeacion-urbana</guid>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2017 12:16:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<blockquote>
  <p>"Quien no se anticipa al futuro, está condenado a sufrir lo que otros hagan de su propio futuro. Habrá perdido para siempre, la iniciativa y la libertad de acción... en otras palabras, será eternamente esclavo del entorno."</p>
  
  <p>Eduardo Balbi</p>
</blockquote>

<p>Parte del cuerpo ejecutivo de <strong>IMPLAN Torreón</strong> asistió al taller denominado <strong>"Anticipación Estratégica para Planeación Urbana"</strong> en el mes de febrero en la ciudad de León, Gto.</p>

<p>Explicado por sus expositores, <strong>la anticipación estratégica es "la capacidad para explorar, ingeniar y monitorear el futuro, permitiendo a los decisores personales, corporativos u organizacionales, cumplir sus objetivos, proteger sus intereses, buscar y aprovechar oportunidades y asegurar el logro de sus metas y objetivos".</strong></p>

<p>Los expertos en prospectiva e inteligencia estratégica, <strong>Eduardo Balbi (Argentina) y Julián Meneses (Colombia)</strong> intentan sintetizar en el concepto "anticipación estratégica", un grupo de procesos, metodologías e investigaciones que intentan, en términos sencillos, <strong>analizar el futuro de las ciudades para poder modificarlo en el presente.</strong></p>

<p>Mediante insumos estadísticos, indicadores, y proyecciones de tendencia, <strong>es posible realizar un "video" (y no "fotografía", como lo explican los expositores) sobre la situación futura de la ciudad,</strong> si ésta mantiene sus procesos de crecimiento actuales e históricos, en temas como medio ambiente, movilidad, demografía, seguridad, desarrollo urbano etc.</p>

<p>Al taller asistieron representantes de los diferentes Institutos Municipales de Planeación, consejeros de IMPLAN León y funcionarios municipales.</p>

<p><strong>IMPLAN Torreón,</strong> en su proceso de elaboración del <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../pet/indice.html">Plan Estratégico Torreón con enfoque metropolitano 2040</a>, construyó un diagnóstico-pronóstico de la zona metropolitana, obteniendo como resultado el escenario tendencial: <strong>¿Cómo estaremos en 10 años si no cambiamos el rumbo de lo que llevamos hasta ahora?</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-03-07-taller-anticipacion-estrategica-para-la-planeacion-urbana/taller.jpg" alt="Taller Anticipación Estratégica para Planeación Urbana 2017"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Centros de Atención a Adultos Mayores</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/centros-atencion-adultos-mayores.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-centros-atencion-adultos-mayores</guid>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 09:19:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/centros-atencion-adultos-mayores.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/centros-atencion-adultos-mayores/imagen.jpg"><br>

Ubicación de centros de atención a adultos mayores en la ciudad de Torreón Coahuila.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Indicadores de Calidad Mundial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-de-calidad-mundial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-indicadores-de-calidad-mundial</guid>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 16:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-de-calidad-mundial/imagen.jpg"><br>

<p>Los indicadores nos enseñan una parte de la realidad, nos dan guía y nos muestran en forma cuantitativa el estado de un fenómeno y cómo impacta en las ciudades. Sirven para ir evaluando la situación, avances o retrocesos. De igual forma son parámetros que nos sirven para medir el trabajo; desempeño y resultados.</p>

<p>Actualmente existen proyectos basados en indicadores con distintos objetivos y variedad de enfoques. Esta tendencia es relativamente reciente, sobre todo cuando se trata no únicamente de dotar de información a la academia, sino de hacer estos productos prácticos y sobretodo, que incidan en la mejora de la calidad de vida de las personas. Así tenemos algunos proyectos que nos proporcionan una fotografía a nivel nacional que nos permite comparar en algunos temas a los 32 estados. Otros nos otorgan insumos para analizar a las zonas metropolitanas. Tal es el caso del <strong>Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO)</strong> con el <strong>Índice de Competitividad Estatal</strong> y el <strong>Índice de Competitividad Urbana.</strong></p>

<p><strong>La plataforma de Agenda 2030 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible del Gobierno Federal le da curso a los indicadores propuestos por la ONU, alcanzan el nivel estatal,</strong> lo cual facilita el seguimiento de los resultados y analizar cuál entidad y cómo se encuentra su situación respecto a una temática específica. A su vez  es posible contrastarla con otros países  lo cual dota un valor agregado al volverla comparable con otras unidades de mayor o menor escala, como es la posibilidad de analizar un dato estatal con un país o un municipio.</p>

<p>En esta lógica <strong>el IMPLAN desarrolla el Sistema Metropolitano de Indicadores (SMI) que sería un nivel más local que nos dota de información para conocer la realidad,</strong> no únicamente de nuestra ciudad, sino <strong>con nuestros vecinos con los cuales conformamos la Zona Metropolitana de La Laguna.</strong></p>

<p>El <strong>World Council of City Data (Consejo Mundial de Información de las Ciudades) ofrece una plataforma de alcance mundial y enfocado a las ciudades. El Ayuntamiento de Torreón promovió ante él la certificación al municipio bajo la norma ISO 37120:2014,</strong> que estandariza los indicadores, es decir, vuelve comparables datos que provienen de metodologías que cada país ha adoptado. Por lo que resulta relevante su análisis y las conclusiones a las que podremos llegar en los próximos meses cuando nuestra ciudad esté incluida.</p>

<p><strong>Actualmente las ciudades que están inscritas en el portal provienen de 17 países y de los cinco continentes,</strong> y cada año se van sumando más a esta iniciativa. Londres, Barcelona, Bogotá son algunas que podemos destacar. De México encontramos a León y Guadalajara.</p>

<h3>En el contexto mundial</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indicadores-de-calidad-mundial/grafica-desempleo-pobreza.png" alt="Ubiquemos a Torreón en un contexto mundial"></p>

<p>Ubiquemos a Torreón en un contexto mundial a través de la gráfica que aquí se incluye. <strong>¿Cómo estaríamos en el tema económico analizando el desempleo y la pobreza?</strong></p>

<p>El eje horizontal marca: más a la derecha, existe mayor población en pobreza. El eje vertical indica mayor altura mayor desempleo. <strong>Torreón registra 5.11% en desempleo y 26.8% de población en pobreza, por lo cual compartiría un cuadrante con Buenos Aires  y Londres.</strong></p>

<p>¿Y esto qué significa? <strong>Que en desempleo estamos entre Melbourne, Australia y Londres. Y en población en pobreza tenemos mayor proporción que la capital inglesa, pero menor que Buenos Aires.</strong></p>

<p><strong>Pueden existir diferentes formas de ver a una ciudad, desde la economía, lo social, lo ambiental, la seguridad, etc., y todos los enfoques tienen validez. Este tipo de herramientas hacen evidente que la cuestión urbana es diversa, compleja y multi temática, es muy complicado abordarlo desde un solo enfoque.</strong></p>

<p><strong>Los sistemas de indicadores en los cuales estará participando Torreón nos impulsarán a analizar la ciudad desde otras perspectivas y tener presente el trabajo multidisciplinario y transversal.</strong> Es una gran ventaja que trajo el nuevo milenio, un desarrollo tecnológico acelerado que conlleva nuevas formas de hacer las cosas, que exige un mayor dinamismo; <strong>más eficiencia y responder al mismo ritmo con el que se genera la información para conseguir un óptimo desarrollo de nuestra ciudad.</strong></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-certificacion_desarrollo_sostenible-milenio_0_910708984.html">Torreón en proceso de certificación internacional</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón bajo la mirada de ONU Hábitat</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2017 09:03:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/imagen.jpg"><br>

<p><strong>En 2012 el programa de Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos (ONU-Hábitat) presentó un nuevo enfoque para estudiar, entender y planear el desarrollo de las ciudades en todo el mundo: la iniciativa de ciudades prósperas.</strong> Desde este enfoque para que una ciudad camine adecuadamente debe andar sobre una rueda perfecta, la rueda de la prosperidad que contiene seis ejes: productividad, infraestructura, calidad de vida, equidad e inclusión, sostenibilidad ambiental y gobernanza.</p>

<p>Con esta iniciativa <strong>se desarrolló una metodología</strong> que permite por un lado <strong>medir las cualidades de las ciudades enfocadas al desarrollo de políticas</strong> que puedan incidir en ellas, y por otro <strong>una comparabilidad mundial que propicia el aprendizaje constante de las ciudades entre si: el Índice de Prosperidad Urbana o CPI</strong> por sus siglas en inglés. En 2015 ONU-Hábitat publicó el <strong>Global City Report donde presenta resultados para 60 ciudades</strong> en todos los continentes y de una diversidad de condiciones y países.  A su vez <strong>en México desarrollaron la medición del CPI en 152 municipios en 2016,</strong> en una alianza financiada por <strong>INFONAVIT</strong> quien difundirá los informes completos proximamente.</p>

<h3>Panorama General</h3>

<p><strong>El Índice de Prosperidad Urbana para Torreón, es de 55.51, mientras la Zona Metropolitana de la Laguna es de 53.33,</strong> ambos cayendo en una escala global de prosperidad “moderadamente débil”. En esta categoría se encuentran ciudades como Sao Paulo en Brasil, Bangkok en Tailandia, Manila en Filipinas, Quito en Ecuador o Yerevan en Armenia.</p>

<p>De las 60 ciudades incluidas en el Global City Report de 2015, Oslo presenta el mayor CPI con un puntaje de 86.76 compartiendo la categoría de factores muy sólidos con Copenahue, París , Viena entre otras. Montreal, Berlin o Tokio son ciudades con factores sólidos de prosperidad, mientras las ciudades con factores moderadamente sólidos son principalmente latinoamericanas encabezadas por Buenos Aires y Ciudad de México. El siguiente nivel en el que se encuentra nuestra ciudad es compartido por ciudades asiáticas, europeas del este y latinoamericanas, mientras los factores débiles se presentan principalmente en ciudades africanas, entre ellas Addis Abeba, capital etiope que es la de menor calificación del reporte con 36.72.</p>

<h3>La prosperidad urbana de Torreón</h3>

<p><strong>Productividad: El crecimiento económico medido por el producto urbano per cápita es el factor más débil</strong> de esta dimensión con una calificación de 52,26, sin embargo destaca que este indicador muestra una gran diferencia respecto a la zona metropolitana que alcanza un 43.73. <strong>La densidad económica</strong> que relaciona la producción del municipio con su extensión territorial urbana, tiene una calificación de 70.49, siendo <strong>una de las principales fortalezas de nuestra ciudad</strong> según el estudio.</p>

<p><strong>Infraestructura: Torreón recibe una calificación moderadamente fuerte</strong> de 63.4, sobresaliendo la infraestructura de vivienda (80.63) y la forma urbana (79.83) que considera que tan accesible es una ciudad a peatones y ciclistas. Sin embargo infraestructura de comunicaciones (36.29) y movilidad urbana (47.47) marcada por la falta de transporte masivo y las fatalidades de tránsito se muestran como factores débiles de nuestra ciudad.</p>

<p><strong>Calidad de vida:</strong> es una dimensión moderadamente fuerte, sobresaliendo educación como una gran fortaleza (89.09) por un alta alfabetización y escolaridad. Los factores de salud se encuentran en un rango medio al igual que la accesibilidad a espacios públicos. El factor de seguridad y protección medido con la tasa de homicidios de 2014 aun mostraba un reto para Torreón.</p>

<p><strong>Equidad e inclusión social: es nuestra dimensión más sólida,</strong> sobresaliendo la inclusión de género en la educación con 93.47. Sin embargo la pobreza y la desigualdad medida en equidad económica sigue siendo una asignatura pendiente de la mayoría de las ciudades latinoamericanas.</p>

<p><strong>Sostenibilidad ambiental: es uno de los principales retos</strong> de acuerdo al estudio de ONU Hábitat, si bien hay una fortaleza en el manejo de residuos sólidos (87.86), ln calidad del aire muestra una calificación de 45. La proporción de energía renovable generada es mínima de acuerdo a este estudio, por ello es uno de los factores más débiles de nuestra ciudad.</p>

<p><strong>Gobernanza y legislación urbana es la dimensión más débil de Torreón.</strong> Si bien muestra calificaciones medias en participación y rendición de cuentas y capacidad institucional, el más bajo es el factor de gobernanza en la urbanización, medido por la expansión urbana ya que para ONU Hábitat el crecimiento urbano es aceptable, siempre y cuando no sea mayor que la tasa de crecimiento de la población.</p>

<h3>Escala Global de Properidad</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Resultados CPI</th>
  <th>Factores del estado de Prosperidad</th>
  <th>Nivel de intervención</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">80-100</td>
  <td>Muy sólidos</td>
  <td>Consolidar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">70-79</td>
  <td>Sólidos</td>
  <td>Consolidar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">60-69</td>
  <td>Moderadamente sólidos</td>
  <td>Fortalecer políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">50-59</td>
  <td>Moderadamente débiles</td>
  <td>Fortalecer políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">40-49</td>
  <td>Débiles</td>
  <td>Priorizar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10-39</td>
  <td>Muy débiles</td>
  <td>Priorizar políticas urbanas</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Oslo, Noruega</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-oslo-noruega.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Oslo, Noruega"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Ciudad de México</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-ciudad-de-mexico.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Ciudad de México"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Manila, Filipinas</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-manila-filipinas.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Manila, Filipinas"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Addis Adeba, Etiopía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-addis-adeba-etiopia.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Addis Adeba, Etiopía"></p>

<h3>Torreón y sus factores de properidad</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-sus-factores-de-prosperidad.png" alt="Torreón y sus factores de properidad"></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>INFONAVIT – <a href="http://unhabitat.org">ONU Hábitat</a> - SEDATU (2016), Índice Básico d ellas Ciudades Prósperas. Informe final municipal: Torreón, Coahuila de Zaragoza.</li>
<li><a href="http://unhabitat.org">ONU Hábitat</a> (2015),  Global City Report.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-prosperidad_torreon-milenio_0_908309202.html">Torreón bajo la mirada de ONU Hábitat.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN inicia transmisiones en vivo con temas de interés ciudadano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-21-implan-inicia-transmisiones-en-vivo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2017-02-21-implan-inicia-transmisiones-en-vivo</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 14:40:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>Con el fin de dar difusión a los temas que involucran el futuro de la ciudad, el IMPLAN ha iniciado una serie de transmisiones en vivo a través de su página de Facebook, con charlas y debates donde participan consejeros, ciudadanos y especialistas de la institución.</p>

<p>La primera transmisión fue sobre el tema de Educación Superior en La Laguna el pasado 2 de febrero, la segunda fue sobre Desarrollo Urbano y la tercera sobre Movilidad Urbana Sustentable.</p>

<p>En ésta última se contó con la participación del arquitecto, especialista en urbanismo y movilidad Guillermo Sandoval; y del activista en pro de los derechos del peatón Vladimir Castañeda.</p>

<p>La charla fue conducida por Luis Campos, director de planeación urbana, quien comenzó dando una introducción al tema. Mencionó que la Movilidad Urbana Sutentable “es aquella que logra satisfacer las necesidades actuales de movilidad en las ciudades, sin comprometer el desarrollo que satisfaga las necesidades de generaciones futuras. Viendo el concepto de sustentabilidad desde sus aspectos económico, social y ambiental”.</p>

<p>Comentó que en la actualidad la gente destina una muy buena parte de su ingreso a desplazarse, el 25%, en el transporte público e individual. Mencionó que casi 50% de la movilidad hoy en día se realiza en automóvil particular en La Laguna y sólo 30% en transporte público.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-21-implan-inicia-transmisiones-en-vivo/foto-1.jpg" alt=""></p>

<p>Por su parte, Guillermo Sandoval dijo que “tenemos un modelo de ciudad dispersa, la movilidad nunca ha sido sustentable, difícilmente va a ser porque cada vez la mancha urbana se expande, con muy poca densidad urbana. La ciudad de Torreón está construida a un nivel y en algunas partes a dos niveles, pero realmente no hay una densidad. La gente se tiene que desplazar de un extremo a otro. En su lugar no encuentran las fuentes de abasto, de recreación, de entretenimiento. Ese modelo condiciona que la movilidad sea muy difícil y a muy alto costo, con un despilfarro de recursos”.</p>

<p>Agregó que “no tenemos ciudad con un modelo lineal, sino radial como abanico, hay muchas áreas a cubrir. Nunca cubrirán de una manera razonable  toda la ciudad, siempre habrá necesidad de adquirir un vehículo.  Las calles no son amigables para el ciclista, menos para el peatón”.</p>

<p>A su vez, Luis Campos agregó que 3.3 millones de horas hombres son invertidas en desplazamientos, que la mancha urbana en la ciudad se ha expandido 7 veces más, de 1980 a la fecha. Otro indicador que compartió es que ocurren 5.4 atropellamientos a peatones por cada mil habitantes.</p>

<p>Vladimir Castañeda afirmó que: “La calle es como un libro, la calle la vamos a tratar de leer, la mejor forma de leerla es caminando”.</p>

<p>Dijo que en la Comarca tenemos calles y espacios públicos que dejan mucho que desear, “hablamos por banquetas obstruidas, construcciones que van por encima del límite. Por fortuna aquí en la gente camina, cada vez más personas pedalean, pero tenemos este problema que nos falta tolerancia y convivencia con todos los actores de la movilidad”.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-02-21-implan-inicia-transmisiones-en-vivo/foto-2.jpg" alt=""></p>

<p>“Cuando nos subimos al vehículo nos volvemos un poco más agresivos, tenemos una tarea como sociedad, para llevar a cabo una sana convivencia con todos los actores de movilidad”, reflexionó.</p>

<p>“Cuando caminamos tenemos más noción de lo que ocurre en barrios y colonias, las calles están abiertas a leerse, dentro de los peatones hay grupos vulnerables, tercera edad y discapacidad. Necesitamos mejores calles y espacios públicos para todos”.</p>

<p>Las transmisiones en vivo, continuarán todos los miércoles a las 11:00, por la <a href="https://www.facebook.com/trcimplan/">fan page del IMPLAN</a>.</p>

<p>La calle, el lugar que compartimos todos, el lugar donde nos respetemos todos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cementerios</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cementerios.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-cementerios</guid>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 14:28:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cementerios.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cementerios/imagen.jpg"><br>

Ubicación de cementerios en la ciudad de Torreón.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón, hacia la resiliencia urbana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-hacia-la-resiliencia-urbana</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 14:02:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Luis Campos Hinojosa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/imagen.jpg"><br>

<p>Las ciudades son los motores de desarrollo de un país como centros de intercambio económico constante. En México, ocho de cada diez personas viven en zonas urbanas, siendo los asentamientos humanos el hábitat por excelencia. Sin embargo, el crecimiento acelerado, la demanda de suelo y la alteración del medio físico, son factores que están relacionados con el cambio climático y los desastres naturales.</p>

<p>La <strong>SHCP (Secretaría de Hacienda y Crédito Público)</strong> expuso a través de sus informes semanales que <strong>los huracanes, los terremotos y las inundaciones causan el 93% de las pérdidas económicas relacionadas con desastres naturales cada año.</strong> Además, señaló que <strong>los desastres naturales se han vuelto más recurrentes debido al cambio climático,</strong> y tan sólo <strong>en 2014, las aseguradoras en México pagaron 16 mil 700 millones de pesos por las afectaciones que han dejado.</strong> En consecuencia, la planeación es una herramienta vital para poder responder ante las emergencias naturales y las provocadas por el hombre.</p>

<p>En 2005, los Estados miembros de las <strong>Naciones Unidas</strong> aprobaron <strong>el marco de acción de Hyogo,</strong> el cual ha servido como <strong>guía para las políticas nacionales y las organizaciones internacionales en los esfuerzos por reducir significativamente las pérdidas causadas por los desastres,</strong> en términos de vidas, bienes sociales, económicos y ambientales en las comunidades y en los países para desarrollar naciones y comunidades resilientes.</p>

<p><strong>Una ciudad resiliente no solo es capaz de mitigar los daños por los efectos ante las múltiples amenazas a las que está expuesta,</strong> también es capaz de reaccionar ante la crisis y los riesgos, además de salir fortalecida ante la respuesta de sus habitantes para restaurar rápidamente las actividades sociales, institucionales y económicas después de una contingencia.</p>

<p>¿Cómo llegar a ser una ciudad resiliente? El contexto local y urbano de cada urbe es diferente, las amenazas que prevalecen dependen de la ubicación geográfica y de la urbanización que se ha desarrollado. Cuando se identifica el grado de vulnerabilidad ante las posibles crisis o amenazas y se actúa en conjunto con la sociedad para llevar a cabo acciones y propuestas de mejora, es entonces, cuando la ciudad comienza a ser resiliente.</p>

<p><strong>La resiliencia urbana es un proceso continuo que requiere constante revisión, actualización y evaluación ante las vulnerabilidades a las que está expuesta la ciudad.</strong></p>

<p>Desde el punto de vista económico, <strong>por cada dólar invertido en la reducción de desastres, se calcula que se ahorran entre cinco y diez dólares en pérdidas económicas (Eric Schwartz, The Boston Globe).</strong> La gestión de riesgos es una inversión que protege la vida de las personas, las propiedades, los negocios y los empleos. Además de obtener mayores incentivos que contribuyen de manera visible en la mejora social y económica de la ciudad.</p>

<p>El riesgo de no llevar a cabo políticas públicas para la reducción de desastres puede provocar daños económicos y sociales, entre los más comunes pueden ser la pérdida de confianza de la población y de los inversionistas. La afectación a los servicios básicos, a la infraestructura y al transporte son factores que evitan la inversión privada.</p>

<p>El <strong>IMPLAN Torreón</strong> en el <strong><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/pet/indice.html">Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano TRC 2040</a>,</strong> ha identificado como retos de la ciudad: la prevención ante posibles contingencias derivadas del cambio climático, falta de planeación a largo plazo, falta de gestión de riesgos. El <strong>Plan de Resiliencia Urbana es un proyecto prioritario dentro del eje de entorno urbano de Plan Estratégico para Torreón</strong> y que puede dar solución a los retos ya mencionados.</p>

<p>Actualmente, el <strong><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/index.html">Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción</a></strong> incluye un capítulo completo de medidas de prevención de siniestros y riesgos a los que está expuesta la ciudad, los cuales pueden ser: geológicos, hidro-meteorológicos y químico-tecnológicos.</p>

<p>Para la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna</strong> y en específico <strong>Torreón</strong> se han identificado algunos tipos de riesgos o amenazas a los que debemos estar preparados para ser resilientes. El <strong>Atlas Nacional de Riesgos</strong> a cargo de <strong>CENAPRED (Centro Nacional de Prevención de Desastres)</strong> en el <strong>índice de vulnerabilidad de inundación califica a Torreón como zona de vulnerabilidad media</strong> (en una escala de vulnerabilidad muy baja, baja, media y muy alta). Otra amenaza hidro-meteorológica a la que estamos expuestos es <strong>la eólica,</strong> según la zonificación eólica nacional desarrollada por CFE (Comisión Federal de Electricidad), <strong>La Laguna se encuentra ubicada en una zona de riesgo alto,</strong> donde las velocidades del viento pueden alcanzar de 160 a 190 Km/h.</p>

<p>El Plan de Resiliencia Urbana nos ayudará tomar acciones eficaces para estar preparados ante los riesgos y amenazas locales, ya sean por causas naturales o aquellas provocadas por el hombre y sin duda alguna traerá competitividad a la ciudad.</p>

<h3>Zonificación Eólica del país</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/zonificacion-eolica.jpg" alt="Zonificación Eólica"></p>

<p>La Laguna se ubica en la zona de riesgo alto con velocidades de viento de 160-190 km/h.</p>

<h3>Índice de Vulnerabilidad de inundación del país</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/indice-vulnerabilidad-inundacion.jpg" alt="Índice Vulnerabilidad Eólica"></p>

<p>La Laguna esta ubicada en vulnerabilidad media.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-resiliencia_urbana-milenio_0_902309791.html">Torreón, hacia la resiliencia urbana</a></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
