<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 15:18:34 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Posición de La Laguna en el Índice de Competitividad Urbana 2018</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-29-imco-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-11-29-imco-2018</guid>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-29-imco-2018/foto.jpg" alt="Posición IMCO 2018"></center></p>

<p><em>El Índice de Competitividad Urbana (ICU) 2018</em>, elaborado por el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO), mide la capacidad de las ciudades para atraer y retener inversión. El estudio se hace cada dos años y en su versión 2018, utiliza información de 2016.</p>

<p>Con 120 indicadores clasificados en 10 subíndices, el ICU evalúa a 73 ciudades de México compuestas de 363 municipios, ubicándolas en las categorías de competitividad: alta, adecuada, media alta, media baja, baja y muy baja. Dichas ciudades se clasificaron por las proyecciones de población total de sus municipios, formando 4 grupos:</p>

<h2>Proyecciones de Población Total</h2>

<ul>
<li><em>Ciudades con más de un millón de habitantes</em></li>
<li><em>Ciudades de 500 mil habitantes a un millón de habitantes</em></li>
<li><em>Ciudades de 250 mil a 500 mil habitantes</em></li>
<li><em>Ciudades con menos de 250 mil habitantes</em></li>
</ul>

<h2>Los subíndices del ICU son los siguientes:</h2>

<ol>
<li>Sistema de derecho confiable y objetivo</li>
<li>Manejo sustentable del medio ambiente</li>
<li>Sociedad incluyente, preparada y sana</li>
<li>Sistema político estable y funcional</li>
<li>Gobiernos eficientes y eficaces</li>
<li>Mercado de factores</li>
<li>Economía estable</li>
<li>Precursores</li>
<li>Aprovechamiento de las relaciones internacionales</li>
<li>Innovación de los sectores económicos</li>
</ol>

<h2>Posición de La Laguna en el Índice</h2>

<p>La Laguna –compuesta por los municipios de Matamoros y Torreón, del Estado de Coahuila, y Gómez Palacio y Lerdo, de Durango-  se encuentra en el grupo de ciudades con más de un millón de habitantes junto a otras 14 zonas metropolitanas como Valle de México, Guadalajara, Monterrey, Aguascalientes y León.
De acuerdo a una puntuación total de 41.94 sobre 100 en el ICU 2018, La Laguna se considera con competitividad media baja y ocupa el lugar 13 entre las ciudades de su grupo, así como el 47 en el índice general de 73 ciudades.</p>

<p>El Valle de México es el primer lugar tanto en el grupo de ciudades con más de un millón de habitantes como en el ranking general, con puntuación de 55.86.
Las mejores calificaciones de La Laguna en el tema de competitividad se obtuvieron en los subíndices de Sistema de derecho confiable y objetivo, Precursores y Gobiernos eficientes y eficaces, en los cuales obtuvo los lugares 8, 11 y 14, respectivamente.</p>

<p>Sistema de derecho confiable y objetivo, mide el entorno de seguridad pública y jurídica, con los indicadores de: Ejecución de contratos, Competencia en servicios notariales, Robo de vehículos, Tasa de homicidios, Percepción de seguridad, Secuestros e Incidencia delictiva.</p>

<p>Precursores, mide a los sectores financiero, de telecomunicaciones y de transporte. Es decir, a los sectores considerados como condiciones necesarias para impulsar el crecimiento económico, la inversión y la generación de empleo. Algunos indicadores del subíndice son: Hogares con computadoras, Hogares con líneas telefónicas móviles, Aerolíneas, Sistema de transporte masivo, Presupuesto destinado a transporte público (no motorizado), Tiempos de traslado y Acceso a servicios financieros.</p>

<p>Gobiernos eficientes y eficaces, mide la capacidad del gobierno municipal para influir en la competitividad de la ciudad, en su desarrollo económico y formalidad de la economía. Los indicadores que de eficiencia del gobierno son: Ingresos propios, Esfuerzos de mejora regulatoria, Apertura de un negocio, Áreas verdes urbanas per cápita, Cambio en empleados del sector formal, Crecimiento de la mancha urbana y Mujeres en la administración municipal, entre otros.
Los índices con calificación más baja para La Laguna fueron Aprovechamiento de las relaciones internacionales, Innovación de los sectores económicos y Sociedad incluyente, preparada y sana, con las posiciones 71°, 63° y 44°.</p>

<p>Aprovechamiento de las relaciones internacionales, mide el grado con el cual las ciudades capitalizan sus lazos con el exterior para elevar su competitividad. Los indicadores del subíndice son: Inversión extranjera directa neta, Flujo de pasajeros del o hacia el extranjero, Oferta hotelera de 4 y 5 estrellas, Ocupación hotelera, Sitios UNESCO y Ciudad fronteriza o portuaria.</p>

<p>Innovación de los sectores económicos, mide la capacidad de las ciudades para competir con éxito en la economía, particularmente en sectores de alto valor agregado, intensivos en conocimiento y tecnología de punta. Los indicadores son: Empresas, Grandes Empresas, Productividad total de los factores, Posgrados de calidad, Centros de investigación, Investigadores, Patentes.</p>

<p>Sociedad incluyente, preparada y sana, mide la calidad de vida de los habitantes a través de la educación, salud e inclusión. Es decir, evalúa las oportunidades que existen para formar, atraer y aprovechar el capital humano de una ciudad.  Este subíndice es el de mayor número de indicadores, algunos de ellos son: Espacios culturales, Universidades de calidad, Diferencias de género en la fuerza laboral, Equidad salarial, Mujeres que estudian, Personas por debajo de la línea de bienestar, Camas de hospital y Acceso a instituciones de salud.</p>

<h2>Comparación con 2016</h2>

<p>En el ICU 2016, el cual se realizó con información de 2014, La Laguna ocupó el lugar 24, con competitividad media alta. Esta vez, como cada año, el IMCO recalculó los resultados de los índices pasados para garantizar la comparabilidad entre un año y otro. Es por esto, que la posición de La Laguna cambió a 35 y bajó 12 posiciones en dos años con respecto a la nueva medición. La Laguna ocupa el lugar 47 en el ICU 2018.</p>

<p>A continuación el cambio en posición para cada subíndice del 2016 al 2018:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-29-imco-2018/grafica.png" alt="IMCO 2018"></p>

<h3>Observaciones:</h3>

<p>IMCO cambió de metodología y recalculó los resultados de los índices pasados.</p>

<p>Por primera vez, el municipio de Francisco I. Madero fue tomado en cuenta en el caso de estudio de La Laguna; Sin embargo, al calcular los indicadores, no se utilizó información de Francisco I. Madero.</p>

<p>Saltillo obtuvo el primer lugar general en tres subíndices: Derecho, Gobiernos y Economía.</p>

<p>Los indicadores de Innovación son difíciles de calcular para el municipio. IMCO pone las patentes a nivel estado. En el caso de La Laguna, tomó en cuenta las de Coahuila y Durango.</p>

<p>En el indicador de Escuelas de calidad del índice de Sociedad incluyente, preparada y sana nos ponen un cero, cuando sí hay 2 instituciones de educación superior contenidas en el ranking 300 mejores universidades de América Latina.</p>

<p>La Laguna es el segundo lugar en el subíndice de Derecho entre las ciudades con más de un millón de habitantes
La Laguna es el cuarto lugar en el subíndice de Sistema político entre las ciudades de más con un millón de habitantes
La Laguna es el cuarto lugar en el subíndice de precursores, entre las ciudades de más de con millón de habitantes
La Laguna es el último lugar en el subíndice de relaciones internacionales, entre las ciudades con más de un millón de habitantes</p>

<p>Dentro del grupo de ciudades con más de un millón de habitantes, La Laguna es la mejor calificada en los siguientes indicadores:
Viviendas intraurbanas: 73% de las viviendas en La Laguna están en los primeros polígonos de contención de la ciudad.
Producto medio del trabajo: en La Laguna producen en promedio 289.33 pesos por hora trabajada.</p>

<p>Personas con ingresos mayores al promedio de la ciudad: 25.05% de la población ocupada de La Laguna gana salario superior al promedio.
Tiempos de traslado: 82.78% de las personas llega a su escuela o trabajo en menos de 30 minutos.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Espacio Público como Área de Convivencia en el Paseo Morelos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-espacio-publico-como-area-de-convivencia-en-el-paseo-morelos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-espacio-publico-como-area-de-convivencia-en-el-paseo-morelos</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-espacio-publico-como-area-de-convivencia-en-el-paseo-morelos/imagen.jpg"><br>

<p>El bienestar en el espacio público tiene que ver en qué hacemos en él, cómo lo hacemos y qué tan seguido lo hacemos; para ello, las calles, las plazas, los corredores deben presentar ciertas condiciones que faciliten estas actividades. Entonces necesitamos mirarlo como un “LUGAR” y no solo como una “CONEXIÓN” de un traslado diario, un paseo cotidiano, la espera y/o contemplación, actividades de esparcimiento e inclusive de conflicto.</p>

<p>El concepto de convivencialidad se desprende de una serie de investigaciones elaboradas en la comunidad Europea dentro del proyecto Desarrollo urbano hacia una estructura apropiada de transporte sostenible, <strong>ECOCITY (ECOCITY Urban development toward Appropiate Structure of Sustainable Transport)</strong>. En este proyecto se desarrollaron una serie de indicadores que pudieran evaluar los barrios dentro del paradigma de la sostenibilidad.</p>

<p>Carlos Verdaguer, arquitecto urbanista y profesor asociado de urbanismo en la Escuela Técnica Superior de Arquitectura de la Universidad Politécnica de Madrid, propone el <strong>“Índice de convivencialidad”</strong> como elemento de cálculo para determinar la relación de espacio donde se pueda establecer relaciones como conversar o descansar, que son espacios con secciones mayores a 5 metros y compararlo contra la superficie que no cumple con éstas características.</p>

<p>Mediante una serie de cálculos geométricos y matemáticos, Verdaguer propone hacer un primer acercamiento a la evaluación del espacio mediante cuantificación de población, área de edificación y área de rodado vehicular, así como de estacionamiento. En base a la relación de estos últimos factores se obtiene el Índice, el cual expresa unos resultados encaminados a entender las cuestiones de población con el medio físico en base a las superficies anteriormente nombradas.</p>

<p>La Avenida Morelos tiene un peso identitario relevante sobre otras vialidades, por ello se ejecutó un proyecto para incrementar el espacio para peatones con mobiliario urbano, diseño en pavimentos, iluminación y arbolado en el año 2014 y funciona como un importante eje que conecta diversos espacios públicos emblemáticos del Centro Histórico.</p>

<p><strong>Para determinar el índice de convivencialidad se estipularon tres criterios que marcan las fronteras del estudio sobre la vialidad</strong>, esto es importante porque se plantea como interés sólo las actividades y los usos directamente en contacto con la vialidad, aunque se reconoce que la vialidad tiene un radio de influencia mayor al mero uso de contacto a su trazo:</p>

<ol>
<li><p>El alineamiento de los predios determinan el límite del espacio cuantificable.</p></li>
<li><p>No se contemplan las intersecciones viales por ser espacio de conflicto con vehículos.</p></li>
<li><p>Se cuantifica cualquier plaza o plazoleta que esté vinculada directamente a la vialidad.</p></li>
</ol>

<p><strong>Paseo Morelos tiene una superficie total de 30,109 metros cuadrados</strong>, de los cuales el 60.15% se detectó como área de convivencia, es decir corredores de más de 5 metros de ancho, mientras que el 21.42% es de área motorizada y el 18.42% como área de conexión atribuible a superficie de acera pública menor a 5 metros de ancho no apto para actos de convivencia.</p>

<p><strong>Sobre el Paseo Morelos no existe área para estacionamiento. La plaza Mayor tiene una dimensión aproximada de 17,600 metros cuadrados, Plaza de Armas 8,028 m2 y la Alameda 45,646 m2, la suma de los anteriores nos da como resultado el Área Bruta.</strong></p>

<p>Para la cuantificación de habitantes se marcó un área de 500 metros a la redonda del Paseo Morelos, basado en diversos estudios que demuestran que esta distancia es la óptima para generar recorridos peatonales. En cuanto al número de habitantes, los datos del censo 2010 e intercensal 2015 contemplan 8,655 habitantes dentro del área de estudio, a esto debe agregarse la población flotante como los estudiantes y quienes van a comprar productos al centro. Los resultados fueron los siguientes:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>ÁREA CONVIVENCIAL</th>
  <th>(PASEO MORELOS) 18,110.75 M2</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>ICB 1 (m2 área convivencial / habitantes)</td>
  <td>2.09 M2</td>
</tr>
<tr>
  <td>ICB 2 (m2 área convivencial / 100 m2 construidos)</td>
  <td>NA</td>
</tr>
<tr>
  <td>ICB 3 % área convivencial</td>
  <td>73.74</td>
</tr>
<tr>
  <td>% área motorizada</td>
  <td>26.26</td>
</tr>
<tr>
  <td><strong>ÁREA CONVIVENCIAL BRUTA</strong></td>
  <td><strong>89,285.2 M2</strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La calificación para el índice de área por habitante nos arroja una calificación E (Malo) en una escala de cinco, donde menos de 5 m2 por habitante no son recomendables, esto solo si contemplamos Paseo Morelos, sin embargo agregando la totalidad de Área Bruta la calificación sube a B (Muy Bueno) con un rango entre 10 y 12 m2 por habitante. Es evidente que aún falta mucho en materia de cantidad de espacio público de calidad si es que queremos un centro re-habitado, a mayor población mayor necesidad de éste.</p>

<p>Para la calificación de área convivencial versus área motorizada, la calificación se ubica en B (Muy bueno) con una proporción aproximada de 70-30. Es importante mencionar que con la decisión de cerrar a los vehículos el Paseo Morelos en cierto horario, se estarían abonando a área convivencial cerca de 3,700 m2, lo que ayuda a mejorar la calificación tanto por habitante como en proporción motorizada.</p>

<p>Estos resultados son apenas una primera aproximación a una serie de variables que se estudian del Paseo Morelos, aquí solo se expresa la parte metodológica cuantitativa, pero en futuras publicaciones profundizaremos sobre aspectos cualitativos como la Vitalidad, Accesibilidad, Seguridad, Confort Térmico, Identidad, entre otras variables</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN presentó conferencia “La cultura del árbol: cómo reconstruir la ciudad y sus espacios públicos"</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-15-la-cultura-del-arbol.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-11-15-la-cultura-del-arbol</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-15-la-cultura-del-arbol/foto2.jpg" alt="Cultura del Árbol 1"></center>
</br>
El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón en conjunto con el arborista Cosijoopii Montero</strong>, quien es director de Reforestación Extrema A.C., presentaron hoy en el Instituto Tecnológico de Estudios Superiores de Monterrey (ITESM) Campus Laguna, la conferencia “La cultura del árbol: cómo reconstruir la ciudad y sus espacios públicos”.</p>

<p>La conferencia se dividió en dos partes: la primera fue la exposición de información y datos para sensibilizar al auditorio sobre la cultura de la legalidad, la cultura del respeto y las forestas urbanas, su importancia, su vulnerabilidad y vinculación con las personas para mejorar la calidad de vida urbana.</p>

<p>La segunda parte consistió en la exposición de datos e información para concientizar al público, sobre el peligro que representa el cambio climático, cómo se manifiesta, sus consecuencias y las acciones inmediatas para comenzar a combatirlo.</p>

<p>“El grave deterioro del medio ambiente planetario tiene su origen en la muy profunda falta de información que tienen los individuos sobre la responsabilidad ambiental de la sociedad de consumo. Desafortunadamente existe la convicción generalizada de que son las entidades gubernamentales las responsables del cuidado del medio ambiente, aumentando con esta falsa idea la ya de por sí grave destrucción planetaria”, señaló Cosijoopii Montero.</p>

<p>Se abordó también el tema de la modificación de los hábitos de consumo para reducir las emisiones de gases invernadero que se generan anualmente a nivel familiar e individual con la finalidad de que las actividades de reforestación a nivel local tengan una mayor y mejor incidencia en resolver integralmente el grave problema ambiental planetario.</p>

<pre><code>El director de Reforestación Extrema A.C., Cosijoopii Montero, es arborista certificado por la International Society or Arboriculture (ISA), cuenta con la certificación como Arborista Municipal también por la ISA haciendo de él, el primer mexicano en obtener dicha certificación. Tiene la calificación como especialista evaluador de riesgos en árboles. Organizó las mesas de trabajo en el Congreso del Estado y con municipios metropolitanos para la creación de la actual ley de protección de la Foresta Urbana del Estado de Nuevo León en 2009. Organizó los esfuerzos para conservar la integridad del Parque Fundidora al verse amenazado en la disminución de su superficie arbolada para la construcción de estacionamientos y un museo en 2012. Actualmente coordina y colabora con Consejo Nuevo León, el Fondo de Agua Metropolitano y la Comisión Nacional de Áreas Naturales Protegidas, los trabajos del proyecto de conservación y rescate del Parque Nacional Cumbres y la cuenca del Río San Juan.
</code></pre>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-15-la-cultura-del-arbol/foto1.jpg" alt="Cultura del Árbol 2">
</br>
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-15-la-cultura-del-arbol/foto3.jpg" alt="Cultura del Árbol 3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Principales resultados de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) para el Área Metropolitana de La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-14-enoe-3er-trim-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-11-14-enoe-3er-trim-2018</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga</author>
      <description><![CDATA[<h2>PRINCIPALES RESULTADOS DE LA ENCUESTA NACIONAL DE OCUPACIÓN Y EMPLEO (ENOE) PARA EL ÁREA METROPOLITANA DE LA LAGUNA.</h2>

<p>De las 33 ciudades que monitorea la <strong>ENOE en el tercer trimestre de 2018, Torreón ocupa el lugar número 19 en ingresos promedios mensuales con $7,881.06</strong>. En promedio las y los torreonenses reciben $3,161 mensuales menos que el primer lugar. El primer lugar lo ocupa La Paz con $11,042 mensuales y el último es Cuernavaca, con $6,146.</p>

<p>La <strong>Población Económicamente Activa es de 530,457 para septiembre</strong>, lo que representa un <strong>crecimiento de 2.51% respecto al año anterior</strong>.</p>

<p>En La Laguna, para el penúltimo trimestre del año, el 47.19% de las población ocupada gana 2 salarios mínimos o menos. A pesar de un aumento de 3.65% en el ingreso promedio por hora en septiembre, respecto al mismo mes del año anterior, el 6.12% de las personas ocupadas pasaron a concentrarse en el grupo con ingresos iguales o inferiores a dos salarios mínimos; lo que podría indicar una distribución de los ingresos más desigual.</p>

<p>Los ingresos promedio por hora trabajada en la Laguna, han aumentado $5.07 en hombres en un año; y disminuido $1.85 en las mujeres. Durante el trimestre junio-septiembre de este año, los ingresos promedio por hora trabajada fueron de $43.2, para hombres fueron de $45.34, y para mujeres de $40.27. Sólo el 13.6% de las mujeres ocupadas ganan más de $8,032 al mes; en contraste con el 26.3% de los hombres. La cifra corresponde a 3 salarios mínimos o $265 diarios.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-11-14-enoe-3er-trim-2018/imagen-enoe.jpg" alt="ENOE tercer trimestre"></p>

<p>El nivel de desocupación para el mes de septiembre fue de 5.01%, lo que representa un aumento de .61 puntos porcentuales respecto a septiembre del año pasado cuando era de 4.40% y de .64 puntos respecto al mes pasado. Por otra parte, el porcentaje de personas disponibles para trabajar pero que no están buscando trabajo aumentó .46 puntos porcentuales para ubicarse en 7.31% del total de la población en edad para trabajar.</p>

<p>En septiembre, respecto al mismo mes del año anterior, disminuyeron un 9.11% las jornadas de trabajo mayores a 48 horas y aumentaron 9.28% las jornadas de entre 35 y 48 horas. La población ocupada con acceso a instituciones de salud pasó de 53.18% en septiembre de 2017 a 53.25% en el mismo mes del año actual.</p>

<p>Para el mes de septiembre el 1.43% de los trabajadores subordinados y remunerados está empleado en el sector primario, 32.52% lo está en el sector secundario, y 65% en el terciario.</p>

<p>El 74.81% de la población ocupada está compuesta por trabajadores subordinados y remunerados, el 5.57% son empleadores ,17.43% trabajadores por cuenta propia y 2.19% trabajadores no remunerados.</p>

<p>La población subocupada de La Laguna aumento .4 puntos porcentuales en septiembre respecto al mismo mes del año anterior, ubicándose actualmente en 10.4% de la población ocupada.</p>

<p>Asimismo, 38.34% de la población ocupada trabaja en micronegocios, 20.73% en empresas pequeñas, 14.91% en empresas medianas y 12.64% en grandes empresas.</p>

<p>La edad promedio de la Población Económicamente Activa es de 39.4; los años de escolaridad promedio de la población son 11.1 y las horas trabajadas promedio son 41.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan “Propuesta conceptual para el manejo sustentable del agua” en Sesión del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-10-31-decima-sesion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-10-31-decima-sesion</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p align="center">
  <img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-10-31-decima-sesion/sesion.jpg"/>
</p>

<p>Durante la Décima Sesión del Consejo Directivo del IMPLAN Torreón, el Consejo Ciudadano por el Agua en la Comarca Lagunera, presentó la conclusión del estudio “Propuesta conceptual para el manejo sustentable del agua”, cuyo objetivo es asegurar el suministro de agua de calidad en el Valle de la Comarca Lagunera y lograr la sustentabilidad de las actividades comerciales, industriales y agropecuarias.</p>

<p>A partir del diagnóstico y estudios elaborados por instituciones académicas de México, Estados Unidos, así como expertos de diversas agencias de consultoría y organismos gubernamentales, la propuesta plantea una estrategia basada en cuatro ejes:</p>

<p>a) Calidad: Eliminar el As del agua suministrada a la población a través de la mejor tecnología disponible. Ésta línea presenta un avance a partir de lo recomendado por el Instituto Mexicano de Tecnología del Agua (IMTA).</p>

<p>b) Reducir la extracción del acuífero con el uso eficiente del agua:</p>

<ul>
<li><p>Tecnificando los sistemas de riego agrícolas.</p></li>
<li><p>Eliminación de fugas en los sistemas urbanos.</p></li>
<li><p>Promoción de la cultura del cuidado del agua.</p></li>
</ul>

<p>c) Recarga: Crear una reserva urbana recuperando la recarga natural del acuífero.</p>

<p>d) Conservación: Aumentar el volumen de agua que llega a la Comarca desde la cuenca alta del río Nazas. Tiene un avance a través del Programa Irritila.</p>

<p>El programa Irritila es un programa establecido para cuidar la “fábrica de agua” que existe en la planta alta de la cuenca del Río Nazas y que es fundamental para el desarrollo urbano, industrial y agrícola de la región, en particular de la Comarca Lagunera donde se asienta una población de un millón y medio de habitantes.</p>

<p/>

<p/>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Índice de Maternidad en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indice-de-maternidad-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-indice-de-maternidad-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indice-de-maternidad-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>El municipio de Torreón presenta una ligera diferencia a la tendencia estatal, en ella no solo se refleja un aumento en madres menores de 20 años, sino que presenta un aumento de nacimientos de madres mayores de 28 años. Lo cual lleva a concluir que las edades más frecuentes son tempranas o tardías.</p>

<p>En 2016, Coahuila registró 21.7% de embarazos en mujeres menores de 20 años1, siendo éste el estado con mayor número de embarazos adolescentes. Tres décadas atrás se observan tendencias singulares entre la edad de la madre al momento del nacimiento para edades tempranas y tardías. A continuación, se describen los nacimientos registrados y ocurridos en Coahuila y en el municipio de Torreón durante 1996, 2006 y 2016, así como estadísticas de nupcialidad que abren el panorama de este fenómeno.</p>

<p>Como primer punto se tiene los nacimientos registrados y ocurridos según la edad de la madre al nacimiento para 1996, 2006 y 2016 en el Estado de Coahuila, de los cuales solo se mencionan los más numerosos. Si se piensa en los nacimientos como una línea horizontal se podría observar que en 1996 existen tres cúspides en las edades de 19, 23 y 26, siendo los 23 años el que más destaca. En la línea del 2006, las mismas edades destacan en nacimientos, pero en menor número. Y para 2016, la única edad que sobresale en nacimientos es 21 años. En resumen, la edad de la madre ha disminuido en las últimas tres décadas, con un rápido aumento de madres menores de 20 años.</p>

<p>Por su parte, el municipio de Torreón presenta una ligera diferencia a la tendencia estatal, en ella no solo se refleja un aumento en madres menores de 20 años, sino que presenta un aumento de nacimientos de madres mayores de 28 años. Lo cual lleva a concluir que las edades más frecuentes son tempranas o tardías. Para más detalle es necesario hacer referencia a los números: Comparando los nacimientos de 1996 y 2016, se puede observar que en el grupo de edad de madres menores de 15 años los nacimientos pasaron de 45 a 68; y en el grupo de 15 a 19 años pasaron de 2095 a 2450 nacimientos.</p>

<p>Otra peculiaridad es que en los grupos de edad de 20 a 24 años y de 25 a 29 años los nacimientos disminuyeron en 2006 y 2016. Es a partir del grupo de edad de 30 a 34 años que el número de nacimientos aumentó pasando de 2014 nacimientos en 1996 a 2052 en el año 2016, lo mismo sucede en el grupo de edad</p>

<p>de 35 a 39 años con 658 nacimientos en 1996 a 921 nacimientos en 2016; finalmente en el grupo de edad de 40 a 44 años los nacimientos fueron de 157 en 1996 a 230 nacimientos en 2016. (Tabla 1)</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indice-de-maternidad-en-la-laguna/nacimientos-registrados.jpg" alt="Nacimientos Registrados"></center></p>

<p>Según algunos autores, la postergación de la maternidad es una consecuencia de la entrada al trabajo así como el nivel de escolaridad. En Coahuila la esperanza de escolaridad, es decir, los años que se espera que una persona entre 5 y 29 años esté inscrita en algún nivel educativo, fue de 13.9 años para 2016, menor que el nivel nacional de 14. 1 años.</p>

<p>Otro factor de postergación a la maternidad es el retraso a la unión. En las últimas tres décadas la tendencia en el municipio ha sido la disminución en los matrimonios, sin embargo, los nacimientos en madres solteras y en unión libre han aumentado, y en madres casadas ha disminuido considerablemente en comparación con 2006 y 2016.</p>

<p>En 2016 no existe registro de mujeres contrayentes menores de 15 años, a diferencia de las décadas anteriores. Para 2016 la postergación al matrimonio se refleja en un aumento de contrayentes de 25 años en adelante, tendencia opuesta de las contrayentes de 1996.</p>

<p>En el caso de los varones, los registros de contrayentes menores de 15 años aparecen solo para 1996, y la tendencia de edad al matrimonio se asemeja a la de las mujeres. Siendo que para 2016 la edad más frecuente es de 25 a 29 años, mientras que para las generaciones anteriores la edad más frecuente se presentaba en el grupo de 20 a 24 años.</p>

<p>Hasta el momento, los debates que orbitan las edades de la madre al momento de nacimiento recaen en los factores que pueden alentar o retrasar la decisión a iniciar la maternidad, como pueden ser el ingreso al mercado laboral y las oportunidades educativas.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/indice-de-maternidad-en-la-laguna/estado-conyugal-madre.jpg" alt="Nacimientos por estado conyugal de la madre"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Residuos Sólidos Urbanos en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-solidos-urbanos-en-centro-historico-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-residuos-solidos-urbanos-en-centro-historico-de-torreon</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-solidos-urbanos-en-centro-historico-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>En Torreón se producen 205,849 toneladas anuales de basura, de las cuales 4,956 se generan en el primer cuadro de la ciudad, es decir el 2.4% de los residuos municipales de tipo basura doméstica y basura comercial se producen en el Centro Histórico de Torreón.</p>

<p>El pasado 1º. de octubre se celebró a nivel mundial el “Día Mundial del Hábitat” en el que <abbr title="Organización de las Naciones Unidas">ONU</abbr>-Hábitat promovió políticas de desarrollo urbano sostenible para garantizar los asentamientos adecuados para todos. Este año el tema fue la gestión de residuos sólidos municipales.</p>

<p>En 2010 se estimó que diariamente se producían 0.8 kilogramos de residuos por cada persona en el mundo, y se espera que para el año 2025 la cantidad total de desechos generados se triplique y llegue hasta los 5,900 millones de toneladas anuales, debido al aumento en el consumo y a las estrategias ineficaces de gestión. (<abbr title="Organización de las Naciones Unidas">ONU</abbr>-Hábitat, 2018).
La mala gestión de los residuos sólidos tiene importantes implicaciones de salud pública, ya que es uno de los principales propagadores de enfermedades, atrae fauna nociva, afecta líneas de drenaje y  genera una mala impresión para inversionistas y turismo.</p>

<p>En México se recolectan 0.86 Kilogramos de residuos por persona al día (<abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>), mientras que en Torreón, con una población estimada para 2018 de 716,672 habitantes, según proyecciones de <abbr title="Consejo Nacional de Población">CONAPO</abbr> (2010), se generan 205,849 toneladas de basura anual (Dirección de Limpieza, 2018), es decir, que por habitante se producen aproximadamente 280 Kilogramos de basura al año o 0.76 Kilogramos de basura al día.</p>

<p>Una de las zonas más contaminadas por basura del municipio y que lo podemos ver reflejado en su imagen urbana es el Centro Histórico de Torreón. En este polígono se genera el  2.4% de la basura municipal.</p>

<p>Aunque este porcentaje pudiera parecer mínimo hay que tener en cuenta que la población estimada para 2018 en el polígono del Centro Histórico es de 6,821 habitantes (<abbr title="Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón">IMPLAN</abbr> a partir de Proyección <abbr title="Consejo Nacional de Población">CONAPO</abbr>, 2010). Si cada uno de estos habitantes produjera los 280 Kilogramos estimados para Torreón de basura al año, en el Centro Histórico se debería estar generando 1,909.88 toneladas anuales de basura y no las 4,956 estimadas por la Dirección de Limpieza para esta zona de la ciudad.</p>

<p>Este exceso en la generación de basura se relaciona principalmente con la gran actividad comercial que hay en el Centro Histórico, el cual concentra al 14.8% de las unidades económicas del municipio y que se conforma en un 40.7% de comercios dedicados a la venta al por menor.</p>

<p>Para reducir la cantidad de residuos de tipo doméstico y comercial que se generan en el Centro Histórico de la ciudad y mejorar no sólo su imagen sino la calidad de vida de sus habitantes, el Ayuntamiento de Torreón implementó desde el 1º. de octubre de 2018, el nuevo horario de recolección nocturna de Residuos Sólidos Urbanos en el primer cuadro de la ciudad.</p>

<p>Previo a esta implementación, el <abbr title="Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón">IMPLAN</abbr> realizó un levantamiento físico en el polígono para poder dimensionar esta problemática y medir la efectividad del cambio de horario.
El horario previo de recolección de basura en el Centro Histórico, y con el que se realizó este censo, era una primera unidad que recolectaba basura de lunes a sábado a partir de las 07:00 hrs y una segunda unidad  que recolectaba basura en los mismos días a partir de las 15:00 hrs.</p>

<p>Para este levantamiento, se hicieron dos recorridos por las principales calles del Centro histórico (Av. Carranza, Hidalgo, Juárez y Morelos y las Calles Múzquiz, Blanco, Acuña, Rodríguez, Galeana y Ramón Corona).</p>

<p>Un primer recorrido a pie el 25 de septiembre de 2018 a las 11:00 hrs y un segundo recorrido de igual forma y fecha a las 18:30 hrs., con el objetivo de detectar  que negocios tenían basura frente a sus predios fuera del horario de recolección de basura.</p>

<p>En este primer censo se pudo detectar que aproximadamente el 18% de los negocios del Centro Histórico tienen basura frente a sus predios fuera del horario de recolección, en el 58% de los negocios censados la basura generada es por la actividad del predio, el 23% es basura tirada indiscriminadamente por los peatones y el 18.2% es desperdicio de alimentos.</p>

<p>Uno de los principales objetivos del nuevo horario es entonces, que la basura que se encuentra fuera de los predios durante la horas en las que no hay actividad comercial en el Centro Histórico, no pase tanto tiempo a la intemperie, con el fin de evitar malos olores, fauna perniciosa o el esparcimiento de basura que incluso ha llegado a afectar de manera significativa la infraestructura para drenaje.</p>

<p>Es importante que todos los involucrados en las diversas actividades que se realizan en el Centro Histórico conozcan estos nuevos horarios y saquen la basura próxima al horario de recolección el cual se dividirá en:</p>

<p>Una primera unidad que abarca de Calzada Colón, Blvrd. Revolución a Blvrd. Independencia y termina en la Calle Treviño.</p>

<p>Una segunda unidad que abarca de la Calle Treviño de Blvrd. Revolución a Blvrd. Independencia, hasta la Calle Torreón Viejo, ambos en servicio a partir de las 21:00 hrs. de lunes a sábado, y los domingos el recorrido lo cubrirá una unidad a partir de las 14:00 horas empezando de Calzada Colón de Blvrd. Revolución a Blvrd. Independencia y terminando en la Calle Torreón Viejo.</p>

<p>Este es otro párrafo normal.</p>

<p>Se espera que con este nuevo horario y una participación activa y responsable de los ciudadanos que cohabitamos el Centro Histórico, se pueda reducir en gran medida la generación de residuos y sea un parteaguas en la implementación de estrategias que mejoren la gestión de los desechos urbanos municipales.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/residuos-solidos-urbanos-en-centro-historico-de-torreon/infografico-residuos-solidos.jpg" alt="Residuos sólidos"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desarrollo de la apertura comercial en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>El 37.2% de las exportaciones de Torreón son de oro, superando los 2 mil millones de dólares vendidos de este material; cifra que coincide con la elevada cantidad de empresas de minería de oro en La Laguna (siete), siendo el quinto giro con mayor número de empresas con capital extranjero.</p>

<p>El 47 por ciento de la Inversión Extranjera Directa (<abbr title="Inversión Extranjera Directa">IED</abbr>) de la Zona Metropolitana de La Laguna (<abbr title="Zona Metropolitana de La Laguna">ZML</abbr>) proviene de Estados Unidos, llegando a un total de 97 empresas según el Registro Nacional de Inversión Extranjera (<abbr title="Registro Nacional de Inversión Extranjera">RNIE</abbr>).</p>

<p>Segundo en la lista está España con 23 empresas y en seguida Canadá con 15. Además, se observan 18 empresas originarias de México pero que están conformadas en parte por capital extranjero.</p>

<p>Por otro lado, están las empresas extranjeras que no tienen inversiones en México pero venden sus productos o brindan sus servicios en nuestro país; sin embargo, solo está registrada una empresa en la <abbr title="Zona Metropolitana de La Laguna">ZML</abbr> en el municipio de Gómez Palacio.</p>

<p>Para marzo de 2016 el registro contenía 226 empresas con inversión extranjera en su capital, de los cuales 161 están ubicadas en el municipio de Torreón, 54 en Gómez Palacio, 8 en Lerdo y 3 en Matamoros. Torreón es el 15° municipio con mayor número de empresas con inversión extranjera. Entre 2015 y 2016 se registraron 5 empresas entre las que destacan Yura Corporation y Hyosung.</p>

<p>De las empresas registradas, 9 se dedican a servicios de apoyo a los negocios, 9 a la minería (minerales metálicos), 8 al comercio de joyería y relojería, 8 a las inmobiliarias y corredores de bienes raíces, 7 a la minería de oro y 6 a la administración.</p>

<p>La mayor concentración de empresas de este tipo en La Laguna se da al poniente de la ciudad, principalmente sobre el Boulevard Independencia. Además destacan las 14 empresas de minería alojadas en la Calzada Saltillo 400.</p>

<p>La <abbr title="Inversión Extranjera Directa">IED</abbr> se ha visto desacelerada notablemente en 3 diferentes ocasiones en los últimos 20 años. El mayor decremento de las inversiones se dio en 2011, año en que coinciden la Gran Recesión que trajo una crisis de confianza en los mercados y la inseguridad por la que pasó México durante ese periodo, considerada esta como un factor de riesgo para los inversionistas; de modo que las inversiones en este periodo eran poco probables.</p>

<p>Torreón tiene elementos atractivos para la inversión extranjera, como el costo-beneficio y su apertura al comercio con el extranjero, que, aunque no es de los municipios con más comercio exterior, si cuenta con un buen nivel de demanda.</p>

<p>El municipio fue reconocido como cuarto lugar en América Latina y primer lugar en México por su atractivo costo-beneficio para inversionistas, de acuerdo al ranking fDi's American Cities of the Future 2015/2016.</p>

<p>En cuanto a su apertura comercial, las exportaciones de Torreón en 2014 sumaron más de $6,131 millones de dólares, mientras que las importaciones equivalen a $1,659 millones de dólares de acuerdo a cifras publicadas  por la Secretaría de Administración Tributaria (SAT), en conjunto con el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (<abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>), el Banco de México, y el Banco Nacional de Comercio Exterior.</p>

<p>El 37.2% de las exportaciones de Torreón son de oro, superando los 2 mil millones de dólares vendidos de este material; cifra que coincide con la elevada cantidad de empresas de minería de oro en La Laguna (siete), siendo el quinto giro con mayor número de empresas con capital extranjero.</p>

<p>En 2014 el flujo de dinero en La Laguna por exportaciones e importaciones fue el equivalente al 42% de su Producción Bruta Total (<abbr title="Producción Bruta Total">PBT</abbr>). Sin embargo, esta cifra está por debajo de ciudades como Saltillo, Chihuahua y Matamoros. Tan sólo en el caso de Saltillo la cifra se dobla. Lo que indica que nuestro mercado tiene una gran oportunidad de crecimiento hacia el extranjero.</p>

<p>Actualmente, aunque no hay cifras posteriores a las registradas en 2014, se sabe que por consecuencia de la depreciación del peso las exportaciones crecen, pues los productos mexicanos se vuelven más baratos para los extranjeros; y por otro lado las importaciones decrecen, debido a que hay que pagar más pesos para adquirir los productos extranjeros. Esta situación facilita que en el municipio se exporte más de la cantidad importada.</p>

<p>En cuanto al intercambio internacional de recursos humanos, de acuerdo a la Encuesta Intercensal 2015 del <abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>, un 3.25% de la población con 3 años o más migró a otro país o a otra entidad federativa, mientras que tan solo el 1.4% de esta población fue registrada al nacer en un país extranjero e inmigró a México.</p>

<p>Las exportaciones e importaciones, la inversión extranjera directa y las personas, son algunos de los recursos que mediante el constante flujo entre nuestra ciudad y el extranjero intercambian las riquezas por las que destaca cada territorio; y son indispensables para que crezca la economía de la ciudad.</p>

<h3>Empresas financiadas con capital extranjero</h3>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna/empresas-financiadas-capital-extranjero.png" alt="empresas financiadas con capital extranjero"></center></p>

<h3>Procedencia del capital social de la empresa</h3>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/desarrollo-de-la-apertura-comercial-en-la-laguna/procedencia-capital-social.png" alt="procedencia capital social"></center></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
