<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 11:25:55 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Día mundial en recuerdo de las víctimas de accidentes de tráfico.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-de-las-victimas-viales-nov-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-internacional-de-las-victimas-viales-nov-2022</guid>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 15:20:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-de-las-victimas-viales-nov-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La Organización de las Naciones Unidas a través de su Asamblea General del 1° de diciembre de 2005, declaró el tercer domingo de noviembre el Día Mundial en Recuerdo de las Víctimas de Accidentes de Tráfico, en reconocimiento de las víctimas de los accidentes de tráfico.</p>

<p>¿Por qué un día dedicado a las víctimas de accidentes de tráfico?</p>

<p>Los traumatismos a causa de los accidentes de tránsito son la principal causa de mortalidad de jóvenes entre 15 y 29 años. Cada año las colisiones causadas por el tránsito provocan la muerte de aproximadamente 1,3 millones de personas. Se pretende reducir esta fatal estadística porque la mayoría de los incidentes de tránsito son prevenibles.</p>

<p>Existen diversos factores que aumentan el riesgo de las lesiones como la velocidad, cinturones de seguridad en mal estado, no utilizar sillas protectoras para infantes, no portar cascos protectores por parte de motociclistas, y otros elementos como el diseño y condición de la infraestructura vial  y los vehículos antiguos que no se encuentran en buen estado o que no cuentan con dispositivos de seguridad y la conducción en estado de ebriedad. Por lo tanto, reducir el número y gravedad de los hechos viales, conlleva acciones conjuntas entre ciudadanía y gobierno.</p>

<p>Por ejemplo, los gobiernos locales deben de trabajar en la implementación de medidas, desde sanciones a malas conductas, como proyectos de mantenimiento de las vialidades, y colocación de señalamientos viales, así como aplicación de diseños viales orientados a la pacificación de tráfico que generen una mayor oferta de infraestructura para otros medios de traslado.</p>

<p>El “Informe Sobre la Situación Mundial de la Seguridad Vial”, elaborado por la Organización de la Salud (OMS) señala que la mitad de todas las muertes que acontecen en las carretas del mundo se producen entre los usuarios menos protegidos de las vías de tránsito:  motociclistas (23%), peatones (22%) y ciclistas (4%).
México ocupa el séptimo lugar a nivel mundial y el tercero en la región de Latinoamérica en muertes por siniestros de tránsito.</p>

<p>Por su parte, el INEGI señala que en la Zona Metropolitana de La Laguna en el año 2021 hubo un total de 3,072 heridos y una cifra de 58 muertes en el lugar del accidente, aunque esta cifra no es definitiva ya que el deceso se puede presentar posterior al accidente por complicaciones derivadas del mismo.</p>

<p>La velocidad, es un factor que acentúa la gravedad de los hechos viales, mientras mayor sea la velocidad de un vehículo que se acerca a un peatón u otro conductor, resulta más difícil identificar a que distancia se encuentra, por lo anterior es más común que los hechos viales se presenten en vialidades primarias y colectoras, debido a su dimensiones y función, facilitan un alto volumen de tránsito vehicular y el desplazamiento entre distintas zonas de la ciudad, permitiendo una velocidad máxima de 60 km/h. algunos ejemplos de estas vías son el Periférico Raúl López Sánchez, el Blvd. Independencia y el Blvd. Diagonal Reforma.</p>

<p>La tasa de motorización en la Zona Metropolitana de La Laguna ha aumentado en los últimos 10 años, pasando de 233 a 311 vehículos por cada 1,000 habitantes. Este importante aumento de vehículos en circulación contribuye a agravar la congestión de las vialidades y como consecuencia la posibilidad de que se presente incidentes viales.</p>

<p>Al conmemorar esta fecha, se pretende reducir el número de víctimas a través de hacer conciencia en la población del elevado número de víctimas por accidentes de tráfico, de las muertes y de las discapacidades que pueden ocasionar y también reconocer la labor de los equipos de rescate. Se ha comprobado que los servicios de atención de emergencia para traumatismos son importantes para mitigar los daños de los accidentes viales.</p>

<ul>
<li><p>Asociación Reflexiona. <a href="https://victimasviales.refleacciona.org/inicio/">https://victimasviales.refleacciona.org/inicio/</a></p></li>
<li><p>INEGI (2021), Vehículos de Motor Registrados en Circulación. <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/vehiculosmotor/">https://www.inegi.org.mx/programas/vehiculosmotor/</a></p></li>
<li><p>Organización Mundial de la salud</p></li>
</ul>

<p><a href="https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/road-traffic-injuries">https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/road-traffic-injuries</a></p>

<ul>
<li>Naciones Unidas. <a href="https://www.un.org/es/observances/road-traffic-victims-day">https://www.un.org/es/observances/road-traffic-victims-day</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Coahuila mejora posición en el Índice de Desarrollo Digital Estatal</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/coahuila-en-el-indice-de-desarrollo-digital-nov-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-coahuila-en-el-indice-de-desarrollo-digital-nov-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/coahuila-en-el-indice-de-desarrollo-digital-nov-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Open data es una herramienta del gobierno abierto que impulsa la accesibilidad de datos e información que generan las instituciones públicas. Estas bases de datos deben ser sistémicas, actualizadas periódicamente y de acceso libre, o sea sin candados legales, y comparables con otras.</p>

<p>La importancia del open data en la administración pública radica en identificar los procesos susceptibles de mejora, como la autorización de los trámites más recurrentes por la ciudadanía, la comparación de buenas prácticas con otros actores que tengan mayores ventajas competitivas, la toma de decisiones con herramientas que disminuyan el margen de error y la optimización de recursos que permitan tener una mayor y mejor cobertura.</p>

<p>En este sentido, el Doctor en derecho Andrés Mauricio Castillo (2021) explica que el gobierno abierto “diseña sus políticas públicas en función de los reales intereses de una sociedad, gobierno abierto es ese gobierno eficaz y eficiente, que le da el mejor uso a los recursos públicos, que permite y facilita a sus ciudadanos las funciones de fiscalización y control con la apertura incondicional de su información pública”.</p>

<p>Bajo este contexto, la organización Centro México Digital (la cual agrupa a diversos profesionistas) ha desarrollado el Índice de Desarrollo Digital Estatal (IDDE). Su objetivo es medir y comparar los niveles de digitalización de cada una de las entidades federativas del país.</p>

<p>El índice se construyó con base a tres pilares que son, a saber: Infraestructura, Digitalización de las personas y la sociedad e Innovación y adopción tecnológica en las empresas; a su vez, éstos se componen de diferentes indicadores que en total suman 300 puntos, 100 por cada pilar.</p>

<p>El Índice se publicó en el 2021 y en el 2022 se actualizó. Esto ha permitido hacer comparaciones para la misma entidad. Así, durante este año Coahuila se ubica como un Estado AVANZADO, empatado con el estado de Colima, ambos con una calificación de 166. El ranking lo lidera la Ciudad de México con 217 puntos.</p>

<p>Coahuila es el estado que mejor desempeño tuvo en el último año, avanzó seis posiciones en el pilar tres: Innovación y adopción tecnológica en las empresas, y es la única entidad federativa que mejoró su posición en los tres pilares que componen el índice.</p>

<p>Las ventajas competitivas de Coahuila en el desarrollo digital se encuentran sustentadas en el Indicador de Asequibilidad, que valora la adquisición de dispositivos inteligentes y servicios de conectividad y en el indicador de Economía Digital, que mide la cantidad microempresas con internet, cobertura de banda ancha no residencial, empresas que utilizan banca electrónica y el gasto del gobierno en servicios de telecomunicaciones y software. En ambos indicadores, Coahuila ocupa el lugar número seis a nivel nacional.</p>

<p>Mientras que las desventajas se encuentran en el indicador Digitalización de los Servicios Prioritarios, que analiza aspectos como penetración de tarjetas de débito, digitalización del registro público, participación ciudadana y sistema de gestión ambiental y manejo de residuos electrónicos, en este rubro Coahuila se ubica en el lugar 26.</p>

<p>Además, en el indicador de Innovación que integra variables como solicitud de patentes, alumnos graduados en programas STEM (por sus siglas en inglés Science, Technology, Engineering and Mathematics), mujeres graduadas en programas STEM y presupuesto para instituciones públicas de ciencia, tecnología e innovación, el estado pasó de ocupar el lugar dos al puesto siete.</p>

<p>Ante este panorama, se puede concluir que la importancia de generar datos, medirlos y compararlos radica en que la toma de decisiones se haga con una base sólida. En este sentido, para que Coahuila mantenga una posición avanzada en estudios como el IDDE será necesario darle continuidad a las políticas públicas que han permitido la ubicación en los mejores puestos y atender aquellas recomendaciones en los indicadores más débiles que señala el estudio.</p>

<p>Por ejemplo, fomentar y facilitar la creación de proveedores de servicios de Internet locales y operadores móviles virtuales, sobre todo en municipios donde la cobertura de internet es baja.  También, acelerar la digitalización del registro público aprovechando herramientas como blockchain y herramientas geoespaciales, ampliar mecanismos digitales confiables y seguros, de participación ciudadana y robustecer los sistemas de información ambiental, habilitar su consulta en formato de datos abiertos y garantizar su interoperabilidad.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Castillo, A.M. (2021), La era del big data y open data en la administración pública. Revista Eurolatinoamericana de Derecho Administrativo, vol. 8, núm. 1, pp. 61-76</p></li>
<li><p>CMD (2022), Índice de Desarrollo Digital 2022, Centro México Digital, México, <a href="https://centromexico.digital/idde/2022">https://centromexico.digital/idde/2022</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Inflación y crecimiento económico en México y Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inflacion-y-crecimiento-economico-nov-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-inflacion-y-crecimiento-economico-nov-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Carlos Andrés Chairez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inflacion-y-crecimiento-economico-nov-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carlos-andres-chairez-ibarra.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-carlos-andres-chairez-ibarra-top2.png" align="right" alt="Foto Carlos" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde hace algunos meses, la actividad económica mundial está experimentando una desaceleración generalizada y más acentuada de lo previsto, con la inflación más alta en cuatro décadas. Las acciones de los bancos centrales se han orientado hacia el alza de las tasas de interés para lograr el abatimiento de la inflación. Los elevados costos económicos y sociales que genera la inflación han propiciado la aprobación de que la política monetaria deba orientarse a priorizar la estabilidad de precios.</p>

<p>Cada vez son más los países en que su tasa de crecimiento continúa desacelerándose o ya en proceso de contracción. Según el pronóstico del Fondo Monetario Internacional (FMI), el crecimiento mundial pasará de 6.0% en 2021 a 3.2% en 2022 y 2.7% en 2023. Para México, el mismo FMI actualizó su pronóstico de crecimiento a la baja para 2022, pasando de 2.4% a 2.1% y esperando un crecimiento total de1.2% en 2023.</p>

<p>El pasado 31 de agosto el Banco de México recortó sus perspectivas de crecimiento económico para el año 2023, al situarlo en un escenario central de 1.6%, reconociendo que la inflación fue uno de los factores tomados en cuenta en sus estimaciones debido a los altos niveles de precios que deterioran las perspectivas de crecimiento de todas las economías a nivel mundial.</p>

<p>Por otro lado, el 8 de septiembre pasado el Banco Central Europeo (BCE) anunció un alza histórica de 75 puntos base en sus tipos de interés y anticipando nuevos aumentos durante sus próximas reuniones. De igual forma, aumentó su pronóstico de inflación para 2023, ubicando una tasa entre 3.5 y 5.5%, por encima de su objetivo de 2 puntos anuales, alejando sus perspectivas de crecimiento y aproximando una recesión invernal.</p>

<p>Así mismo, el 2 de noviembre pasado, la Reserva Federal (FED) decidió aumentar en 75 puntos base su tasa de interés para situarla en 4% para tratar de frenar su inflación más alta en décadas. Los planes de política monetaria de la FED seguirán dando indicios de los ajustes del Banco de México, esperando alzas en los próximos meses y siguiendo con el ciclo alcista que han mantenido.</p>

<p>Se espera que, al cierre de 2022, la inflación mundial se sitúe en 8.8%, para finalmente disminuir a 6.5% en 2023, según datos del FMI. En México, se espera que la inflación anual se sitúe alrededor de 8.15% en 2022, mientras que espera un ajuste anual a la baja a 4.62% en 2023.</p>

<p>En el ámbito municipal, a partir de septiembre de 2022, Torreón comenzó a desacelerar su nivel de inflación por primera vez desde febrero del año en curso, según datos reportados por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). Esta alza en los precios está explicada, en buena medida, por la geografía estratégica que presenta Torreón, al ser paso directo entre fronteras y ciudades portuarias. Estas presiones a la baja mejoran el escenario de crecimiento de la ciudad al cierre del año.</p>

<p>Bajo este escenario de incertidumbre, la economía mexicana creció 1.03% en el tercer trimestre del 2022 según el INEGI, más de los esperado por el consenso del mercado y esquivando un escenario de estanflación con los datos observados a septiembre.</p>

<p>Este crecimiento se debe, entre otras causas, al creciente número de exportaciones, la inversión extranjera directa y al envío creciente de remesas. Según cifras del INEGI, las actividades primarias aumentaron 1.8%, mientras que las secundarias mostraron un avance de 0.9% y las actividades terciarias 1.2% durante el trimestre.</p>

<p>El destino de la salud económica mundial depende, en gran medida, de las decisiones de política monetaria de los bancos centrales y organismos internacionales, el curso del conflicto geopolítico entre Rusia y Ucrania, y nuevos desequilibrios en la oferta de productos básicos, además del endurecimiento de las condiciones financieras en la mayoría de las naciones.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>PIB y Cuentas Nacionales. Estimación Oportuna del PIB trimestral. Instituto Nacional de Estadística y Geografía, noviembre 2022.</p></li>
<li><p>Encuesta sobre las Expectativas de los Especialistas en Economía del Sector Privado. Banco de México, agosto 2022.</p></li>
<li><p>World Economic Outlook. Fondo Monetario Internacional, octubre 2022.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Mundial de las Ciudades: Actuar localmente para ser globales.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-de-las-ciudades-oct-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-mundial-de-las-ciudades-oct-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2022 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-de-las-ciudades-oct-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Octubre Urbano fue una iniciativa que ONU Habitat lanzó en el año de 2014, ésta buscaba que la comunidad internacional se involucrara en los retos que había que afrontar en el desarrollo urbano de las ciudades, y en el marco del desarrollo de la Nueva Agenda Urbana, que fuera aprobada en octubre de 2016.</p>

<p>La Nueva Agenda Urbana se desprende del Objetivo de Desarrollo Sostenible número 11 que tiene como propósito lograr que las ciudades y asentamientos humanos sean inclusivos, seguros y sostenibles, la Nueva Agenda Urbana es la guía para afrontar los retos que enfrentarán las ciudades en las próximas décadas, y es que actualmente más de la mitad de la población mundial vive en ciudades y el crecimiento urbano que se ha vivido es considerable pues se estima que para 2030 aproximadamente 5,000 millones de personas vivan en ciudades.</p>

<p>El mes de Octubre Urbano cierra con la celebración del Día Mundial de las Ciudades el 31 de octubre, que fue establecido con el fin de promover el desarrollo sostenible de las ciudades y la colaboración entre países para la planeación urbana, poniendo en discusión el cómo podrían mejorar la calidad de vida de sus habitantes, fomentar la diversidad y cohesión social, desde las distintas culturas, etnias, religiones que convergen en ellas.</p>

<p>Cada celebración del Día Mundial de las Ciudades contempla un lema en el cual se profundiza el diálogo, por ejemplo, en 2020 se celebró el día bajo el lema “Valorar nuestras comunidades y ciudades” se destacaron los esfuerzos de las ciudades y sus habitantes para hacerlas seguras y aptas para poder vivir, estudiar y trabajar en ellas, valorando el esfuerzo y el importante papel que jugaban todos los involucrados para lograrlo.</p>

<p>En 2021 “Adaptar las ciudades para resiliencia climática” fue el lema sobre el cual se abordaron temas como los desastres naturales relacionados con el clima y la manera en que las ciudades deben reducir la pobreza, los asentamientos informales y garantizar los servicios básicos y la infraestructura.</p>

<p>Este 2022 la celebración tendrá sede en Shanghái, China con el lema “Actuar localmente para ser globales” en el que se busca reflexionar la manera en la que se construyen y desarrollan las ciudades para hacerlas más verdes, sostenibles, igualitarias y que puedan alcanzarse los Objetivos de Desarrollo Sostenible.</p>

<p>Vivir en una ciudad debe ser sinónimo de desarrollo, la cultura, la economía, las ciencias, y la comunicación, son algunos de los factores que influyen en ello y que por lo tanto deben permitir nuestro desarrollo personal a la par que se desarrolla la ciudad misma, pues son estos temas los que a su vez nos llevan hacia distintos factores que se deben abordar desde la perspectiva urbana como el desarrollo sostenible, la contaminación, las infraestructuras y los recursos.</p>

<p>La celebración de este día permite reconocer el papel que todos jugamos en el desarrollo urbano y sostenible de las ciudades en las que habitamos y también propicia que las comunidades internacionales se interesen en la Nueva Agenda Urbana, mejorando la cooperación entre países para encontrar las oportunidades necesarias y resolver los desafíos del presente y futuro de nuestras ciudades.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-de-las-ciudades-oct-2022/ima01.jpg" alt="dia mundial de las ciudades"></p>

<h3>PUNTOS IMPORTANTES</h3>

<p>El mes de Octubre Urbano cierra con la celebración del Día Mundial de las Ciudades el 31 de octubre, que fue establecido con el fin de promover el desarrollo sostenible de las ciudades y la colaboración entre países para la planeación urbana</p>

<p>Este 2022 la celebración tendrá sede en Shanghái, China con el lema “Actuar localmente para ser globales”
La Nueva Agenda Urbana, aprobada en 2016, es la guía para afrontar los retos que enfrentarán las ciudades en las próximas décadas.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>[ CITATION Nac22 \l 2058 ], Portal de Naciones Unidas: <a href="https://www.un.org/es/observances/cities-day">https://www.un.org/es/observances/cities-day</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Gob18 \l 2058 ], Gobierno de México, <a href="https://www.gob.mx/inafed/articulos/31-de-octubre-dia-mundial-de-las-ciudades-a-mejor-ciudad-mejor-calidad-de-vida">https://www.gob.mx/inafed/articulos/31-de-octubre-dia-mundial-de-las-ciudades-a-mejor-ciudad-mejor-calidad-de-vida</a></p></li>
<li><p>[ CITATION ONU22 \l 2058 ], ONU HABITAT, Día Mundial de las Ciudades, 31 de octubre, 2021.
<a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/dia-mundial-de-las-ciudades-31-de-octubre-2022">https://onuhabitat.org.mx/index.php/dia-mundial-de-las-ciudades-31-de-octubre-2022</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Día22 \l 2058 ], Día Internacional de, <a href="https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-mundial-ciudades">https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-mundial-ciudades</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Movilidad Inclusiva para Vivir y Convivir.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-inclusiva-para-vivir-y-convivir-oct-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-inclusiva-para-vivir-y-convivir-oct-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Cecilia Cardiel Escamilla</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-inclusiva-para-vivir-y-convivir-oct-2022/imagen.jpg"><br>

<p></br></br></p>

<p><em>“Movilidad Inclusiva para vivir y convivir en un entorno accesible de todos los miembros de la Familia Humana con una Visión Metropolitana”</em>.</p>

<p></br></p>

<p>“Para lograr la justicia, la paz y la libertad se debe tener como base el reconocimiento de la dignidad y el valor inherente  y de los derechos iguales de todos los miembros de la familia humana”, según la Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, propuesta por México y firmada por los paises participantes en 2006, promulgó en su inciso: e) que “…la discapacidad es un concepto que evoluciona y que resulta de la interacción entre las personas con deficiciencias y las barreras debida a la actitud y entorno y que evitan su participación plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las demás” (CNDH:2006).</p>

<p>Es  también en esta Convención donde los países firmantes: f) que “… se revisten los principios y directrices de polìticas … para la promoción, formulación y la evaluación de planes, programas, y medidas a nivel nacional, regional …” entonces es de donde emanan varias leyes en la materia; sin embargo, es la nueva Ley de Movilidad y Seguridad Vial la que ayudará a promover que la movilidad en nuestro México y por consiguiente en la Zona Metropolitana Interestatal de La Laguna,  se dé en condiciones de seguridad, accesibilidad, eficiencia, sostenibilidad, calidad, inclusión e igualdad, dado que es un derecho universal.</p>

<p>Entonces, aquí es donde ya no solo se habla de la defensa y seguridad vial de las <strong>Personas con Discapacidad</strong>, sino que ahora de acuerdo a esta Ley recién aprobada el pasado mayo de este 2022, se habla de <strong>Grupos Vulnerables</strong>, ya que la Ley tiene como algunos de sus objetivos: “asegurar el acceso equitativo y sostenible a los servicios de trasporte y movilidad para todos, clave para salvar vidas y cumplir con los Objetivos de Desarrollo Sostenible; establecer las bases para priorizar los modos de  transporte de personas, bienes y mercancías, con menor costo ambiental y social y la movilidad no motorizada, y priorizar el desplazamiento de personas, <strong>particularmente grupos en situación de vulnerabilidad</strong>, bienes, mercancías, etc.” (DOF: 17 de mayo de 2022).</p>

<p>Dado que Ley deberá armonizarse tanto en lo estatal como en lo municipal, es importante revisar algunos de los términos detallados en ella, a fin de hacer propuestas para lograr una <strong>Movilidad Inclusiva</strong> con una Visión Metropolitana, serían las diferentes instancias de Gobierno, Consejos Ciudadanos, Instituciones de Educación, Direcciones como Tránsito y Vialidad en sus áreas de Vialidad Motorizada, No Motorizada y Sociedad Civil, entre otros, quienes participarían. Es fundamental familiarizarse con éstos para generar acciones afirmativas a fin de lograr la inclusión de <strong>Grupos Vulnerables</strong> mediante leyes y reglamentos que generen más desplazamientos y accesibilidad con diseño universal para una movilidad segura, directriz para el Desarrollo y Planeación de la Zona Metro. Algunos de los términos son:</p>

<ul>
<li><p>PERSONAS CON MOVILIDAD LIMITADA. Se refiere a embarazadas, personas con discapacidad, adultos mayores y a personas que por lesión pueden estar en discapacidad sin ser discapacidad permanente.</p></li>
<li><p>PERSONAS USUARIAS VULNERABLES, como las niñas, niños y personas con movilidad limitada usuarias de vehiculos de dos o tres ruedas.</p></li>
<li><p>ACCESIBILIDAD. Todas aquellas medidas para asegurar el acceso de las personas con discapacidad, en igualdad de condiciones que los demás, entorno físico, el transporte, la información y las comunicaciones, incluidos los sistemas y tecnologías de la información.</p></li>
<li><p>ACCIONES AFIRMATIVAS. Se refiere a las políticas y acciones o medidas dirigidas a favorecer a personas o grupos en situación de vulnerabilidad, con el fin de eliminar o reducir desigualdades y barreras de tipo actitudinal, social, cultural o económico que les afecten.</p></li>
<li><p>AJUSTES RAZONABLES. Modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas, para garantizar a las personas con discapacidad el goce de sus derechos y libertades fundamentales, en igualdad de condiciones con los demás.</p></li>
<li><p>AYUDAS TÉCNICAS. Son los dispositivos electrónicos y materiales que permitan habilitar, rehabilitar o compensar las limitaciones funcionales, motrices, sensoriales o intelectuales de las personas con discapacidad.</p></li>
<li><p>CALLE COMPLETA.  Es aquella diseñada para facilitar el tránsito seguro de usuarios de las vías, de acuerdo con la jerarquía de la movilidad, que propicien convivencia y desplazamientos accesibles y eficientes consideran criterios de diseño universal, ampliación de banquetas o espacios compartidos de circulación peatonal y vehicular libres de obstáculos… (<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa.html">http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa.html</a>)</p></li>
<li><p>MOVILIDAD ACTIVA O NO MOTORIZADA. Indica el desplazamiento de personas y bienes que requieren de esfuerzo físico, utilizando ayudas técnicas o mediante el uso de vehículos no motorizados</p></li>
<li><p>DISEÑO UNIVERSAL. Se entenderá el diseño de los productos, entornos, programas y servicios en materia de movilidad y seguridad vial, que puedan utilizar todas las personas, en la mayor medida posible, sin la necesidad de diseño y adaptación especializado. No excluye las ayudas técnicas para grupos particulares de personas con discapacidad cuando se requieran.</p></li>
</ul>

<p></br></p>

<p>Lo relevante de revisar lo normativo en el caso de las personas con discapacidad nos lo señalan las estadísticas que arroja el Censo INEGI 2020, a saber, de acuerdo con este censo, México tiene una población total de 128.9 millones de habitantes, de los cuales el 16.5% presentan alguna discapacidad, con limitación para realizar actividades en la vida cotidiana, o presentan algún problema o condición mental (20.8 millones).</p>

<p>Libertad Hernández en su articulo, “Censo 2020: 16.5% de la población en México son personas con discapacidad”, resalta que, al revisar cifras en tabuladores, la discapacidad visual supera a la discapacidad motriz. De esta cifra resulta que el 38.8% presentan discapacidad con limitación para caminar/ o discapacidad motriz (8.0 millones) y el 61.0% presentan discapacidad con limitación para ver /discapacidad visual (12.7 millones). INEGI advierte que una misma persona puede presentar más de una discapacidad.
 <a href="https://dis-capacidad.com/2021/01/30/censo-2020-16-5-de-la-poblacion-en-mexico-son-personas-con-discapacidad/">https://dis-capacidad.com/2021/01/30/censo-2020-16-5-de-la-poblacion-en-mexico-son-personas-con-discapacidad/</a></p>

<p>Nota: Los siguientes datos se determinaron mediante una cuota porcentual teniendo como referencia el porcentaje nacional del 16.5 % personas con discapacidad, sobre el total de la población de México que establece INEGI (20.8 millones),  de donde resulta que el 38.8 % es con discapacidad motriz y el 61% con discapacidad visual, dado que no hay un documento que realmente refleje los resultados reales de estas dos discapacidades con limitación para desplazarse y que forman parte de <strong>Grupos Vulnerables</strong>, motivo de este artículo.</p>

<p>Estos datos nos llevarían a que, en la Zona Metropolitana de La Laguna, de una población de 1,4 millones, el 16.5% presenta alguna discapacidad en general con limitación para realizar actividades de la vida cotidiana, o presentan algún problema o condición mental (231 mil). De este total de discapacidad, el 61% son personas con discapacidad visual (140 mil) cifra mayor que el 38.8% con discapacidad motriz (89 mil).</p>

<p>Haciendo un análisis de la población total de Torreón, según INEGI 2020 de 721 mil habitantes el 16.5% cuenta con alguna discapacidad con limitación para realizar actividades de la vida cotidiana o presentan algún problema o condición mental (118 mil) y del total de esta población con discapacidad, el 38.8% son con discapacidad motriz (46 mil) y el 61% son personas con discapacidad visual (72 mil).</p>

<p>Después de revisar conceptos y datos, cada ente generadores del Desarrollo de la Zona Metropolitana Interestatal de La Laguna, como, por ejemplo: Centros Comerciales, Escuelas y Universidades, Transporte Público, de Carga, Aeropuertos, Central de Autobuses, Instituciones Públicas, Museos, Restaurantes, Industrias, Constructoras, Etc., mediante una visión de respeto, inclusión y armonía contribuirían a lograr un desplazamiento más seguro, sin barreras arquitectónicas, adaptación de espacios, utilizando elementos de movilidad y ubicación como:</p>

<ul>
<li><p>Semáforos sonoros, con tonos y volumen regulables</p></li>
<li><p>Señalética Braille, relieve y macrotipo altocontraste para ceguera y visión baja</p></li>
<li><p>Pasos peatonales, paradas de autobús y banquetas piso con rampas con inclinaciones reglamentarias y piso podotáctil: alto - siga</p></li>
<li><p>Elevadores con números en Braille y en voz</p></li>
<li><p>Páginas web y aplicaciones accesibles</p></li>
<li><p>Información impresa pública en Braille</p></li>
<li><p>Baños y módulos de atención públicos con tamaños para gente pequeña</p></li>
</ul>

<p>Y junto con estos elementos, paulatinamente llevará a Torreón y a los municipios de la Zona Metropolitana Interestatal de La Laguna, hacía una <strong>Movilidad Inclusiva</strong> para que las calles se conviertan poco a poco en “Calles Completas” de convivencia entre peatones, ciclistas y vehículos motorizados, que lleven a disfrutar de nuestra región trasladándonos de un lugar a otro en un entorno seguro para para todas y todos los habitantes de La Laguna con especial énfasis en <strong>Grupos Vulnerables</strong>, y lograr el bienestar que tanto deseamos.
</br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Un Torreón para caminar y andar en bici es posible.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/un-torreon-para-caminar-y-andar-en-bici-oct-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-un-torreon-para-caminar-y-andar-en-bici-oct-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2022 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Mtro. Salvador Herrera Montes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/un-torreon-para-caminar-y-andar-en-bici-oct-2022/imagen.jpg"><br>

<p>Los Planes de Movilidad Activa son una reciente iniciativa de planeación urbana que considera los factores que limitan e impulsan el uso de medios no motorizados y su relación con la tipología de vías.  En el municipio de Torreón, el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad llevó a cabo un plan de este tipo con el propósito de identificar las problemáticas en torno a estos medios. El Plan incluye estrategias, acciones y los actores involucrados en su implementación. Todo ello, tomando en cuenta que este municipio forma parte de la Zona Metropolitana de la Laguna y priorizando dos tipos de viajes: los escolares, en transporte público y a pie; los laborales, en bicicleta y transporte público. Además de considerar la movilidad y condiciones de los carromatos y las condiciones climáticas.</p>

<p>Imaginar que una sola medida pueda beneficiar a 341,289 personas en Torreón resulta difícil de imaginar. Sin embargo, es posible, mediante diferentes estrategias de movilidad activa.</p>

<p>La movilidad activa comprende todo aquel desplazamiento que se realiza de un lugar a otro, utilizando como única energía la fuerza motriz de la persona, sin necesidad de utilizar un motor. El caminar es el modo no motorizado por excelencia, ya que es la forma de desplazamiento innata y más primitiva del ser humano. Por lo tanto, el caminante y posterior peatón, es el primer actor para considerar en este grupo. El segundo grupo lo compone el ciclista, persona que utiliza un vehículo de transporte personal de propulsión humana de dos ruedas o bicicleta. Aunque peatones y ciclistas componen en su mayoría la población de movilidad activa, también deben considerarse otros modos como monociclos, patinetas, patines, “scooters” etc. La movilidad activa es considerada la forma más sustentable de desplazarse ya que, al utilizar nuestra propia fuerza, el impacto al medio ambiente es prácticamente nulo.</p>

<p>La medida que puede beneficiar a esa gran cantidad de personas es la de zonas de tránsito calmado. Una zona de tránsito calmado se propone como las calles locales ubicadas a 400 metros de espacios públicos en donde la velocidad máxima será de 30 kilómetros por hora. En Torreón existen 908 espacios públicos (plazas, parques, canchas, camellones anchos, etc). Sin embargo, únicamente el 64% de la población puede acceder a estos espacios (en un radio de 400m caminando). Si se establecen zonas de tránsito calmado en esos 908 espacios y se define un polígono de 400 metros de caminata a partir de los espacios públicos, se beneficia a los 341,289 habitantes de una forma directa y económica ya que para calmar el tránsito se requieren de inversiones muy bajas como alumbrado público y señalamientos adecuados, cierres dominicales a la circulación de vehículos motorizados en zonas con bajos niveles de cobertura de espacio público, arte urbano en pasos de cebra para dar mantenimiento y habilitar cruces innovadores y promover la movilidad peatonal, paraderos seguros, señalética, elementos de información de rutas de transporte público y bici estacionamientos.</p>

<p>El municipio de Torreón y la Zona Metropolitana de La Laguna, como en el resto de las ciudades de México, han experimentado un periodo de expansión horizontal desmedida trayendo consigo problemáticas en economía, movilidad, medio ambiente, entorno social/urbano, competitividad etc. Todo esto consecuencia, en gran medida, de la falta de planeación de ciudades, deficientes políticas públicas de desarrollo de vivienda, y falta de mecanismos eficientes de control urbano, que han generado un deterioro sostenido de la calidad de vida en sus habitantes.</p>

<p>Las ciudades de México y más aún las del norte del país han implementado políticas de desarrollo urbano importadas de ciudades norteamericanas, como la zonificación monofuncional del uso de suelo, provocando una expansión hacia la periferia, disminuyendo la densidad media urbana y generando la necesidad de traslado de distancias aún mayores. El resultado es que las distancias son cada vez mayores al igual que el costo de mantener la ciudad ya que cada calle tiene que ser cubierta por infraestructura y servicios como pavimentación, banquetas, drenaje sanitario y pluvial, alumbrado, transporte público, etc.</p>

<p>Hablamos aquí del “urbanismo del automóvil” que consistió en que la planeación urbana se orientó al automóvil como el único eje rector del diseño de la ciudad; priorizando la infraestructura vial que favorece e incentiva el tránsito vehicular.</p>

<p>En el caso específico de movilidad y accesibilidad urbana, una ciudad expandida horizontalmente requiere de un esquema de transporte mucho más complejo del de una ciudad compacta; la cobertura de transporte público se vuelve insuficiente al no tener la capacidad para proveer del servicio a toda la población. Los tiempos de traslado se elevan y la calidad del servicio disminuye, volviéndolo una opción ineficiente y poco competitiva frente al automóvil. Es entonces donde la población opta por el vehículo motorizado individual, generando a su vez más tráfico, aún mayores tiempos de traslado, contaminación, ruido y decrecimiento en la calidad de vida.</p>

<p>Ante este panorama, es urgente un cambio de paradigma en el modelo de movilidad de las ciudades que contemple el diseño de políticas públicas enfocadas hacia crear ciudades conectadas, accesibles, compactas, equitativas e inclusivas. Este paradigma debe contemplar acciones que sean estratégicas al origen de la problemática y no gastar esfuerzos en tratar de resolver las consecuencias de este.</p>

<p>El transporte público masivo ha demostrado ser el esquema que tiene mayor impacto en resolver las problemáticas de movilidad urbana de las grandes ciudades, ya sean estos sistemas de tren ligero o metro, o de sistemas de autobuses rápidos troncales (BRT por sus siglas en inglés). En los últimos años, el avance de las ciudades mexicanas ha sido rápido: en 10 zonas de más de 500 mil habitantes, se iniciaron o consolidaron la operación de esquemas BRT y en otras 16 zonas se encuentran en fase de construcción, planeación o estudios de factibilidad (ONU-Hábitat, 2015).</p>

<p>Sin embargo, en esta ecuación aparece también un modo de moverse que no requiere de energía externa a la producida por el cuerpo humano: la movilidad activa (también llamada no motorizada), la cual es objeto del presente plan.</p>

<p>Un Plan de Movilidad Activa replantea la forma de usar las calles. Las ciudades apenas hace un siglo atrás, eran espacios urbanos con la persona como principal eje rector de desarrollo. En la actualidad, la calle significa espacio de circulación de automóviles y transporte público, característica que conlleva el gran problema de la movilidad: tráfico. Las ciudades y sus poblaciones han crecido a niveles insostenibles donde el moverse por la ciudad (en automóvil) es una hazaña que significa largos tiempos de traslado, saturación de vehículos, ruido y contaminación. Uno de los factores determinantes que contribuyen en gran medida a los altos niveles de tráfico, es el espacio ocupado por cada persona en sus diferentes modos de transporte utilizados.</p>

<p>Al ordenar el espacio público de la calle de manera democrática e igualitaria, se promueve la equidad social. El poseer o no un automóvil no hace al usuario más o menos importante en el espacio vial.</p>

<p>Un Plan de Movilidad Activa propone políticas públicas de movilidad sustentable y activa que representan un gran ahorro frente a los grandes presupuestos públicos destinados a construcción de obras viales y acciones para la reducción de la congestión del tráfico y contaminación. La clave reside en solucionar el origen del problema y no sus consecuencias.</p>

<p>Por otra parte, un Plan de Movilidad Activa reconoce los beneficios en la economía personal de los usuarios de la movilidad activa ya que las estrategias que propone representan un ahorro considerable al reducir los costos de viaje como tarifas de transporte, combustible, mantenimiento, plaqueo e impuestos como tenencia. El caminar o andar en bicicleta representa un costo directo prácticamente nulo.</p>

<p>En otro aspecto en un Plan de Movilidad Activa es el de la seguridad pública. El implementar estrategias de movilidad peatonal y ciclista, tiene efectos beneficiosos en la prevención del delito. Calles con personas caminando o andando en bicicleta son calles vibrantes, con vida pública y “habitadas” la mayor parte del tiempo; factores que desincentivan la inseguridad al haber “ojos en la calle”, forma natural de vigilancia del espacio público.</p>

<p>En materia de salud, la planeación de la movilidad activa es clave ya que México tiene la tasa más alta de sobrepeso y obesidad en mayores de 15 años (OCDE, 2018). No es casual que los países con mayores índices de obesidad tengan a su vez una alta tasa de motorización. Un estudio realizado en 2013 reveló que cada hora que pasa una persona en un automóvil al día, se incrementan en un 6% sus probabilidades de desarrollar obesidad. Mientras que, por cada kilómetro caminado al día, se tiene un 4.8% de probabilidad de reducir la obesidad (Frank LD, Andresen MA, Schmid TL, 2013).</p>

<p>Finalmente, en cuanto al medio ambiente, y sabiendo que los medios de transporte representan las mayores fuentes de emisión del dióxido de carbono (CO2) en las ciudades. La huella de carbono al caminar o andar en bicicleta es de 0g CO2/km (sin tomar en cuenta los insumos utilizados al fabricar la bicicleta), mientras que el conducir un automóvil supone una huella de carbono de entre 160- 200 g CO2/km. Esto aunado al incremento sostenido del consumo de combustibles fósiles, recurso no renovable, que es obtenido a su vez con procesos de extracción perjudiciales para el medio ambiente; los medios motorizados significan un gran aporte nocivo para el proceso del llamado cambio climático.</p>

<p>El Plan de Movilidad Activa de Torreón pretende ser el instrumento de planeación estratégica que diseñe y desarrolle las políticas, metas, proyectos y programas en materia de movilidad para modos no motorizados, para así, programar, organizar y priorizar las acciones necesarias para lograr un sistema de movilidad urbana sustentable.
Asimismo, busca atender a los convenios firmados por México y alinearse con las agendas como los Objetivos para el Desarrollo Sostenible 2030 y al Plan del Decenio de Seguridad Vial 2021-2030, en los que se busca que las ciudades sean más seguras, incluyentes y sustentables. Finalmente, se vincula también con la reciente adición del Derecho a la Movilidad Segura en el Artículo 4° de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos.</p>

<p>Uno de los principales problemas a nivel nacional, es el creciente uso tanto del automóvil particular como de las motocicletas. Torreón, concentra casi el 50% de los vehículos motor registrados en toda la Zona Metropolitana de la Laguna. De acuerdo con el Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio, de 2015 a 2020 el parque vehicular aumento de 210 a 286 Automóviles por cada 1000 habitantes.</p>

<p>La población para Torreón en el año 2030 tiene una proyección de 798,014 aproximadamente, con una tasa de crecimiento anualizada de 1.25%, dando como resultado 24% más habitantes en 2030 (CONAPO, 2015).  La tasa de crecimiento del parque vehicular de 2010-2020 fue del 3% con un total de 206,414 unidades, mientras que para el 2030 se proyectan más de 278,000 vehículos motor. El constante incremento del uso del automóvil generará una demanda en de infraestructura vial, incremento del consumo energético, aumento de contaminación atmosférica, disminución de la seguridad vial, aumento de costos de congestión, exclusión social y ocupación creciente del espacio.
De acuerdo con la información estadística y cartográfica presentada en los apartados anteriores, se logró identificar que en 2011 el 19% de los viajes en la ciudad, se realizan a pie y el 2% en bicicleta. En 2020, los principales motivos de desplazamiento son por motivo de escuela y trabajo; en el primero, la mayor parte de las personas que realizan este tipo de viaje, lo hace a pie; en el segundo, el principal medio de traslado es el transporte público. En ambos casos, el uso de la bicicleta ha ido incrementando.</p>

<p>Por lo anterior, el Plan busca proteger cuatro tipos de viaje:</p>

<ul>
<li><p>Viajes escolares: A pie y en bicicleta</p></li>
<li><p>Viajes laborales: En bicicleta y en transporte público</p></li>
</ul>

<p>Para proteger y favorecer estos viajes, cambiar el paradigma de movilidad y transformas las calles de Torreón, el Plan propone 10 estrategias que se conciben bajo un enfoque sistémico e integrado.</p>

<p>La red vial actual de Torreón se encuentra conformada por vialidades primarias, secundarias, colectoras y locales, además de un libramiento. Más del 56% de las vías disponibles en la ciudad, son locales. En las cuales se generan desplazamientos principalmente a pie o en bicicleta, pues son viajes cortos. Por lo que deben de tener la infraestructura suficiente para que estos sean cómodos y seguros, modificando el diseño actual, enfocado principalmente al vehículo privado. De ahí que la primera estrategia propone un nuevo concepto de calles que facilita la accesibilidad en beneficio de los modos no motorizados y dignifica el espacio público a la vez que incorpora técnicas de infraestructura verde. Se parte de priorizar las calles que hoy no cuentan con recubrimiento. La meta es que 1500 kilómetros de vialidades se intervengan o construyan bajo estos criterios.</p>

<p>La segunda estrategia aborda la situación actual en la que los espacios públicos están desconectados y desaprovechados. Ya se dijo que el municipio de Torreón cuenta con más de 900 espacios públicos, sin embargo, sólo el 17% tiene cobertura de transporte público. La cobertura máxima de estos sitios que cuentan con transporte público es de 10 rutas como máximo. Esta estrategia propone que a los espacios públicos se les dote de infraestructura que permita que funcionen como puntos de acceso a la red transporte, ciclovías y servicios de taxi, facilitando la intermodalidad y propiciando la accesibilidad para que las personas que viven en cercanía puedan llegar a ellos sin importar su condición de movilidad, facilitando la convivencia de la población. La meta es El 80% de la población accede a espacios públicos de calidad en un radio de 400 metros.</p>

<p>Tras abordar las calles locales y los espacios públicos como interconectores, el Plan propone como tercera estrategia el reconocer que el diseño de las vialidades principales promueve la velocidad a pesar de que consideradas corredores de movilidad. Estas arterias forman parte fundamental de la traza urbana y permiten la accesibilidad, integración y conexión de zonas estratégicas de Torreón. Tienen una alta presencia de transporte público y se consideran zonas estratégicas para la movilidad sostenible. Sin embargo, en ellas existe una alta incidencia de siniestros viales. Esta estrategia consiste en enfocarse en los usuarios más vulnerables de estas vías: peatones y ciclistas, para que puedan desplazarse con menos riesgo de accidentes al contar con infraestructura segura y una mayor educación vial por parte de todos los usuarios de la vía respetando los límites de velocidad para lo cual se fina una meta de reducción del número de accidentes en estas vías al 50% a 2040.</p>

<p>La cuarta estrategia es muy cercana a la anterior y reconoce que los corredores de movilidad concentran una gran parte de los incidentes viales de Torreón. Los corredores de movilidad se convierten en vialidades de especial importancia para la conectividad, accesibilidad e integración de zonas estratégicas del Municipio. Hoy, el 27% de la infraestructura ciclista, se encuentra en estos corredores, así como el 85% de los paraderos de autobús) y el 22% de los paraderos de taxi. Finalmente, en ellos se encuentran 34 puentes peatonales. Esta estrategia propone entre otras cosas, intervenir 8 intersecciones inseguras y eliminar 8 puentes peatonales para convertir estas vías en espacios seguros para el tránsito de todos sus usuarios.</p>

<p>La quinta estrategia aborda el hecho de que la infraestructura ciclista se encuentra desconectada y dispersa. Además, es heterogénea en sus tipologías por lo que no fomenta el uso seguro de la bicicleta. La cultura vial en la ciudad tiene una fuerte perspectiva automovilística en la que el vehículo particular, es el protagonista del espacio vial y los modos no motorizados como “intrusos” del mismo. Esta estrategia propone una red de ciclovías que permita que los desplazamientos en bicicleta sean una alternativa eficaz y segura para desarrollar desplazamientos dentro de Torreón, conectando las zonas habitacionales con los principales centros de empleo. Entre sus acciones están la de dar mantenimiento a 74 kilómetros de la infraestructura ciclista existente y la construcción de 110 kilómetros de ciclovías que conecten los segmentos existentes.</p>

<p>La sexta estrategia reconoce que existen zonas de la ciudad con altos viajes peatonales y ciclistas carentes de políticas para la movilidad activa. En esas zonas se ubican el 51% de las unidades económicas se encuentran en la Zona Centro de Torreón (Zona Centro, Metalúrgica y Cobián), en estas se proponen los lineamientos de accesibilidad a aplicar en estas 3 zonas de movilidad que concentran el mayor número de empleos y la intervención de al menos 16 intersecciones en el primer distrito de movilidad.</p>

<p>En la séptima estrategia se abordan los viajes a la escuela los cuales representan un gran porcentaje de los recorridos que las personas realizan diariamente. Por esta razón, deben realizarse de forma eficiente y sustentable. En el municipio de Torreón, estos traslados se ven condicionados a la cobertura de transporte público de las escuelas, la distancia caminable que las personas pueden realizar hacia el servicio de transporte, así como las condiciones necesarias de infraestructura para que las personas puedan caminar. Sin embargo, persiste un problema: las calles y paradas de transporte con carencia de elementos de seguridad, comodidad y confort para desplazamientos escolares. Esta estrategia aborda los viajes por motivo de estudio y les confiere una alta prioridad de atención porque se realizan a pie y en transporte público, ya que las calles, propician desplazamientos seguros para niñas, niños y adolescentes. Para ello, se propone que el transporte público acceda al menos al 50% de las escuelas de Torreón y se mejoren las condiciones de banquetas y paradas de transporte público en al menos el 70% de los centros escolares.</p>

<p>Las últimas tres estrategias abordan nichos específicos y particulares a Torreón. La octava tiene que ver con el hecho de que en el municipio de Torreón existen 29 núcleos ejidales distribuidos principalmente en el norte y oriente del municipio. Estos asentamientos han sido “absorbidos” por el proceso de crecimiento y expansión urbana de la localidad. Sin embargo, aún conservan elementos urbanos y de movilidad, muy importantes, que vale la pena conservar y proteger. Por ello, se propone que los ejidos se conviertan en comunidades que mantienen una movilidad segura y activa a través de la conexión de ciclovías con el resto de la ciudad y espacios públicos, facilitando la intermodalidad y propiciando la accesibilidad para que las personas que viven en cercanía puedan llegar a ellos sin importar su condición de movilidad, facilitando la convivencia de la población. En tanto que la novena estrategia tiene que ver con que las zonas industriales atraigan una mayor cantidad de viajes ciclistas a partir de la promoción de la cultura, de facilidades dadas por los empleadores y de infraestructura segura para la movilidad activa.</p>

<p>Finalmente, la movilidad con tracción animal, en especial en Torreón tienen presencia los carromateros, que son un grupo de personas dedicadas a la venta de materiales en un carromato, que es un vehículo de dos ruedas, cubierto y diseñado para ser tirado por uno o dos animales. A pesar de los cambios en la movilidad urbana y el aumento del uso del vehículo privado, estas formas de traslado siguen presentes y forman parte de la movilidad que se vive día con día en el Municipio de Torreón, por esa razón vale la pena considerarse y abordarla desde una perspectiva integral.</p>

<p>Como parte de la construcción de las estrategias, se revisó su alineación con el Reglamento de Movilidad del Municipio de Torreón. El objetivo de este ejercicio fue fundamentar las estrategias propuestas en el Plan de Movilidad Activa, de manera que lo dispuesto en el reglamento, se vea aplicado territorialmente.  Con este ejercicio realizado, se puede decir que el plan y el reglamento se encuentran alineados.</p>

<p>En resumen, este Plan de Movilidad Activa, conformado por un diagnóstico que considera los factores que limitan e impulsan el uso de medios no motorizados, la tipología de vías en el municipio de Torreón tiene el propósito de identificar las problemáticas en torno a estos medios, enlista las estrategias, acciones y los actores involucrados en su implementación. Todo ello, tomando en cuenta que este municipio forma parte de la Zona Metropolitana de la Laguna y priorizando dos tipos de viajes: los escolares, en transporte público y a pie; los laborales, en bicicleta y transporte público. Además de considerar la movilidad y condiciones de los carromatos y las condiciones climáticas.</p>

<h3>Bullets con información precisa del artículo</h3>

<ul>
<li><p>de 2015 a 2020 el parque vehicular aumento de 210 a 286 Automóviles por cada 1000 habitantes. (Implan Torreón (2021), Plan de Movilidad de Activa, p 20)</p></li>
<li><p>La tasa de crecimiento del parque vehicular de 2010-2020 fue del 3% con un total de 206,414 unidades, mientras que para el 2030 se proyectan más de 278,000 vehículos motor. (Implan Torreón (2021), Plan de Movilidad de Activa, p. 21)</p></li>
<li><p>2011 el 19% de los viajes en la ciudad, se realizan a pie y el 2% en bicicleta. (Implan Torreón (2021), Plan de Movilidad de Activa, p. 54)</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Me avisas cuando llegues a casa? Ser mujer, hacer ciudad.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ser-mujer-hacer-ciudad-oct-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ser-mujer-hacer-ciudad-oct-2022</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2022 12:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Mtra. Migdy Yosdel García Vargas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ser-mujer-hacer-ciudad-oct-2022/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Reflexiones sobre el espacio público.</strong></p>

<p>Las mujeres significamos nuestras experiencias dentro del espacio público a través de los roles y estereotipos que han sido impuestos como mandato de género, nuestra vida discurre entre el ámbito doméstico y público intrincada por diversas formas de violencia. Para reflexionar el espacio desde nuestra posición, es fundamental reconocer que las mujeres gestamos, criamos, estudiamos, trabajamos e incidimos en ciudades que han sido concebidas por hombres.</p>

<p>Accedemos a las ciudades de manera diferenciada; desde edades tempranas vivimos el espacio público en condiciones de inseguridad, manifiestas en comentarios incómodos, tocamientos, violencia física, violaciones sexuales y hasta homicidios; lo que afecta el libre desarrollo al constituir un impedimento en el ejercicio de nuestros derechos. Es necesario incorporar una perspectiva de género en el análisis del espacio público, de tal manera que podamos identificar limitaciones y necesidades para diseñar y emprender acciones que nos permitan vivir y disfrutar las ciudades en condiciones de seguridad y equidad.</p>

<p>El espacio urbano determina la organización de nuestra comunidad y por ende de nuestra vida, contiene en sí mismo la reproducción de estereotipos como significación de las relaciones sociales, a través de la comprensión de que el espacio se produce no solo en las transformaciones físicas sino en los discursos y prácticas, consideramos que no es determinante pues está en continua construcción (Lefevbre, 1972, 2013), he aquí el campo amplio de acción que tenemos las mujeres a través de la incidencia en actividades de gestión, diseño y planificación. Las mujeres hemos transformado el espacio público a través de luchas históricas por el reconocimiento como seres sujetos de derechos, al visibilizar nuestras necesidades nos posicionamos como habitantes del espacio y transformadoras del territorio.</p>

<p><strong>Esfuerzos nacionales e internacionales.</strong></p>

<p>En 2013, la Comisión de la Condición Jurídica y Social de la Mujer de las Naciones Unidas reconoció las distintas formas de violencia sexual contra las mujeres y niñas en espacios públicos conminando a los Estados miembro a prevenirla y en su caso, sancionarla.</p>

<p>Así mismo, la Agenda 2030, adoptó entre los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) en su numeral 11: Lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles; acordándose como meta concreta para la eliminación de la violencia contra las mujeres y niñas en los ámbitos público y privado.</p>

<p>De acuerdo con los datos de la Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública (ENVIPE) (INEGI, 2019) las mujeres sufren el 91.8% del hostigamiento sexual (manoseo, exhibicionismo e intento de violación) y 82.5% del delito de violación; el 42.7 % de estos delitos ocurre en la calle, mientras que el 32.2% en el transporte público.</p>

<p>En enero de 2020, ONU Mujeres presentó la publicación Iniciativa insignia mundial ciudades seguras y espacios públicos seguros para las mujeres y las niñas: compendio internacional de prácticas, que ofrece una guía de diversas acciones para dar seguridad a mujeres y niñas en el espacio público, tales como:</p>

<ul>
<li><p>La disponibilidad de transporte de uso exclusivo para las mujeres</p></li>
<li><p>Recepción de denuncias a través de oficinas en los sistemas de transporte.</p></li>
<li><p>Generación y actualización constante de datos al respecto de la percepción de las mujeres para comprender el fenómeno de violencia que se vive en los espacios públicos</p></li>
<li><p>Construcción de alianzas para el cambio.</p></li>
<li><p>Desarrollar e implementar leyes y políticas públicas con perspectiva de género.</p></li>
</ul>

<p><strong>Reflexionando lo “local”</strong></p>

<p>En el 2017, en Torreón se desarrolló el Programa "Ciudades y espacio públicos seguros para mujeres y niñas" de ONU Mujeres, como una respuesta para prevenir y responder a las situaciones de violencia que viven las mujeres en las ciudades, se reflejaron los siguientes datos:</p>

<ul>
<li><p>La mitad de las mujeres participes del diagnóstico (48.3%) se sienten inseguras o muy inseguras utilizando el transporte público.</p></li>
<li><p>6 de cada 10 mujeres se sienten inseguras o muy inseguras transitando las calles y otros espacios públicos.</p></li>
<li><p>86.5% de las mujeres tienen temor a ser agredidas sexualmente en la calle y los espacios públicos, mientras que el 78.2% en el transporte público.</p></li>
<li><p>81.9% de ellas han sido objeto de al menos un acto de violencia sexual (miradas morbosas, comentarios ofensivos) en esos espacios.</p></li>
<li><p>22% de las encuestadas señaló que por lo menos una vez en su vida han sido perseguidas por uno o varios hombres con la intención de atacarlas sexualmente,</p></li>
</ul>

<p>Las mujeres emprendemos diversas acciones en lo práctico para enfrentar la violencia que se vive en el espacio público, desde portar gas pimienta, avisar a dónde vamos, cambiar rutas de transporte o lugares de tránsito, salir acompañadas, usar redes sociales, evitar sentarse en los asientos de atrás en el transporte público, caminar rápido y no salir en horarios nocturnos. Además, en el ámbito público va en aumento la participación de las mujeres en actividades de gestión, planificación y diseño urbano lo que permite integrar los usos y posibilidades de la ciudad a partir de la experiencia, de tal manera que identifiquemos derechos, carencias y necesidades, lo que aumenta nuestras posibilidades de exigencia y visibilización en espacios políticos y de decisión.</p>

<p>La incorporación real y estratégica de la perspectiva de género permitirá la construcción de ciudades seguras, incluyentes y equitativas. En las ciudades, las mujeres incidimos… Resistimos.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>INEGI, 2019, Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública (ENVIPE)</p></li>
<li><p>Lefebvre H, 1972, La Revolución Urbana, Madrid, Alianza Editorial.</p></li>
<li><p>Lefebvre H, 2013, La producción del Espacio, Madrid, Capitan Swing.</p></li>
<li><p>Naciones Unidas, 2013, CSW57</p></li>
<li><p>Naciones Unidas, 2017, "Diagnóstico sobre la violencia sexual contra las mujeres y las niñas en los espacios públicos de la ciudad de Torreón".</p></li>
<li><p>Naciones Unidas, 2018, La Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible: una oportunidad para América Latina y el Caribe (LC/G. 2681-P/Rev. 3), Santiago.</p></li>
<li><p>Souza De, M., 1995, «O territorio: sobre espaço, poder, autonomia y desenvolvimiento», en Castro et al. (orgs.), Geografias: conceitos e temas, Río de Janeiro, Bertrand Brasil.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cambio Climático, cuenta regresiva.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cambio-climatico-cuenta-regresiva-sep-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cambio-climatico-cuenta-regresiva-sep-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Ricardo Miranda Briones</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cambio-climatico-cuenta-regresiva-sep-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ricardo-miranda-briones.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/ing-ricardo-miranda-briones-top5.png" align="right" alt="Foto Ricardo Miranda" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En el 2015, el Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC, por sus siglas en inglés) publicó su Quinto Reporte de Evaluación en donde se concluyó que el calentamiento del planeta es incuestionable. Al mismo tiempo, se afirma que los fenómenos como el calentamiento de la atmósfera y los océanos, la reducción de las superficies cubiertas con hielo y nieve, y el aumento del nivel del mar observados en las últimas décadas no se habían presentado en varios cientos de miles de años, apuntando como causante de los mismos a las actividades humanas. Además, el IPCC ha identificado el aumento de 1.5 °C como un punto de inflexión clave para reducir los impactos en los ecosistemas, la salud humana y el bienestar.</p>

<p>Para el caso de México, existen condiciones de alta vulnerabilidad al cambio climático debido a sus características geográficas como su latitud, relieve y por estar ubicado entre el Océano Pacífico y el Golfo de México, lo cual provoca que todos los años sea impactado por diferentes fenómenos hidrometeorológicos de gran intensidad. Los análisis desarrollados para el país proyectan que los impactos del cambio climático se distribuirán de manera desigual. Esto puede deberse a la existencia de distintos tipos de clima, distribución de los recursos naturales, desarrollo económico y a la concentración de la población.</p>

<p>En lo que se refiere a los cinco municipios que conforman la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), el Atlas Nacional de Vulnerabilidad al Cambio Climático (ANVCC), publicado en el 2019 por el Instituto Nacional de Ecología y Cambio Climático (INECC), los sitúa como uno de los 1,448 municipios del país vulnerables a los efectos del cambio climático. Además, el mismo documento coloca a Torreón en el nivel más elevado como uno de los 83 municipios con mayor número de vulnerabilidades en todo México. Proyecciones de cambio climático realizadas para la ZML estiman, para un escenario en donde existe una disminución importante de emisiones a la atmósfera (SSP1 RCP 2.6), un aumento de la temperatura media que va de 1°C a 1.5°C y una ligera caída en la precipitación de 1%. Sin embargo, bajo un escenario en el cual no se tomen medidas al respecto (SSP5 RCP 8.5), se espera un incremento de la temperatura media mayor a 5°C y una importante caída del 8% en la precipitación.</p>

<p>Aunado a lo anterior, uno de los posibles efectos del cambio climático es el aumento de la frecuencia, duración y severidad de las sequías. En este sentido, el Centro Nacional de Prevención de Desastres (CENAPRED) ha clasificado a la ZML con un alto grado de peligro por sequía. Por último, en el Índice de Ciudades Sostenibles, el cual mide el avance de las zonas metropolitanas mexicanas hacia el cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) y que es elaborado por distintas instituciones de prestigio a nivel nacional, se ubica a la ZML en el Objetivo 13 “Acción por el Clima” con un valor bajo de 36.7 sobre 100.</p>

<p>Conocer este tipo de información de cada municipio en la ZML es el primer paso para tomar medidas de adaptación e incrementar la resiliencia frente al cambio climático. En ese sentido, el IMPLAN Torreón, dentro de su Política de Medio Ambiente, ha desarrollado el Plan de Infraestructura Verde, el Manual y Lineamientos para la Aplicación de Infraestructura Verde, la Norma Técnica de Infraestructura Verde y el Plan de Movilidad Activa los cuales son instrumentos que buscan mitigar los efectos adversos del cambio climático y reducir las emisiones de gases y compuestos de efecto invernadero en Torreón.</p>

<h3>Referencias Bibliográficas:</h3>

<ul>
<li><p>Centro Nacional de Prevención de Desastres (CENAPRED) (2012). Grado de peligro por sequía por municipio. Disponible en: <a href="http://www.conabio.gob.mx/informacion/gis/">http://www.conabio.gob.mx/informacion/gis/</a></p></li>
<li><p>Grupo Financiero Banamex (CITIBANAMEX), Centro de Investigación y Docencia Económicas (CIDE), Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO) &amp; Centro Mario Molina (CMM) (2022). Índice de Ciudades Sostenibles 2021. Disponible en:
<a href="https://icsmapsbucket.s3.us-east-2.amazonaws.com/documentos/%C3%8Dndice+de+Ciudades+Sostenibles+2021.pdf">https://icsmapsbucket.s3.us-east-2.amazonaws.com/documentos/%C3%8Dndice+de+Ciudades+Sostenibles+2021.pdf</a></p></li>
<li><p>Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC) (2014). Cambio climático 2014: Informe de síntesis. Contribución de los Grupos de trabajo I, II y III al Quinto Informe de Evaluación del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático. 1ra. Edición (libro electrónico). Disponible en: <a href="https://archive.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full_es.pdf">https://archive.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/SYR_AR5_FINAL_full_es.pdf</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Ecología y Cambio Climático (INECC) (2019). Atlas Nacional de Vulnerabilidad al Cambio Climático México. 1ra. Edición (libro electrónico). Disponible en: <a href="https://atlasvulnerabilidad.inecc.gob.mx/page/fichas/ANVCC_LibroDigital.pdf">https://atlasvulnerabilidad.inecc.gob.mx/page/fichas/ANVCC_LibroDigital.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
