<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 05 Jun 2019 10:24:49 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>#SinContaminaciónDelAire</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-sin-contaminacion-del-aire-mayo2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-sin-contaminacion-del-aire-mayo2019</guid>
      <pubDate>Thu, 30 May 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-sin-contaminacion-del-aire-mayo2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La contaminación del aire es considerado como uno de los problemas de salud más importantes que enfrentamos en la actualidad. La OMS (Organización Mundial de la Salud) señala que la exposición a la contaminación atmosférica tiene graves repercusiones a la salud humana, las cuales incluyen enfermedades respiratorias, cáncer de pulmón, enfermedades cardiovasculares, accidentes cerebrovasculares y efectos en la fertilidad, aparte de ser responsable del 80% de los casos de muerte prematura.</p>

<p>Existen dos tipos de contaminantes, aquellos que generan un mayor impacto a nivel global, a los cuales atribuimos el efecto invernadero, y los contaminantes atmosféricos los cuales tienen mayor impacto a nivel local y se relacionan con la calidad del aire. Las principales fuentes de contaminación atmosférica incluyen cinco actividades humanas, las cuales son; quema de madera y combustibles fósiles en el hogar, la industria, el transporte motorizado, la agricultura y la quema de residuos a cielo abierto.</p>

<p>¿Cómo se mide la calidad del aire?</p>

<p>Los informes sobre contaminación atmosférica en México se crean con base en el Índice de Calidad del Aire el cual tiene su fuente en la Norma Ambiental NADF-009-AIRE-2017. Se toman en cuenta cinco contaminantes criterio: Dióxido de azufre, monóxido de carbono, dióxido de nitrógeno, ozono y partículas suspendidas, las cuales se dividen en PM10 (menores a 10 micras) y PM2.5 (menores a 2.5 micras). La información se presenta a modo de escala, la cual va desde 0 a 500, donde 100 es el límite normado para cada contaminante determinado por la Norma Oficial Mexicana. Cuando el índice sobrepasa el valor de 100 entonces existe un riesgo para la salud de los habitantes.</p>

<p>En ciudades como la Ciudad de México, el Índice de Calidad el aire se reporta cada hora los 365 días del año, ya que cuentan con 29 estaciones de monitoreo automáticas y esto les permite tener información actualizada por hora, así como crear pronósticos y prever contingencias ambientales. En Torreón existen cuatro estaciones de monitoreo de contaminantes, tres por parte de la Dirección General de Medio Ambiente municipal y una a cargo de la Secretaría de Medio Ambiente de Coahuila, estas se encuentran ubicadas en diferentes puntos de la ciudad y son la fuente principal para determinar el estado de la calidad del aire. Únicamente una de las cuatro estaciones es automática y cuenta con capacidad para medir los cinco contaminantes, las tres estaciones restantes son manuales y solo tienen capacidad para medir las partículas PM10. Esto limita la posibilidad de tener un informe completo y actualizado diariamente sobre el estado de la calidad del aire en el municipio.</p>

<p>¿Qué nos dicen los reportes sobre la calidad del aire en Torreón?</p>

<p>El Reporte de Monitoreo Manual 2018, alberga un total de 49 mediciones por estación, las cuales se presentan en microgramos de PM10 por metro cúbico de aire (μg/m3), en promedios de 24 hrs.</p>

<p>Los resultados de las mediciones realizadas en la estación ubicada en el Centro Cultural R. Mijares, indican que el 45% de los días en que se llevaron a cabo mediciones tuvieron como resultado calidad del aire “regular”, el 47% sobrepasa el valor de límite normado entrando al rango de “mala calidad del aire” y únicamente el 8% de las mediciones califican como “buena calidad del aire”.</p>

<p>Sin embargo los resultados varían por ubicación de la estación de monitoreo. Por ejemplo, en la estación ubicada en el DIF Torreón, el 38% de las mediciones califican como “buena calidad del aire”, 57% están en la escala de “regular” y solamente el 4% de las mediciones nos indican una “mala calidad el aire”. En la estación de monitoreo del HECAT, el 35% de los resultados indican una calidad del aire “buena”, el 53% entra en el rango “regular” y 12% presentó “mala calidad del aire”. Los datos indican que de manera general en 2018 hubo mayor presencia de días con calidad del aire “regular”.</p>

<p>Es importante indicar que los resultados son tomando en cuenta únicamente las concentraciones de PM10 en el aire. Para tener un informe completo sobre la calidad del aire se debe contar con el equipo para medir la presencia de los cinco contaminantes criterio. Solo así será posible tomar las medidas necesarias para mejorar la calidad del aire en la región y evitar problemas de salud para la población. Mensualmente tanto SEMA como la Dirección General de Medio Ambiente hacen público en sus redes sociales un reporte sobre la calidad del aire en el municipio.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>ÍNDICE</th>
  <th>CCRM</th>
  <th>DIF TORREON</th>
  <th>HECAT</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>BUENA (0-50)</td>
  <td>8%</td>
  <td>38%</td>
  <td>35%</td>
</tr>
<tr>
  <td>REGULAR (51-100)</td>
  <td>45%</td>
  <td>57%</td>
  <td>53%</td>
</tr>
<tr>
  <td>MALA (101-150)</td>
  <td>47%</td>
  <td>4%</td>
  <td>12%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-sin-contaminacion-del-aire-mayo2019/ima01.jpg" alt="Imagen Indice de calidad del aire"></center></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-sin-contaminacion-del-aire-mayo2019/ima02.jpg" alt="Imagen Indice de calidad del aire 2"></p>

<p></br></p>

<h2>FUENTES:</h2>

<p>Organización Mundial de la Salud, 2014. https://www.who.int/mediacentre/news/releases/2014/air-pollution/es/</p>

<p>ONU Medio Ambiente, 2019. https://www.worldenvironmentday.global/es</p>

<p>Gobierno de la Ciudad de México, 2019. http://www.aire.cdmx.gob.mx/default.php</p>

<p>Resultados de monitoreo manual de PM10 2018. Dirección General de Medio Ambiente, 2018.
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Movilidad con perspectiva de género en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-con-perspectiva-de-genero-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-con-perspectiva-de-genero-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-con-perspectiva-de-genero-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La forma en cómo nos movemos mujeres y hombres no es la misma. Los roles de género impuestos históricamente a las personas a partir de su sexo y que hasta la fecha siguen predominando, generan que los hombres se muevan de manera pendular en traslados directos de ida y vuelta, que por lo general son del hogar al trabajo y viceversa. Mientras que las mujeres en la mayoría de los casos, realizan viajes encadenados debido a todas las actividades asociadas al trabajo reproductivo (actividades relacionadas al cuidado del hogar y sus integrantes), “las necesidades son mayores para las mujeres con personas dependientes, para las mujeres cabeza de familia, para las ancianas, y para las inmigrantes, y se refuerzan en caso de coincidir en una misma persona más de una de estas características” (Sánchez, I. 2004).</p>

<p>De acuerdo a la Encuesta Intercensal 2015, en Torreón, el modo de traslado más usado por las mujeres para asistir a su trabajo es el transporte público: El 40.08% lo considera su primera opción de transporte; mientras que, para asistir a la escuela la principal opción es caminando (33.47%). En ambos motivos de desplazamiento (laborales o escolares), el segundo modo de traslado más utilizado por la población femenina son los vehículos particulares, utilizados por el 36.78% y el 32.53% respectivamente.</p>

<p>Esto es importante porque en la Laguna, según la Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública (ENVIPE), el 52.62% de las mujeres se siente insegura en el transporte público y el 41.70% en el automóvil. A causa de esta percepción, el 44.5% de la población femenina ha dejado de usar taxi, el 22.74% no utiliza ya el transporte público y el 60.79% ha dejado de salir a caminar por temor a ser víctima de algún delito.</p>

<p>En el caso específico del transporte público de Torreón, según el Diagnóstico sobre la violencia sexual contra las mujeres y las niñas en los espacios públicos de Torreón, Coahuila; el 60.7% de las mujeres mencionó haber sido objeto de al menos una manifestación de violencia; siendo la principal forma de violencia, tanto en el transporte como en los espacios públicos, la violencia verbal (piropos obscenos u ofensivos de carácter sexual). Aunado a esta existen más formas de violencia que justifican la percepción de inseguridad en el transporte público, a pesar de ser el más usado por las mujeres.</p>

<p>Y es que las políticas urbanas neutras, es decir que no toman en cuenta las diversas formas en que las mujeres se mueven; privilegian los traslados laborales por encima de cualquier otro motivo de viaje, sin tomar en cuenta las necesidades de movimiento de la vida cotidiana y dando prioridad a los traslados en automóvil. Un ejemplo de esto es la inversión que se ha hecho en movilidad para la ciudad de Torreón de 2013 a 2017, donde la inversión para el automóvil fue del 72.21% sobre el presupuesto ejercido, en contraste con la del transporte público y la de infraestructura peatonal, principales modos de transporte usados por las mujeres, que fue del 26.27% y el 0.48% para dicho periodo.</p>

<p>“La dependencia cada vez mayor del automóvil perjudica desproporcionadamente a mujeres, a personas mayores, a personas con discapacidad, y aquellas con bajo nivel adquisitivo. […]. A estas personas se les llama, en el lenguaje técnico, cautivos del transporte público”. (Sánchez, I. 2004).</p>

<p>Es necesario entonces reconocer y revaluar los patrones de viaje que hombres y mujeres realizan sobre todo en el caso del transporte público, para que nadie vea limitada su movilidad. A corto plazo Torreón enfrenta retos en la mejora  del mobiliario urbano destinado a este transporte, son necesarias paradas de autobús con una iluminación adecuada, limpias y fáciles de ubicar; a mediano y largo plazo, se podría mejorar la cobertura de rutas analizando los patrones de viaje de las usuarias y usuarios, optimizar los tiempos de traslado y la frecuencia de rutas con horarios confiables, un costo del servicio que considere los viajes encadenados y los ingresos en los hogares torreonenses y mejorar el estado físico de las unidades.</p>

<h2>Fuentes</h2>

<p>Hiria kolektiboa (2010). Manual de Análisis Urbano Genero y Vida Cotidiana. Gobierno Vasco</p>

<p>INEGI (2018). Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública 2018.</p>

<p>Sánchez, I. (2004). Urbanismo con perspectiva de género. Instituto Andaluz de la Mujer</p>

<p>ONU Mujeres (2017). Diagnóstico sobre la violencia sexual contra las mujeres y las niñas en los espacios públicos de Torreón, Coahuila.</p>

<p>Corres, D. (2019). Cómo nos movemos las mujeres y por qué. Mayo 13, 2019, de Animal Político Sitio web: https://www.animalpolitico.com/columna-invitada/como-nos-movemos-las-mujeres-en-la-ciudad-y-por-que/</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Urbanismo con enfoque de género en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/urbanismo-con-enfoque-de-genero-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-urbanismo-con-enfoque-de-genero-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 23 May 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/urbanismo-con-enfoque-de-genero-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En este sentido, las mujeres juegan un papel protagónico en el diseño de las ciudades, sus opiniones sobre los espacios públicos no solamente incluyen experiencias propias, sino que son la voz de las personas dependientes que por lo general están a su cargo, por lo que su conocimiento comparte la percepción de niñas y niños, adolescentes, así como de adultas y adultos mayores sobre el espacio público.</p>

<p>En base a la Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública (ENVIPE); en la Laguna, el tema que más preocupa a las mujeres es la “Inseguridad”; si bien, puede ser real o percibida, es un factor limitante en el uso del espacio público “es el miedo [...] que impide a las mujeres salir de casa y moverse en el espacio urbano, coartando así su libertad” (Sánchez, I. 2004).</p>

<p>Según el 81.98% de las mujeres Laguneras (INEGI, 2018), el espacio en donde se sienten más vulnerables es en la calle. Cabe destacar que esta percepción de inseguridad también es considerablemente alta en otras áreas impactadas por el diseño urbano como parques, el equipamiento para la vida cotidiana (por ejemplo los mercados) y el transporte público; en donde la percepción de “inseguro” domina en más de la mitad de la población femenina (52.14%, 61.85% y 52.62% respectivamente).</p>

<p>Como consecuencia de esta inseguridad el 71.94% de las Laguneras han dejado de salir o han reducido sus salidas de noche y el 49.04% ha reducido los permisos para salir a las y los menores de edad por miedo a ser víctima de algún delito.</p>

<p>Existen siete indicadores de seguridad presentados por Hiria Kolektiboa, que permiten tener una mejor comprensión del entorno urbano y como al no considerarlos se vulnerabiliza a las personas:</p>

<ul>
<li><p><strong>Reconocer el entorno fácilmente a través de una señalética adecuada.</strong></p></li>
<li><p><strong>Ver y ser vistas evitando elementos construidos o vegetación que dificulte la visión.</strong></p></li>
<li><p><strong>Oír y ser oídas favoreciendo la mezcla de usos de suelo de manera que haya actividad durante todo el día</strong></p></li>
<li><p><strong>Tener siempre la visión de una salida o un lugar a donde pedir ayuda, además de la posibilidad de realizar varios recorridos</strong></p></li>
<li><p><strong>Limpieza y cuidado del entorno</strong></p></li>
<li><p><strong>Actuar de manera colectiva en el espacio público fomentando el sentimiento de pertenencia de la comunidad</strong></p></li>
<li><p><strong>Iluminación adecuada al uso peatonal</strong></p></li>
</ul>

<p>En el caso específico de Torreón, un ejemplo de estos indicadores sería la composición del suelo urbano del municipio el cual se conforma en un 85% de suelo de uso monofuncional (IMPLAN, 2018), es decir, solamente se realiza una actividad económica (vivienda, comercio, etc.); dichas actividades se realizan en una determinada franja horaria reduciendo la posibilidad de que haya personas en la calle a las que se les pueda pedir ayuda en caso de ser necesario, esto sobre todo durante la noche.</p>

<p>Así como este, existen diversos ejemplos en la ciudad como la falta de iluminación adecuada para las personas, banquetas en mal estado y cubiertas de vegetación nociva que dificultan su cruce, bardas que por el miedo individual se levantan impidiendo la permeabilidad visual por lo que no se puede ver ni ser visto, poniendo en riesgo la seguridad colectiva; y una huella urbana extendida que obliga a trasladarse en automóvil o que hace más costosos los traslados por el tiempo o las diversas rutas que se tienen que utilizar de transporte público, contribuyendo a que la percepción de “Inseguro” siga predominando en gran parte de la población femenina.</p>

<p>Desde el urbanismo se puede trabajar para implementar acciones urbanas que consideren estos indicadores de seguridad, de modo que el entorno urbano construido y el que se espera edificar tenga las cualidades adecuadas para que las mujeres, las niñas y niños, las personas mayores y la población en general tenga las condiciones necesarias para poder disfrutar el espacio público sin temor.</p>

<p><strong>Fuentes</strong></p>

<p>Hiria kolektiboa (2010). Manual de Análisis Urbano Genero y Vida Cotidiana. Gobierno Vasco
INEGI (2018). Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública 2018.
Sánchez, I. (2004). Urbanismo con perspectiva de género. Instituto Andaluz de la Mujer
IMPLAN (2018). Dato propio.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Realizan Conversatorio entre Academia, Gobierno y Empresas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-05-20-taller-vinculacion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-05-20-taller-vinculacion</guid>
      <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón en conjunto con Rectores de las universidades pertenecientes a la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), así como empresarios laguneros</strong>, llevaron a cabo un taller de vinculación para desarrollar y retener el talento regional.</p>

<p>Los <strong>principales objetivos</strong> del evento fueron: <strong>Conocer el perfil de los egresados de las universidades de la Zona Metropolitana de La Laguna, aprovechar el talento regional como fuerza de trabajo, dar a conocer sus esquemas de vinculación como: prácticas profesionales, bolsa de trabajo y estadías profesionales, situar a la ZML como el principal destino para estudiantes de Educación Superior de la región, así como conocer las necesidades del sector laboral</strong>.</p>

<p>De acuerdo con el estudio realizado por el Centro de Investigación para el Desarrollo, A.C. (CIDAC) en 2015, el 42% de los empresarios en Torreón tuvieron vacantes que no pudieron llenar a pesar de tener candidatos para el puesto.</p>

<p>Además, los empresarios identificaron la falta de vinculación de calidad como uno de los principales problemas en la Industria Manufacturera de la ZML, a pesar de que existen más de 50 instituciones de educación superior en la región.</p>

<p>Durante el evento, se presentó el diagnóstico del tema y se desarrolló una metodología que promovió el diálogo moderado y estructurado para escuchar los puntos de vista de las universidades, de los empresarios y actores que participan en el proceso de vinculación Academia- Empresa; destacando en la construcción de estrategias para la solución.</p>

<p>Cabe señalar, que los resultados de este taller son insumos que ayudarán a complementar el diagnóstico del estudio “Política Industrial” y culminar en el diseño de políticas públicas coherentes y efectivas.</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-05-20-taller-vinculacion/ima01.jpg" alt="Taller de Vinculación"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Auge de la vida artística en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/auge-de-la-vida-artistica-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-auge-de-la-vida-artistica-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/auge-de-la-vida-artistica-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/daniel-alejandro-lopez-murga.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-daniel-alejandro-lopez-murga-top2.png" align="right" alt="Foto Daniel López" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El arte es un vehículo de emociones, conocimiento y transformación, que implica la adopción de diferentes técnicas por parte del artista así como la aplicación del proceso creativo</strong>. Una característica que le da mucha relevancia social al arte es la exigencia que lleva acoplada de generación de riqueza, cambio urbano y cohesión social. De ahí la importancia de tener una institución pública que promueva el arte en la región, como el Instituto Municipal de Cultura y Educación (IMCE), que dirige una parte de los esfuerzos del municipio a promover, fomentar y difundir la cultura, el patrimonio, las artes y la educación.</p>

<p><strong>Para incentivar el trabajo artístico, se cuentan con 3 apoyos financieros principales</strong>, el Fondo Nacional para la Cultura y las Artes (FONCA), el Fondo Estatal para la Cultura y las Artes (FECA) y el Programa de Apoyo a las Culturas Municipales y Comunitarias (PACMYC). En La Laguna de acuerdo al Sistema de Información Cultural 2019 hay en total 129 beneficiarios, 38 de FECA, 20 de FONCA y 71 de PACMYC, de los cuales Torreón tiene 35 del primero, 12 del segundo y 33 del tercero. Poniendo la cantidad de beneficiarios en proporción a la población, La Laguna tiene 0.094 apoyos a artistas por cada 1000 personas, ligeramente inferior a Saltillo con 0.188, pero por arriba de Monclova – Frontera con 0.076. Entre las ciudades con mayores apoyos destacan Chihuahua con 0.6 por cada 1000 habitantes y Querétaro con 0.52.</p>

<p>En el ambiente empresarial de La Laguna hay 21 unidades económicas registradas en 2019 dedicadas a la creación de arte según el Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE) del INEGI; 10 de éstas son de artistas, escritores y técnicos independientes, y 11 son de compañías y grupos de espectáculos artísticos y culturales. La mayor concentración de estas unidades económicas está en Torreón, con 15 establecimientos. Haciendo un comparativo con ciudades equiparables a la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), se observa que se tienen más registros en el DENUE que la ZM de Saltillo, la de Chihuahua, de León y la de Monclova – Frontera, donde la ciudad con menor cantidad de unidades económicas es Monclova – Frontera, con 8; por otro lado Aguascalientes y San Luis Potosí tienen 24 unidades económicas y Querétaro 23.</p>

<p>En cuanto a la <strong>profesionalización de los artistas</strong>, de acuerdo a la información estadística de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior, en el ciclo 2017-2018 egresaron 354 jóvenes de los niveles de estudio de Técnico Superior, Licenciatura en Educación Normal, y Licenciatura Universitaria y Tecnológica de disciplinas relacionadas a arte, diseño y arquitectura, lo que equivale al 4.9% del total de egresados de la Zona Metropolitana.  Nuevamente destacan Aguascalientes, Chihuahua y Querétaro con una mayor concentración de artistas entre las ciudades con 7.1%, 6.5% y 7.9% respectivamente, mientras que saltillo tiene un 4.4% de egresados de estas carreras y Monclova – Frontera 2.7%.</p>

<p>La profesionalización e incentivos financieros a artistas deben desembocar en un ambiente cultural integral, en el que idealmente se debería mantener involucrada a toda la sociedad. De acuerdo a registros que posee el Instituto Municipal de Cultura y Educación (IMCE) en su página de transparencia, <strong>en 2018 se realizaron un estimado de 401 eventos artísticos en Torreón con 54,185 asistencias aproximadamente</strong>. Desglosando, 74 de estos eventos fueron de cinematografía, 12 de fotografía, 113 de teatro, 53 de literatura y 149 de música. Los tipos de evento con mayor asistencia son los musicales y de teatro, con 36,051 y 11,543 respectivamente. Mientras que el arte que menos personas congrega es la fotografía.</p>

<p>Aunque se ha observado una buena actividad cultural en la ciudad en los últimos años, se debe seguir promoviendo su desarrollo para que se refleje en mejores indicadores.</p>

<p><strong>Fuentes:</strong>
Instituto Municipal de Cultura y Educación (IMCE)
DENUE, INEGI.
ANUIES.
Sistema de Información Cultural
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan detalles del Taller de Vinculación entre Academia, Empresas y Gobierno</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-05-08-taller-de-vinculacion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-05-08-taller-de-vinculacion</guid>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Director del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón, Eduardo Holguín y el Presidente de la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), Luis Arturo Dávila de León, presentaron en conferencia de prensa los detalles del próximo Taller de Vinculación que tiene como fin descubrir cómo desarrollar y retener el talento regional.</p>

<p>El Taller tiene como objetivos conocer el perfil de los egresados de las universidades de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), aprovechar el talento regional – potencial fuerza de trabajo, dar a conocer sus esquemas de vinculación como: prácticas profesionales, bolsa de trabajo y estadías profesionales, situar a la ZML como el principal destino para estudiantes de Educación Superior de la región, así como conocer las necesidades del sector laboral.</p>

<p>Durante la conferencia se dio a conocer que, los empresarios identificaron la falta de vinculación de calidad como uno de los principales problemas en la Industria Manufacturera de la Zona Metropolitana de La Laguna, a pesar de que existen más de 50 Instituciones de Educación Superior en la región.</p>

<p>Debido a éste y más resultados, se logró el acercamiento de las universidades con los empresarios para analizar si en los planes de estudios se pueden incluir algunas de las necesidades que se detectaron y que se pretenden atender.</p>

<p>El Taller de Vinculación será llevado a cabo el próximo 16 de mayo del presente año en las instalaciones de la Casa Club de Altozano, ubicado en la ciudad de Gómez Palacio, Dgo.</p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-05-08-taller-de-vinculacion/ima02.jpg" alt="Taller de Vinculación 2"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-05-08-taller-de-vinculacion/ima03.jpg" alt="Taller de Vinculación 3"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-05-08-taller-de-vinculacion/ima04.jpg" alt="Taller de Vinculación 4"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-05-08-taller-de-vinculacion/ima01.jpg" alt="Taller de Vinculación"></center>
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Implementación de las Asociaciones Público Privadas en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implementacion-de-las-asociaciones-publico-privadas-mayo2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-implementacion-de-las-asociaciones-publico-privadas-mayo2019</guid>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implementacion-de-las-asociaciones-publico-privadas-mayo2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La diferencia entre un esquema de contratación ordinario y una APP, es la transferencia de riesgos asociados al proyecto que la administración hace al privado con la intención de que los gestione quien mejor los resuelva; a fin de que los servicios, la infraestructura o el equipamiento sea eficiente y de calidad para la ciudadanía. Desde otra arista, las APP también son un medio para financiar proyectos que necesitan cuantiosos montos de inversión; pues podrían presentarse proyectos que requieran recursos desde el diseño, la construcción, la operación y el mantenimiento.</p>

<p>Existen modalidades de APP diferenciadas por aspectos como: las actividades que realizan, los riesgos que se transfieren, el origen de la remuneración, la titularidad y la transferencia de activos. Por ejemplo, de acuerdo con el Centro de Estudios de las Finanzas Públicas (CEFP); el aprovechamiento de activos, las concesiones y la prestación de servicios son variantes de APP.</p>

<p>Actualmente, nuestro presupuesto federal contempla recursos para 23 proyectos de APP autorizados en años anteriores. De los que ya entraron en operación antes de 2019; 10 son proyectos carreteros de la SCT, 4 infraestructuras hospitalarias del IMSS y 5 del ISSSTE. Los proyectos pendientes son el Libramiento Carretero en Puebla, la Rehabilitación Penitenciaria en Veracruz, el Acuario en Sinaloa y la Modernización del Sistema Meteorológico Nacional.</p>

<p>En Coahuila, uno de los ejemplos documentados por el CEFP de orden municipal y en la modalidad de Prestación de Servicios; es el Proyecto de Saneamiento Integral de las Aguas Residuales de Saltillo en 2006, el cual consiste en la construcción de 2 plantas tratadoras de aguas residuales, la operación, mantenimiento y conservación por 20 años. En nuestra ciudad,  uno de los proyectos de orden municipal en la modalidad de concesión de servicios públicos, es la modernización y mantenimiento del alumbrado. A continuación se muestra una ficha de presentación para casos de APP:</p>

<h3>Concesionaria de Alumbrado Público de Torreón (CAPT):</h3>

<p>-<strong>Publicación de la convocatoria, adjudicación y validación del contrato:</strong> mayo, junio y julio 2014.
-<strong>Plazo del contrato:</strong> 15 años.</p>

<p>-<strong>Modalidad de APP y Descripción del Proyecto:</strong> Concesión de Servicios Públicos que incluye la instalación, operación, explotación, conservación, mantenimiento y reposición de equipo así como la administración de los servicios de alumbrado. Implicaba la sustitución de 587,640 luminarias tipo LED; 17,911 brazos que sostienen las luminarias e infraestructura eléctrica.</p>

<p>-<strong>Tipo de concurso:</strong> Licitación pública nacional.</p>

<p>-<strong>Actores:</strong> La Tesorería municipal la cual autoriza el pago a la concesionaria, un Fideicomiso que realiza los pagos a CAPT, Dirección de Servicios Públicos del Municipio que está a cargo de la supervisión de CAPT y CFE que recauda el derecho de alumbrado.</p>

<p>-<strong>Importe de la Concesión:</strong> $2,220,200,000.00 en términos reales (incluye I.V.A.) por los 15 años. En 2018, el importe neto asciende a $140,000,000.00. Los pagos anuales se actualizan conforme a la inflación.</p>

<p>-<strong>Titularidad del equipo:</strong> Al término del contrato, el equipo de la concesionaria con el cual se presten los servicios pasará a ser propiedad municipio.</p>

<p>-<strong>Beneficios:</strong> Áreas mejor alumbradas que abonan a la seguridad de la ciudad, reducción del impacto al ambiente, disminución de los costos de mantenimiento y operación.</p>

<p>-<strong>Sanciones:</strong> El Incumplimiento de servicios de alumbrado acumulado mensual se sanciona sobre el presupuesto mensual de operación. El incumplimiento de eficiencia acumulado mensual (exceso en los niveles estimados del consumo de electricidad) se sanciona sobre el ingreso mensual.</p>

<p><strong>Fuente:</strong> Con datos de la Tesorería Municipal de Torreón, Dirección de Alumbrado Público, congresocoahuila.gob.mx y torreon.gob.mx, formato casos APP del CEFP.</p>

<p>Si bien, el tema de las APP a nivel federal ya está más practicado, a nivel estatal y municipal es una alternativa poco explorada; que no tiene que ser propuesta por la administración pública. De hecho el artículo 26 de la Ley de Asociaciones Público Privadas, contempla la posibilidad de que “Cualquier interesado en realizar un proyecto de asociación público - privada podrá presentar su propuesta a la dependencia o entidad federal competente”. Organismos como el PIAPPEM y el MuniAPP podrían dar asesoría técnica a este tipo de proyectos a nivel regional.</p>

<p>Aprovechar las capacidades del sector privado, liberar al sector público de algunas de sus funciones y sobretodo, elevar el bienestar social de los ciudadanos; son objetivos alcanzables  a través de esta modalidad contractual; siempre y cuando la administración pública y el sector privado tomen la responsabilidad de identificar, jerarquizar y  formular  correctamente sus proyectos con la asesoría técnica adecuada.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Población con ingresos inferiores a la línea de bienestar mínimo en Lerdo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-lerdo/sociedad-poblacion-con-ingresos-inferiores-a-la-linea-de-bienestar-minimo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-lerdo-sociedad-poblacion-con-ingresos-inferiores-a-la-linea-de-bienestar-minimo</guid>
      <pubDate>Thu, 02 May 2019 11:58:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
