<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 17 May 2017 10:22:55 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La accesibilidad a las banquetas en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-a-las-banquetas-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-accesibilidad-a-las-banquetas-en-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-a-las-banquetas-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Las banquetas de nuestras calles son espacios públicos esenciales para la vida urbana.</strong> Son lugares en los que nos comunicamos, conversamos, intercambiamos, jugamos, corremos, caminamos o simplemente estamos de pie o sentados.</p>

<p><strong>Las banquetas no son canales de circulación de vehículos.</strong> El tránsito de vehículos rompe la complejidad y el carácter que tienen, es decir, la forma en la que estamos y nos comportamos en ellas. La circulación de vehículos por las banquetas es especialmente negativa para los grupos más vulnerables de la sociedad; para los niños y niñas, las personas mayores o las personas con discapacidad, el sentimiento de confianza se torna en percepción de riesgo o incomodidad.</p>

<p>En los últimos tiempos, para resolver los problemas de seguridad y espacio disponible en las calzadas que tienen vehículos como las motos, las bicicletas o los diversos patines motorizados, algunos ayuntamientos están pervirtiendo el carácter de las banquetas permitiendo que estacionen o circulen por ellos, contraviniendo las leyes y rompiendo la cultura de uso del espacio público.</p>

<p>Las normativas del tráfico y, en particular, la legislación de seguridad vial desde sus inicios en los años veinte del siglo pasado, han considerado <strong>las banquetas como un espacio exclusivamente peatonal.</strong></p>

<h3>Infraestructura en la Laguna</h3>

<p>Al observar la correlación entre la existencia de pavimento y banquetas, se detecta un patrón que se repite en las cuatro ciudades: <strong>la accesibilidad a las banquetas es más limitada que el acceso a vialidades pavimentadas.</strong></p>

<p>De acuerdo con el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../pet/indice.html">Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano</a> (TRC2040), la ciudad de Torreón cuenta con <strong>281 km longitudinales de vialidades principales, secundarias y periféricas y 0.50 km de vialidades peatonales</strong> (únicamente dos calles), antes de la creación del <strong>Paseo Morelos.</strong> Después de construido este paseo, se cuenta con 1.7 km más de vialidades peatonales.</p>

<h3>Disponibilidad de pavimento y banquetas en manzana en Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-a-las-banquetas-en-torreon/disponibilidad-pavimento-banquetas-manzana-torreon.jpg" alt="Accesabilidad"></p>

<p>Fuente: Elaboración propia, 2015</p>

<p>En el caso de <strong>Torreón, la mitad de las manzanas cuenta con una infraestructura completa</strong> (pavimento y banquetas), ya que los vehículos y los peatones pueden circular aparentemente sin contratiempos (se considera la existencia o no de la infraestructura, no el estado físico actual). Es decir 5,249 manzanas cuentan con todas sus vialidades pavimentadas y con banquetas y sólo 577 manzanas no cuentan con pavimento ni banqueta en sus vialidades.</p>

<p>De acuerdo con el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../sig-planes/index.html">Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcciones</a>, en el apartado <strong>NORMAS TÉCNICAS RELATIVAS AL DESARROLLO URBANO Artículos 199 al 205,</strong> se expresan las especificaciones en dimensiones mínimas de banquetas para usos de suelo habitacionales variando según su densidad:</p>

<h3>Dimensiones mínimas de banquetas para usos de suelo habitacionales</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Uso de Suelo Habitacional</th>
  <th align="right">Banquetas en Avenidas</th>
  <th align="right">Zona Arbolada</th>
  <th align="right">Banquetas en Vialidades Locales</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Artículo 199: Vivienda Densidad Muy Baja (HB)</td>
  <td align="right">3.0 m</td>
  <td align="right">25%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 200: Vivienda Densidad Baja (H1)</td>
  <td align="right">3.0 m</td>
  <td align="right">25%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 201: Vivienda Densidad Media Baja (H2)</td>
  <td align="right">2.5 m</td>
  <td align="right">40%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 202: Vivienda Densidad Media (H3)</td>
  <td align="right">2.5 m</td>
  <td align="right">40%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 203: Vivienda Densidad Media Media (H4)</td>
  <td align="right">2.5 m</td>
  <td align="right">40%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 204: Vivienda Densidad Media Alta (H5)</td>
  <td align="right">2.0 m</td>
  <td align="right">20-40%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 205: Vivienda Densdiad Alta (H6)</td>
  <td align="right">2.0 m</td>
  <td align="right">-</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Banquetas: son las estructuras viales para circulación de peatones</h3>

<p><strong>Artículo 230</strong></p>

<p><strong>Norma 7.</strong> Banquetas. Son las estructuras viales para circulación de peatones.</p>

<ul>
<li>I. Tendrán un ancho mínimo de 200 cm de superficie plana y continua.</li>
<li>II. La sección transversal tendrá una pendiente entre 1% y 3% hacia la calle.</li>
<li>III. Longitudinalmente podrán tener rampas con un máximo de pendiente de 12% ligadas con superficie curvas regleadas.</li>
<li>IV. El acabado de la superficie deberá ser lisa pero antiderrapante.</li>
<li>V. En los accesos de vehículos a las cocheras, se respetaran las dimensiones mínimas de las banquetas y las inclinaciones máximas de las rampas.</li>
</ul>

<h3>Accesibilidad para personas con discapacidad</h3>

<p>En cuanto a <strong>disponibilidad de rampas para sillas de rueda en las banquetas,</strong> el municipio de Torreón tiene una mayor cobertura que el resto de los municipios que integran la Zona Metropolitana de la Laguna (14.3%). Por su parte, Gómez Palacio cuenta con la menor cobertura (8.9%). A su vez la población con limitación para caminar es del 2.2% siendo en total 28, 555 en la Zona Metropolitana de la Laguna.</p>

<p>El centro de la ciudad de Torreón es una zona atrayente de viajes de la Comarca Lagunera, por lo que comparamos la infraestructura existente para personas con discapacidad contemplando la disponibilidad de rampas en las banquetas con la que cuenta una colonia fuera del centro, es este caso Las Carolinas. Mientras en el centro el 82.5 % de las banquetas cuentan con rampas en la colonia sólo el 1.8%.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Colonia</th>
  <th align="right">Porcentaje de población con discapacidad</th>
  <th align="right">Porcentaje de manzanas con rampas</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Centro</td>
  <td align="right">5.4 %</td>
  <td align="right">82.5 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Colonia muestra</td>
  <td align="right">2.4 %</td>
  <td align="right">1.8 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: Elaboración propia, 2015</p>

<p><strong>En la zona centro de Torreón existe infraestructura que permite un desplazamiento aceptable dentro del sector.</strong> En la colonia Las Carolinas existe sólo una banqueta con rampa.</p>

<h3>Las normas técnicas para garantizar los derechos de las personas con discapacidad</h3>

<p><strong>Artículo 423.</strong> Las normas para el entorno urbano y los espacios descubiertos serán las siguientes, seguidas de los ejemplos gráficos correspondientes:</p>

<p><strong>Norma 2.</strong> Banquetas.</p>

<ul>
<li>Los pavimentos en las banquetas deberán cumplir las mismas condiciones que las recomendadas para andadores.</li>
<li>La ocupación de las banquetas por puestos ambulantes y mobiliario urbano no deberá obstruir la circulación ni las rampas existentes.</li>
<li>Los cruceros deberán contar con rampas de banqueta, así como cualquier cambio de nivel, como los causados por las entradas a estacionamientos.</li>
<li>Es recomendable utilizar cambios de textura en los pavimentos, para señalizar los cruceros a las personas ciegas.</li>
<li>Las excavaciones, escombros y obstáculos temporales o permanentes deberán estar protegidos y señalizados a 1 m de distancia.</li>
<li>Rampas con pendiente máxima del 8%.</li>
<li>Pavimento antiderrapante, libre de obstáculos y con un ancho mínimo de 1.2 m.</li>
<li>Cambio de textura en el pavimento. Señalización de las rampas de banqueta.</li>
</ul>

<p><strong>Norma 3.</strong> Esquinas.</p>

<ul>
<li>Las rampas se colocarán en los extremos de las calles y deben coincidir con las franjas reservadas en el arroyo para el cruce de peatones.</li>
<li>Tendrán un ancho mínimo de 1.00 m y pendiente máxima del 10%, así como cambio de textura para identificación de ciegos y débiles visuales.</li>
<li>Deberán de estar señalizadas y sin obstrucciones para su uso, al menos un metro antes de su inicio.</li>
</ul>

<p>Fomentar un mayor nivel de "caminabilidad" es importante, y para eso <strong>requerimos banquetas bien diseñadas y con sus especificaciones técnicas adecuadas,</strong> no sólo por los beneficios para la salud asociados a caminar, sino también porque hacer las zonas más "caminables" <strong>genera actividad económica, incrementa los valores de los predios y el turismo, mejora la movilidad y aumenta la calidad de vida de los usuarios.</strong></p>

<blockquote>
  <p>Cuanto más caminable es una ciudad, más fuertes son los lazos que se generan en la comunidad.</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La importancia de los espacios públicos y áreas verdes en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 12:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p><strong>¿Cuál es el referente en las ciudades de la Laguna?</strong> Hasta hace algunos años <strong>las colonias y fraccionamientos habitacionales</strong> en la Comarca Lagunera se han construido en <strong>vecindarios de trama abierta</strong> con vialidades conectadas y accesibles así también contando con <strong>plazas y parques arbolados inclusivos a toda la ciudadanía,</strong> ejemplo de ello lo encontramos en Colonia Los Ángeles, Torreón Jardín, San Isidro, Campestre la Rosita, Las Rosas, El Campestre, en barrios populares de ciudad Lerdo y Gómez Palacio</p>

<p><strong>La creciente necesidad de vivienda dada en los últimos años,</strong> descuidó en varios aspectos los modelos de agrupamiento de los nuevos conjuntos de viviendas y su estructuración con la ciudad, donde en ánimo de cubrir la necesidad <strong>omitió aspectos importantes en el tema de espacios de convivencia social,</strong> provocando un rezago significativo de espacios diseñados y ubicados apropiadamente para la recreación y convivencia deL mayor número de ciudadanos.</p>

<p><strong>Actualmente los espacios públicos arbolados que son inclusivos a todos los ciudadanos son pocos</strong> en nuestras tres principales ciudades de la Laguna, a continuación menciono algunos de los más significativos y sus superficies:</p>

<h3>Cuadro comparativo de superficies</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Nombre</th>
  <th align="right">Superficie (Hectáreas)</th>
  <th>Ciudad</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Bosque Venustiano Carranza</td>
  <td align="right">20.71</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Bosque urbano</td>
  <td align="right">16.34</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Alameda Zaragoza</td>
  <td align="right">4.58</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza Dos de Abril (de Armas)</td>
  <td align="right">0.78</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Fundadores</td>
  <td align="right">3.63</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque la Tortuga</td>
  <td align="right">2.15</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza Kennedy</td>
  <td align="right">1.48</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza del Eco</td>
  <td align="right">1.28</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza de Lourdes</td>
  <td align="right">0.92</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza Madero</td>
  <td align="right">0.92</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Vivero SAGARPA</td>
  <td align="right">10.57</td>
  <td>Lerdo</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Victoria</td>
  <td align="right">3.45</td>
  <td>Lerdo</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plazuela Juárez</td>
  <td align="right">0.70</td>
  <td>Lerdo</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza principal</td>
  <td align="right">0.76</td>
  <td>Lerdo</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Morelos</td>
  <td align="right">2.84</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Col. 5 de Mayo</td>
  <td align="right">2.42</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza Benito Juárez</td>
  <td align="right">0.83</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Las ciudades que no cuentan con suﬁciente espacio público hacen más difícil y lenta su transformación y modernización.</strong> Muchos de los procesos de reestructuración de éxito se han centrado principalmente en la entrega de una nueva estructura de espacio público. Las ciudades con altas densidades particularmente necesitan área pública y área vial para dejar lugar suﬁciente para la circulación, la interacción y el tendido de la infraestructura.</p>

<p>Así pues, <strong>los buenos barrios serán aquéllos que permitan a sus residentes disfrutar del espacio exterior</strong> y que ofrezcan a los ciudadanos y ciudadanas que acceden a ellos unos buenos ámbitos públicos: parques, plazas, pórticos, porches, jardines y patios.</p>

<p>Dicho de otro modo, <strong>serán mejores los barrios abiertos en los que los gradientes de paso del ámbito público al privado sean más graduales y variados:</strong> calles de tráfico rodado y transporte público, calles de tráfico pacificado y de carga y descarga con horarios, plazas y ejes comerciales, espacios intermedios, como pórticos y porches, entradas a patios, jardines y vestíbulos, con la máxima variedad posible de espacios comunitarios, como corredores, hasta llegar al último filtro de la puerta de acceso a la vivienda. <strong>Se trata de potenciar espacios de proximidad que faciliten la socialización.</strong></p>

<h3>Superficies de los principales parques públicos en Torreón, Coahuila</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna/superficies-principales-parques-publicos-torreon.png" alt="Superficies de los principales parques públicos en Torreón, Coahuila"></p>

<p>Fuente: Superficie calculada a partir de Ortofoto.</p>

<h3>Superficies de los principales parques públicos en Gómez Palacio y Lerdo, Durango</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna/superficies-principales-parques-publicos-gomez-palacio-lerdo.png" alt="Superficies de los principales parques públicos en Gómez Palacio y Lerdo, Durango"></p>

<p>Fuente: Superficie aproximada a partir de Ortofoto.</p>

<blockquote>
  <p>En las últimas décadas, debido a la elección del ciudadano adulto y trabajador como parámetro de desarrollo y de cambio, la ciudad ha perdido una de sus características originarias, la de ser un lugar de encuentro e intercambio entre las personas. Ha renunciado a los espacios públicos que como punto de encuentro y de intercambio eran imprescindibles. Los patios, las aceras, las calles y las plazas han adquirido cada vez más, funciones asociadas al automóvil y al comercio, quitándoselas a los ciudadanos. La ciudad ha renunciado a ser un espacio compartido y sistémico, en el cual cada parte necesita de las otras, para destinar espacios definidos a funciones y clases sociales diversas, construyendo ghetos y zonas privilegiadas, vaciando los centros históricos dando vida a las modernas periferias. Las ciudades se han modificado y se han transformado en un ambiente malsano para la salud, debido a la contaminación atmosférica y acústica, a que están sucias y son peligrosas.(1)</p>
  
  <p>Asociación Pedagógica Francesco Tonucci, Análisis de un malestar - La ciudad de los niños.</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Determinantes Sociales de la Salud</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-determinantes-sociales-de-la-salud.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-determinantes-sociales-de-la-salud</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 09:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-determinantes-sociales-de-la-salud/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Los determinantes sociales de la salud son las circunstancias en que las personas nacen, crecen, viven, trabajan y envejecen, incluido el sistema de salud.</strong></p>

<p>Esas circunstancias son el resultado de la distribución del dinero, el poder y los recursos a nivel mundial, nacional y local, que depende a su vez de las políticas adoptadas</p>

<blockquote>
  <p><strong>Los determinantes sociales de la salud explican la mayor parte de las inequidades sanitarias,</strong> esto es, de las diferencias injustas y evitables observadas en y entre los países en lo que respecta a la situación sanitaria.</p>
  
  <p>(OMS) Organización Mundial de la Salud.</p>
</blockquote>

<p>A partir de estas consideraciones, los análisis de las enfermedades que más afectan a la población en México así como de los  estados y municipios donde estas se presentan, tendrá que fundamentarse en una visión más amplia, es decir, no solo en el estudio de la afectación individual sino colectiva, y sobre todo priorizar los determinantes sociales del proceso salud-enfermedad.</p>

<p><strong>En el caso de México y en específico del estado de Coahuila, hay cuando menos dos aspectos importantes que analizar:</strong></p>

<p><strong>Las principales causas de enfermedad y Las principales causas de defunción.</strong></p>

<p>A nivel nacional los datos son los siguientes:</p>

<p>De acuerdo con los datos de la <strong>Secretaría de Salud</strong> en 2015, dentro de las veinte principales causas de enfermedad en el país destacan tres:</p>

<h3>Principales causas de enfermendad en México</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">No.</th>
  <th>Causas de enfermedad en 2015</th>
  <th align="right">Total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Infecciones respiratorias agudas</td>
  <td align="right">23;755,831</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Infecciones intestinales por otros organismos y las mal definidas</td>
  <td align="right">4;899,424</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Infección de vías urinarias</td>
  <td align="right">4;098,042</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>FUENTE: <a href="http://www.epidemiologia.salud.gob.mx/anuario/2015/principales/nacional/grupo_edad.pdf">SUIVE/DGE/Secretaría de Salud/Estados Unidos Mexicanos 2015</a></p>

<h3>Principales causas de enfermendad en Coahuila</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">No.</th>
  <th>Causas de enfermedad en 2015</th>
  <th align="right">Total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Infecciones respiratorias agudas</td>
  <td align="right">654,892</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Infecciones intestinales por otros organismos y las mal definidas</td>
  <td align="right">146,147</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Infección de vías urinarias</td>
  <td align="right">45,954</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>FUENTE: <a href="http://www.epidemiologia.salud.gob.mx/anuario/2015/principales/estatal_institucion/coah.pdf">SUIVE/DGE/Secretaría de Salud/Estados Unidos Mexicanos 2015</a></p>

<p><strong>Un aspecto importante en el análisis de estos padecimientos es no solo el número, sino también las condiciones sociales, económicas y culturales en que las personas enferman, solo por mencionar algunos determinantes sociales.</strong></p>

<p>En cuanto a las defunciones, de acuerdo con la información del <strong>INEGI,</strong> en 2015 las principales causas de mortalidad en México fueron:</p>

<h3>Principales causas de mortalidad en México</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">No.</th>
  <th>Causas de mortalidad en 2015</th>
  <th align="right">Total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1.0</td>
  <td>Enfermedades del corazón</td>
  <td align="right">128,731</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">1.1</td>
  <td>Enfermedades isquémicas del corazón</td>
  <td align="right">88,144</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2.0</td>
  <td>Diabetes Mellitus</td>
  <td align="right">98,521</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3.0</td>
  <td>Tumores Malignos</td>
  <td align="right">79,519</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: INEGI. Dirección de Estadísticas Sociodemográficas; Estadísticas Vitales. Principales causas de mortalidad por residencia habitual, sexo y grupo de edad del fallecido.</p>

<p>En el caso del estado de <strong>Coahuila, la Secretaría de Salud</strong> informa en su sitio de internet que en 2015 las principales causas de defunción son las siguientes:</p>

<h3>Principales causas de mortalidad en Coahuila</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">No.</th>
  <th>Causas de mortalidad en 2015</th>
  <th align="right">Total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Infecciones respiratorias agudas</td>
  <td align="right">654,892</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Infecciones intestinales por otros organismos y las mal definidas</td>
  <td align="right">146,147</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Infección de vías urinarias</td>
  <td align="right">45,954</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>FUENTE: <a href="http://www.epidemiologia.salud.gob.mx/anuario/2015/principales/estatal_institucion/coah.pdf">SUIVE/DGE/Secretaría de Salud/Estados Unidos Mexicanos 2015</a></p>

<p>En este caso también <strong>es importante saber las condiciones en las que se ven inmersas las personas en el proceso de salud-enfermedad,</strong> por ejemplo, identificar los aspectos fundamentales en la detección del cáncer de mama o cervicouterino, es decir, cuántas mujeres pudieron tener acceso a la detención oportuna del cáncer en función de sus características sociales y demográficas y como esto pudo afectar o no para salvar su vida.</p>

<p><strong>Aspectos importantes como el lugar donde habitan,</strong> es decir,  si es en el área rural o urbana, <strong>el grado de escolaridad, su estrato socioeconómico y si tiene derechohabiencia o no, etc. resultan ser elementos clave en el análisis.</strong></p>

<p>Con respecto a este último dato, en el estado de Coahuila <strong>la Secretaría de Salud informa que en 2016 existían 905,816 personas sin derechohabiencia,</strong> más específicamente en la jurisdicción número 6 que comprende los municipios de Torreón, Matamoros y Viesca del total de la población en estos tres municipio, (838,443 habitantes), 239,625 habitantes viven sin derechoabiencia.</p>

<p>En este sentido <strong>la reflexión debería llevar a preguntarse</strong> en primer lugar lo siguiente, <strong>en caso de enfermar, ¿a dónde acuden estas personas?,</strong> si no tienen ningún tipo de derechohabiencia se debe a que <strong>¿no tienen un empleo formal?</strong> Y si esto es así, <strong>¿cual será el escenario para estas personas en el futuro inmediato y que políticas se deberán implementar para remediar en el corto, mediano y largo plazo la situación de estas personas?</strong></p>

<p><strong>El caso de la derechohabiencia es solo uno de los determinantes sociales que afecta de manera negativa la salud de los habitantes del estado y de los municipios mencionados,</strong> sin embargo, existen otros igual de importantes y conocerlos ayudará a contar con un diagnóstico general que permita establecer una política pública que no solo sea eficaz sino también eficiente.</p>

<p>Esto es solo una parte de la realidad en donde la vida de muchas personas está en juego, esos son los retos en lo inmediato y se necesitan de acciones de gran calado para la atención y solución de este tipo de problemas que está afectando a un buen número de personas.</p>

<blockquote>
  <p>La justicia social es una cuestión de vida o muerte. Afecta al modo en que vive la gente, a la probabilidad de enfermar y al riesgo de morir de forma prematura.</p>
  
  <p>Dentro de cada país hay grandes diferencias sanitarias estrechamente ligadas al grado de desfavorecimiento social.</p>
  
  <p>Esas desigualdades y esa inequidad sanitaria, que podría evitarse, son el resultado de la situación en que la población crece, vive, trabaja y envejece, y del tipo de sistemas que se utilizan para combatir la enfermedad. A su vez, las condiciones en que la gente vive y muere están determinadas por fuerzas políticas, sociales y económicas.</p>
  
  <p>Comisión sobre Determinantes Sociales de la Salud</p>
  
  <p>Organización Mundial de la Salud (OMS)</p>
</blockquote>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li>Comisión sobre Determinantes Sociales de la Salud <a href="http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/69830/1/WHO_IER_CSDH_08.1_spa.pdf">Resumen analítico del informe final</a></li>
<li><a href="http://www.who.int/social_determinants/es/">Organización Mundial de la Salud (Concepto)</a></li>
<li><a href="http://www.epidemiologia.salud.gob.mx/anuario/2015/principales/estatal_institucion/coah.pdf">SUIVE/DGE/Secretaría de Salud/Estados Unidos Mexicanos 2015 - Estatal</a></li>
<li><a href="http://www.epidemiologia.salud.gob.mx/anuario/2015/principales/nacional/grupo_edad.pdf">SUIVE/DGE/Secretaría de Salud/Estados Unidos Mexicanos 2015 - Por grupo de edad</a></li>
<li><a href="http://www.saludcoahuila.gob.mx/">Secretaría de Salud de Coahuila</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Sector Manufacturero</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/sector-manufacturero.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-sector-manufacturero</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 15:45:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/sector-manufacturero.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/sector-manufacturero/imagen.jpg"><br>

Mapa referente a las unidades económicas del Sector Manufacturero según el Sistema de Clasificación Industrial de América del Norte. Se muestran los cinco Subsectores elegidos por su peso económico, para el Plan de Política Industrial.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Predios que cuentan con Uso de Suelo Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/predios-que-cuentan-con-uso-suelo-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-predios-que-cuentan-con-uso-suelo-industrial</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 15:24:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/predios-que-cuentan-con-uso-suelo-industrial.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/predios-que-cuentan-con-uso-suelo-industrial/imagen.jpg"><br>

Localización de los predios que cuentan con Uso de Suelo Industrial en la Zona Metropolitana de la Laguna según sus Planes de Desarrollo Urbano vigentes.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Concentración de Partículas menores a 10 micras en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-concentracion-de-particulas-menores-a-10-micras.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sustentabilidad-concentracion-de-particulas-menores-a-10-micras</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 09:26:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Calidad del aire por la medición de las partículas menores a 10 microgramos por metro cúbico en promedio de 24 horas. La Norma Oficial Mexicana NOM-025-SSA1-2014 indica que el límite para efectos de protección de la salud es 75 ug por m3.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Concentración de Partículas Suspendidas Totales en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-concentracion-de-particulas-suspendidas-totales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-sustentabilidad-concentracion-de-particulas-suspendidas-totales</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 09:26:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Calidad del aire por la medición de las partículas suspendidas en microgramos por metro cúbico en promedio de 24 horas. La Norma Oficial Mexicana NOM-025-SSA1-1993 indica que el límite para efectos de protección de la salud es 210 ug por m3.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plataformas de Conocimiento de Calidad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plataformas-de-conocimiento-de-calidad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-plataformas-de-conocimiento-de-calidad</guid>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 18:32:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<p>En una sociedad democrática es necesario que los ciudadanos sepan qué está haciendo su gobierno. <strong>De acuerdo con las investigaciones realizadas por la <a href="http://webfoundation.org/">World Wide Web Foundation</a> tan sólo 8% de los países proporcionan acceso en línea sin restricciones a conjuntos de datos</strong> sobre gasto público, adquisiciones y sobre desempeños de los servicios de salud y educación.</p>

<p><strong>Necesitamos que todos puedan acceder, estudiar y usar los datos para mejorar la calidad de vida, crear oportunidades de desarrollo para las empresas, impulsar la innovación y combatir la corrupción.</strong></p>

<p>Para que los datos abiertos sean pilares de un gobierno abierto deben ser divulgados en sitios web que vayan más allá de lo convencional; es decir, no basta usar un gestor de contenidos Web y subir los archivos para cumplir con este propósito. <strong>Es necesario que sean "plataformas de conocimiento", que sean detonantes de una nueva cultura ciudadana y constituyan eficientes herramientas para monitorear las políticas públicas; que sean amigables con las personas y con virtudes técnicas para desarrollar aplicaciones de software.</strong></p>

<p><strong>Lo bueno es que hoy en día disponemos de tecnologías de punta, software libre y conocimiento en línea para que una copia del conocimiento, información y datos abiertos esté disponible en Internet, con estándares abiertos y a un costo muy bajo.</strong></p>

<p><strong>Hay muchas formas de construir una plataforma de conocimiento,</strong> por lo que sobran las opciones. Podemos crear nuestra propia plataforma desde cero o elegir una prefabricada; elegir entre alternativas gratuitas tanto de paga; desde sencillas hasta complicadas. <strong>La combinación entre el software que la estructure, la calidad de los datos y el enriquecimiento intelectual dará un resultado que puede ser deficiente o sobresaliente.</strong></p>

<h3>Las Cinco Estrellas de los Datos Abiertos</h3>

<p><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee">Tim Berners-Lee</a>, considerado el padre de la Web, ha sugerido un <a href="http://5stardata.info/es/">esquema de desarrollo para los datos abiertos</a>.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Estrellas</th>
  <th>Logro realizado</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td><i class="fa fa-star"></i></td>
  <td>Publicar tus datos en la Web, en cualquier formato y bajo una licencia abierta.</td>
</tr>
<tr>
  <td><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i></td>
  <td>Publicar tus datos en la Web como datos estructurados (por ejemplo, Excel en vez de digitalizaciones).</td>
</tr>
<tr>
  <td><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i></td>
  <td>Publicar tus datos en la Web en formatos no propietarios (por ejemplo, CSV en vez de Excel).</td>
</tr>
<tr>
  <td><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i></td>
  <td>Publicar tus datos en la Web en formatos no propietarios y con URIs (Universal Resource Locator) para hacer un vínculo claro y fijo a éstos datos.</td>
</tr>
<tr>
  <td><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i></td>
  <td>Publicar tus datos en la Web en formatos no propietarios, con URIs claros y fijos para vincular a éstos. Además ofrece enlaces a otros datos y contenidos para proveer contexto.</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Tim Berners-Lee nos recomienda que utilicemos el esquema de desarrollo como un modelo constructivo y progresivo.</strong> Donde NO necesariamente las plataformas logren las cinco estrellas desde su inauguración; sino que vayan mejorando y enriqueciendo sus datos paso a paso, manteniendo la calidad e incrementando sus beneficios.</p>

<p>Cabe destacar que este esquema de desarrollo <strong>es igualmente aplicable para plataformas de datos abiertos, de indicadores, de observatorios ciudadanos, de sitios web gubernamentales, de organizaciones civiles y de la iniciativa privada.</strong></p>

<p>A continuación, <strong>ejercitaremos las "Cinco Estrellas de los Datos Abiertos" en algunas plataformas nacionales y regionales.</strong> Este análisis y las imágenes que mostramos fueron hechas en <strong>marzo de 2017;</strong> por lo que en el futuro los resultados podrían cambiar.</p>

<h3><a href="https://datos.gob.mx/">datos.gob.mx</a></h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plataformas-de-conocimiento-de-calidad/plataforma-datos-gob-mx.jpg" alt="datos.gob.mx"></p>

<ul>
<li>Publica los datos en la web. Se organizan por instituciones (logotipos) y categorías (iconos).</li>
<li>Publica datos estructurados.</li>
<li>Publica parte de los archivos en formatos no propietarios; porque depende de la institución de origen.</li>
<li>Publican en un blog diversos análisis, recomendaciones y logros.</li>
<li>Estrellas <i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i> 1/2</li>
</ul>

<h3><a href="http://www.coahuilatodotransparente.gob.mx/">Coahuila Todo Transparente</a></h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plataformas-de-conocimiento-de-calidad/plataforma-coahuila.jpg" alt="Datos Abiertos Coahuila"></p>

<ul>
<li>Publica los datos en la web. Organiza los datos por dependencias y etiquetas.</li>
<li>Publica datos estructurados.</li>
<li>Publica en formatos no propietarios. Ofrece la descarga principalmente en CSV.</li>
<li>Estrellas <i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i></li>
</ul>

<h3><a href="http://gobiernoabierto.cdmx.gob.mx">Datos Abiertos CDMX</a></h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plataformas-de-conocimiento-de-calidad/plataforma-ciudad-de-mexico.jpg" alt="Ciudad de Mexico"></p>

<ul>
<li>Publica los datos en la web. Organiza los datos abiertos por categorías identificadas por íconos amigables.</li>
<li>Publica datos estructurados.</li>
<li>Publica en formatos no propietarios. Ofrece las descargas en JSON, XML y CSV.</li>
<li>Estrellas <i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i></li>
</ul>

<h3><a href="http://www.torreon.gob.mx/transparencia/">Torreón Transparencia</a></h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plataformas-de-conocimiento-de-calidad/plataforma-torreon-transparencia.jpg" alt="Torreon transparencia"></p>

<ul>
<li>Publica los datos en la web. Se organizan por instituciones.</li>
<li>Publica parte de los datos como datos estructurados, por ejemplo, en Excel.</li>
<li>Estrellas <i class="fa fa-star"></i> 1/2</li>
</ul>

<h3><a href="http://datostrc.gob.mx">datostrc.gob.mx</a></h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plataformas-de-conocimiento-de-calidad/plataforma-datostrc.jpg" alt="datostrc.gob.mx"></p>

<ul>
<li>Publica los datos en la web. Se organizan por instituciones y categorías.</li>
<li>Publica datos estructurados. Principalmente en Excel.</li>
<li>Hace uso de archivos RDF que sirven para establecer un URI directo con los archivos de datos abiertos.</li>
<li>La plataforma está preparada para mostrar documentación asociada, tiene pendiente aprovechar esta característica.</li>
<li>Estrellas <i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i> 1/2</li>
</ul>

<h3><a href="http://www.trcimplan.gob.mx">IMPLAN Torreón</a></h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plataformas-de-conocimiento-de-calidad/plataforma-trcimplan.jpg" alt="Plataforma del Conocimiento IMPLAN Torreón"></p>

<ul>
<li>Publica los datos en la web. Los indicadores se clasifican en ejes y categorías; las publicaciones también están categorizadas.</li>
<li>Publica datos estructurados.</li>
<li>Publica los datos en formatos no propietarios. <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/smi/datos-abiertos.html">La descarga del SMI</a> es en CSV. Está pendiente la descarga del <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/index.html">SIG</a>.</li>
<li>Se usan URIs claras y fijas, por ejemplo <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/seguridad-accidentes-viales.html">http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/seguridad-accidentes-viales.html</a></li>
<li>Se ofrecen vínculos a análisis, indicadores, mapas y proyectos relacionados al final de cada publicación.</li>
<li>Estrellas <i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i><i class="fa fa-star"></i> 1/2</li>
</ul>

<h3>Métrica de Gobierno Abierto del INAI y el CIDE</h3>

<p>En marzo de 2017, <strong>el Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Información y Protección de Datos Personales (INAI) y el El Centro de Investigación y Docencia Económicas (CIDE) presentaron la <a href="http://eventos.inai.org.mx/metricasga/">Métrica de Gobierno Abierto</a>.</strong></p>

<p><strong>La Métrica de Gobierno Abierto es un instrumento que busca medir qué tanto puede conocer el ciudadano lo que realizan sus gobiernos y qué tanto puede incidir en sus decisiones.</strong></p>

<p><strong>Ésta utiliza una metodología novedosa:</strong> Se compone de dos dimensiones: transparencia y participación ciudadana; y de dos perspectivas: la de gobierno y la del ciudadano.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Dimensiones</th>
  <th>Transparencia del Gobierno Abierto</th>
  <th>Participación en el Gobierno Abierto</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td><strong>Perspectiva Gubernamental</strong></td>
  <td>¿El gobierno hace pública la información relativa a sus decisiones y acciones? ¿En qué medida lo hace? ¿De qué calidad es dicha información?</td>
  <td>¿Mediante qué formas pueden los ciudadanos incidir en la toma de decisiones públicas?</td>
</tr>
<tr>
  <td><strong>Perspectiva Ciudadana</strong></td>
  <td>¿Que tan factible es que un ciudadano obtenga información oportuna y relevante para tomar decisiones?</td>
  <td>¿Qué posibilidad tienen los ciudadanos para activar un mecanismo que les permita incidir en las decisiones públicas?</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>La métrica deriva en un estudio amplio y complejo; <strong>que no sólo evalúa la calidad de las plataformas de datos abiertos, sino que mide el uso que los ciudadanos hacen de las plataformas como componente para participar en el gobierno.</strong> En un análisis futuro, abordaremos esta importante propuesta.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://webfoundation.org/">World Wide Web Foundation</a></li>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee">Tim Berners-Lee</a> en Wikipedia</li>
<li><a href="http://5stardata.info/es/">Cinco Estrellas de los Datos Abiertos</a> por Tim Berners-Lee</li>
<li><a href="https://datos.gob.mx/">datos.gob.mx</a></li>
<li><a href="http://www.coahuilatodotransparente.gob.mx/">Coahuila Todo Transparente</a></li>
<li><a href="http://gobiernoabierto.cdmx.gob.mx">Datos Abiertos CDMX</a></li>
<li><a href="http://www.torreon.gob.mx/transparencia/">Torreón Transparencia</a></li>
<li><a href="http://datostrc.gob.mx">datostrc.gob.mx</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx">IMPLAN Torreón</a></li>
<li><a href="http://eventos.inai.org.mx/metricasga/">Métrica de Gobierno Abierto</a> del INAI y el CIDE</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
