<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 22:30:39 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Por un Adecuado Manejo del Agua en Áreas Verdes</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 21:10:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<h3>Introducción</h3>

<blockquote>
  <p>La gestión de espacios verdes en las zonas metropolitanas es la solución a problemas de tipo ambiental, perceptual, estético y social.</p>
  
  <p>Por Arq. Daniela Corral</p>
</blockquote>

<p>La <strong>Zona Metropolitana de la Laguna es una región catalogada como semidesértica,</strong> a pesar de esto, debe su crecimiento económico, poblacional y urbano a la explotación de sus mantos acuíferos. Actualmente, se ve reflejado en <strong>escasez de agua,</strong> la cual no satisface el total de la demanda. La <strong>gestión de jardines urbanos</strong> se vuelve una necesidad de tipo ambiental y social, sin embargo, estos son consumidores de grandes cantidades de agua.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/area-verde.jpg"></p>

<p>Se tienen estudios que demuestran que las <strong>personas</strong> tienden a ser <strong>más saludables, más felices y a tener una vida más duradera en áreas con acceso a la naturaleza,</strong> incluyendo espacios urbanos con áreas verdes. Los espacios al aire libre son los menos costosos de crear y los que generan la más alta rentabilidad -tomando en cuenta aspectos como la mejora de vida en comunidad, salud y riqueza, además de la generación de actividades económicas en las áreas circundantes.</p>

<p>A pesar de ello, no brindamos a los espacios libres el mismo valor y soporte económico que brindamos a los edificios e interiores. No se cuenta con un análisis de vialidad económica para el diseño de espacios exteriores, cuando podría y debería realizarse.</p>

<p>Ante el argumento anteriormente descrito, se vuelve necesario <strong>implementar estrategias específicas para el desarrollo de áreas verdes urbanas</strong> en la región, teniendo como objetivo la <strong>utilización moderada de recursos hídricos.</strong></p>

<p>La Zona Metropolitana de la Laguna (ZML), conurbación que ante la <strong>creciente mancha urbana,</strong> la <strong>sobreexplotación de mantos acuíferos</strong> y el método actual de diseño de áreas verdes basado en el <strong>jardín tradicional</strong> (con vegetación exótica, grandes extensiones de césped y no toma en cuenta el contexto del lugar), <strong>presenta gasto excesivo de agua por irrigación.</strong></p>

<p>El principal uso del agua en la Zona Metropolitana de la Laguna es <strong>agrícola,</strong> se aprovecha el <strong>91%</strong> del agua que extrae la Comisión Nacional del Agua (CONAGUA). De los 2,496 millones de m³ que se aprovecha, el <strong>45% proviene de fuentes subterráneas y el 55% restante de las superficiales.</strong> En orden de importancia los otros usos son el público – <strong>urbano que demanda el 5%, pecuario 2% e industrial 1%,</strong> cuya fuente es exclusivamente <strong>subterránea.</strong></p>

<p>A nivel municipio el uso de agua dominante es el agropecuario en 10 municipios, público en Gómez Palacio, Lerdo y San Pedro Las Colonias e industrial en Torreón y Matamoros (Salas-Quintanal, 2011).</p>

<p>El agua se abastece en la Comarca Lagunera mediante diferentes instituciones (dependiendo del municipio que compete), en <strong>Torreón</strong> el suministro es regulado por el Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento (SIMAS), en <strong>Gómez Palacio,</strong> el organismo que se encarga de suministrar el agua es el Sistema Descentralizado de Agua Potable y Alcantarillado (SIDEAPA), y por último, el Sistema de Agua Potable y Alcantarillado (SAPAL), que es el encargado de suministrar agua en ciudad <strong>Lerdo</strong> (R. Ayuntamiento de Gómez Palacio 2013-2016, 2013).</p>

<p>La ciudad de <strong>Torreón</strong> tiene un suministro de agua proveniente de <strong>pozos profundos (60 en total).</strong> La oferta de agua para la ciudad es de <strong>2,200 litros por segundo</strong> aproximadamente, superándose los <strong>70 millones de metros cúbicos al año.</strong> Con esto se debería lograr satisfacer la demanda de los usuarios tanto domésticos, comerciales e industriales, así como los usuarios del espacio público. (Comisión Nacional del Agua, 1997)</p>

<p>SIMAS tiene <strong>más de 130 000 tomas de agua,</strong> de éstas, el <strong>90.6 por ciento es para uso doméstico, 9.0 para uso comercial, 0.3 para uso industrial y 0.2 para uso público-urbano.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/grafica-1-tomas-agua-torreon-coahuila.jpg"><br>Tomas de Agua de la Ciudad de Torreón Coahuila</p>

<p>Actualmente, existe un <strong>grave deterioro de parques y jardines en la ciudad de Torreón,</strong> por lo que en las últimas administraciones del municipio se gestionó la construcción de espacios urbanos de alto impacto para el esparcimiento social, así mismo, se rehabilitaron diversas plazas públicas ya existentes, de gran importancia para la ciudad. Esta gestión se organizó mediante el programa “Al rescate de Torreón”, que se encuentra en el Plan Municipal de Desarrollo en el apartado Hábitat y Servicios Públicos. (Republicano Ayuntamiento de Torreón, 2009).</p>

<p>En cuanto al sistema de riego y mantenimiento de áreas verdes en la ciudad de Torreón, el mayor consumo de agua por este medio se enfoca a áreas verdes de gran importancia en la ciudad, dichas zonas se dividen en:</p>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/alameda-zaragoza-bosque-venustiano-carranza.jpg"> 1) Bosque, 2) Alameda</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/alameda-zaragoza.jpg"> Alameda Zaragoza</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/bosque-venustiano-carranza.jpg"> Bosque Venustiano Carranza</div>
</div>

<ol>
<li><strong>Bosque Venustiano Carranza.</strong> Ubicado en las Avenidas Juárez y Cuauhtémoc, es el principal pulmón de la ciudad, y cuenta con servicio de mantenimiento que abarca las funciones de limpieza, poda y deshierbe, mantenimiento en alumbrado, en pintura y mantenimiento en sistema de riego, el cual se basa en el sistema por aspersión desde el año 1991.</li>
<li><strong>Alameda Zaragoza.</strong> Esta plaza se ubica entre las Calles Juárez y Allende, y al igual que el bosque Venustiano Carranza, el sistema de riego para sus áreas verdes es por aspersión, sin embargo, aquí se cuenta con mayor inversión en mantenimiento y limpieza del lugar, al contar con monumentos y fuentes.</li>
<li><strong>Otros espacios públicos (camellones y corredores urbanos).</strong> Bajo la organización del programa de mejoramiento de imagen urbana, el Gobierno del Estado de Coahuila gestionó la construcción de <strong>61 plazoletas y 14 vialidades.</strong> En cuanto a las áreas verdes ubicadas en las vialidades de la ciudad, el mayor consumo de recursos hídricos se encuentra en el Periférico Raúl López Sánchez, Boulevard Libertad, Fundadores, Rodríguez Triana, Ramón Méndez, Constitución, Independencia y Diagonal Reforma; realizándose el riego bajo el sistema por aspersión. Además, se llevan a cabo en promedio mensual 100 servicios a plazas y vialidades de riego con camiones cisternas con agua tratada. Actualmente, se invierten aproximadamente 1.7 millones de pesos únicamente en la adquisición de maquinaria para dar mantenimiento a áreas verdes (Municipio de Torreón, 2013).</li>
</ol>

<p>La ciudad de <strong>Gómez Palacio</strong> cuenta con 200 mil habitantes, y el suministro de agua para satisfacer las necesidades de la población se realiza mediante la extracción de <strong>pozos profundos (34 en total).</strong> Se pueden definir claramente tres tipos de consumo doméstico promedio: popular (185 litros), medio (230 litros) y alto (400 litros) (Comisión Nacional del Agua, 1997).</p>

<p>Respecto al gasto de agua para uso público se tiene que en la ciudad de Gómez Palacio se pueden ubicar <strong>dos principales sectores</strong> para el destino de riego de áreas verdes, éstas son: <strong>Parques, plazas y jardines; vialidades, calles y áreas verdes en banquetas.</strong> En lo que respecta al <strong>riego de parques plazas, parques, jardines y áreas verdes</strong> ubicadas en vialidades principales, el riego y mantenimiento corre a cargo del municipio de Gómez Palacio y se utiliza el sistema de <strong>aspersión</strong> principalmente, en las plazas de las colonias populares se lleva a cabo por medio de la toma directa de agua. Por otro lado, el riego para áreas verdes localizadas en las <strong>vialidades principales</strong> se realiza mediante el método de <strong>camiones cisterna</strong> en su mayoría, solamente el boulevard Miguel Alemán cuenta con sistema de riego por aspersión. Finalmente el riego de áreas verdes ubicadas en áreas verdes de banquetas es por parte de usuarios particulares. (R. Ayuntamiento de Gomez Palacio 2013-2016, 2013).</p>

<p>El caso de ciudad <strong>Lerdo es similar al de Gómez Palacio,</strong> al contarse únicamente con sistema de riego por aspersión en plazas y parques, a nivel de vialidad, muy pocas áreas verdes cuentan con este sistema de riego, utilizándose el sistema de pipas, el cual lo provee el municipio.</p>

<p>Estadísticamente, <strong>la cantidad de la extracción de agua del subsuelo que se destina para uso Público Urbano (PU), se estima en casi 10 millones de m3/año, representando un 14.8% de la extracción total.</strong> (SEMARNAT, 2013).</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/grafica-2-extraccion-total-agua-acuifero-oriente-aguanaval.jpg"><br>Extracción total de Agua del Acuifero Oriente Aguanaval</p>

<p>Para logar el <strong>objetivo del ahorro de agua en áreas verdes es muy importante la vegetación,</strong> ya que son el elemento que consume agua en un conjunto paisajístico. Se recomienda el uso de aquellas especies mejor adaptadas a las condiciones climáticas del sitio, con un <strong>índice amplio de tolerancia a la sequía,</strong> cuya variedad de especies es extensa, ya que abarca los especímenes nativos e inducidos.</p>

<p><strong>El uso de especies nativas es muy recomendable,</strong> ya que, en esencia, son las mejor adaptadas y resistentes, y por lo tanto, <strong>su mantenimiento es mínimo,</strong> sin embargo, el mercado y producción de éstas es muy limitada, además, las condiciones del suelo urbano son muy diferentes a las naturales (Xeriscape TM, 1990).</p>

<p>Si no queremos que vuelva a pasar la muerte de árboles como paso con la <strong>Helada del 4 de Febrero del 2011</strong> se debe se elegir bien la vegetación y seleccionar el lugar adecuado para su plantación, fomentar el crecimiento de las raíces profundas, de la preparación del suelo y el uso de prácticas de riego adecuadas, <strong>algunos de los árboles que no se helaron fueron; palo verde, fresnos, lilas, truenos, mezquites, cedros, jacarandas, huizaches, pirules, pinos, álamos, olivos, moras, algarrobos, ébanos y pingüicas.</strong></p>

<h3>Vegetación regional con bajo consumo de agua</h3>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-mezquite.jpg"> Mezquite</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-huizache.jpg"> Huizache</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-agave.jpg"> Agave</div>
</div>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-palma-desertica.jpg"> Palma Desértica</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-cactacea.jpg"> Cactácea</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-ocotillo.jpg"> Ocotillo</div>
</div>

<div class="row">
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-candelilla.jpg"> Candelilla</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-nopal.jpg"> Nopal</div>
  <div class="col-md-4"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-gobernadora.jpg"> Gobernadora</div>
</div>

<p>La gestión de espacios verdes en las zonas metropolitanas es la solución a problemas de tipo ambiental, perceptual, estético y social. <strong>Se deben desarrollar estrategias específicas para el desarrollo de espacios verdes urbanos en un clima semidesértico,</strong> con el objetivo primordial de implementar un sistema, en el ámbito de arquitectura de paisaje, que permitiese disminuir el consumo de agua destinada para irrigación de jardines urbanos de carácter público.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-un-adecuado-manejo-del-agua-en-areas-verdes/vegetacion-en-museo-del-desierto.jpg"> Vegetación en Museo del Desierto</p>

<p>Bajo en contexto de escasez de agua, <strong>se elaboró una propuesta de intervención paisajista en una sección de camellón, ubicado en el Blvd. Ejército Mexicano, de la Zona Metropolitana de la Laguna.</strong> Se plantea que este caso de estudio pueda ser tomado como un modelo de introducción hacia el uso sustentable de los recursos hídricos de la región; y que las estrategias manejadas en la propuesta, puedan establecer los cimientos para un futuro reordenamiento de las áreas verdes públicas de la ciudad. Este trabajo tiene como premisa el poder concebir el desarrollo factible de infraestructura verde, sin que esto conlleve el uso irracional de recursos hídricos. Para poder ver la <strong>Propuesta del Proyecto</strong> se encuentra en la <strong>Tesis de Diseño de paisaje de bajo consumo de agua de la UABC.</strong></p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li>Tesis de Diseño de paisaje de bajo consumo de agua. Por M. Arq. Soraya Alba Delgado. (Próxima publicación).</li>
<li>Xeriscape TM, 1990</li>
<li>SEMARNAT, 2013</li>
<li>SIMAS</li>
<li>SIDEAPA</li>
<li>Salas-Quintanal, 2011</li>
<li>Comisión Nacional del Agua, 1997</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presenta IMPLAN un nuevo “Reglamento de Zonificación, Uso de Suelo y Construcción”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-08-20-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[
<p>El jueves 20 de agosto de 2015 se llevó a cabo la quinta sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón, donde presentaron la propuesta para un nuevo ordenamiento de asentamientos humanos denominado “Reglamento de Zonificación, Uso de Suelo y Construcción”.</p>

<p>Eduardo Holguín Bizhunter, detalló que se divide en dos partes, una institucional, que habla de cómo se tiene que actuar en materia de uso de suelo, y la otra que son las normas técnicas.</p>

<p>Los aspectos que regulará son las normas técnicas en: desarrollo urbano, de la vía pública, proyectos arquitectónicos, accesibilidad universal, proyecto estructural, instalaciones hidráulicas y sanitarias, instalaciones especiales y técnicas para ejecución de obra.</p>

<p>Explicó que el proyecto inicio en 2014 cuando la directiva dio a conocerlo ante cámaras, organismos, instituciones educativas, colegios de profesionistas y regidores.</p>

<p>Además recibieron un total de 590 observaciones de la ciudadanía quienes tuvieron  la oportunidad de enviar sus aportaciones mediante la plataforma electrónica del municipio, mismas que fueron tomadas en cuenta y se incorporaron a los ajustes.</p>

<p>Destacó que una de las ideas fundamentales es privilegiar el espacio público y el municipio, con lo que Torreón se podría a la vanguardia a nivel nacional en materia urbanista.</p>

<blockquote>“La diferencia entre las ciudades de baja y alta calidad radica en el esfuerzo público, por lo que es prioridad para nosotros contar con elementos de modernidad que hacen falta para que la localidad se desarrolle adecuadamente”.</blockquote>

<p>Entre las acciones que pretenden implementar se encuentran las siguientes:</p>

<ul>
    <li>Formar polígonos de actuación</li>
    <li>Modificación a los lineamientos urbanísticos, densidad y uso de suelo</li>
    <li>Áreas de cesión</li>
    <li>Participación ciudadana en el control y vigilancia</li>
    <li>Normas técnicas de proyecto para personas con discapacidad (accesibilidad universal)</li>
</ul>

<p>Por último, indicó que dicha propuesta será presentada al cuerpo edilicio así como al alcalde Miguel Ángel Riquelme Solís para su revisión, modificación y de ser su caso la aprobación.</p>

<p>La sesión contó con la presencia de Juan Ignacio Barragán, Asesor del IMPLAN, Miguel Mery Ayup, Primer Regidor, Consejeros, invitados especiales y miembros del Cabildo.</p>

<h3>Fotografías</h3>

<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria/foto-01.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria/foto-02.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria/foto-03.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-20-sesion-ordinaria/foto-04.jpg">
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Sesión de la Comisión de Planeación y Competitividad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-08-19-comision-planeacion-competitividad</guid>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[
<h3>Presentan avance en la reglamentación en movilidad no motorizada</h3>

<p>Esta mañana Eduardo Holguín, director del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón, presentó el avance del proyecto de reglamentación en movilidad no motorizada ante las comisiones de Planeación, Movilidad y Metropolitana.</p>

<p>Resaltó que las normativas deben ser incluyentes de todos los sectores de la población, especialmente en las personas con discapacidad por lo que pretenden coordinarse con los municipios que conforman la Zona Metropolitana.</p>

<p>En ese sentido, indicó que la Región Laguna se distingue por ocuparse de la organización y modernidad, lo cual abona a la calificación positiva a nivel nacional e internacional ya que es apta y apropiada para invertir y hacer negocio.</p>

<p>Los ediles coincidieron que hoy en día existen cada vez más ciudadanos que utilizan la bicicleta como medio de transporte diario, en el que se trasladan a sus trabajos e inclusive a su familia por lo que es importante crear políticas de planeación en este rubro.</p>

<p>Destacaron que en base a datos reales buscarán acciones de mejora en las banquetas para el adecuado desplazamiento de peatones, además de fomentar el respeto a los ciclistas y personas con discapacidad.</p>

<p>Eduardo Holguín indicó que es una realidad que actualmente los grupos colectivos de ciclistas son quienes utilizan este medio para la recreación y deporte, por lo que reclaman una mejora visible en políticas de normatividad y respeto.</p>

<p>Los regidores recibieron el informe detallado sobre los puntos de partida para la elaboración de lo que será el “Plan de Movilidad no Motorizada” como parte importante del Plan Estratégico Metropolitano con objetivos a mediano y largo plazo.</p>

<h3>Fotografías</h3>

<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-01.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-02.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-03.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-04.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-19-comision-planeacion-competitividad/foto-05.jpg">
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la Ciencia de Datos (parte 1)</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 19:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/imagen.jpg"><br>

<h3>¿Qué es la Ciencia de Datos?</h3>

<p>De inicio, debemos partir de que la <strong>Ciencia</strong> se define como un <strong>conjunto ordenado de conocimientos estructurados sistemáticamente.</strong> Y que este conocimiento se obtiene mediante el <strong>método científico,</strong> cuyos pasos básicos son la observación, hipótesis, experimentación y teoría. El término de <strong>“Ciencia de Datos”</strong> no es por sí sola una de las grandes ciencias (como matemáticas o biología); dicho de una manera fría, se pretende abarcar a un conjunto de herramientas (basadas en la ciencia) y habilidades (humanas e informáticas) con un nombre muy atractivo.</p>

<p>La <strong>Ciencia de Datos</strong> <em>(Data Science)</em> es la <strong>extracción de conocimiento a partir de grandes volúmenes de información estructurada o no estructurada.</strong> Es el proceso que sigue a la “Minería de Datos” (que es la recolección y ordenación de los datos).</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/ciencia-de-datos.png" alt="Conjuntos de conocimientos de la Ciencia de Datos"></p>

<h3>¿Qué es un Científico de Datos?</h3>

<p>Un <strong>Científico de Datos</strong> <em>(Data Scientists)</em> es una <strong>persona con habilidades estadísticas, computacionales (que sabe programar) y de visualización de datos</strong> que lo llevan a <strong>encontrar los patrones</strong> que le servirán a la empresa o institución <strong>para “capitalizar” la información recogida.</strong></p>

<p>En el presente deben de haber miles de científicos de datos trabajando tanto en “start-ups” como en grandes corporaciones. Su recién reconocimiento viene por el hecho de que <strong>ahora las empresas tienen que lidiar con mayores volúmenes de información y en un mayor número de formas.</strong> Simplemente, si tu empresa resguarda varios <em>petabytes</em> de datos, si la información crucial está en filas y columnas de una hoja de cálculo o si las grandes decisiones dependen del resultado de muchos análisis, <strong>tienes o necesitas un científico de datos.</strong></p>

<p>Tal vez, la mejor forma de imaginarnos lo que es capaz de hacer un científico de datos, <strong>es la de hacer descubrimientos al “nadar en un mar” de información.</strong> En su quehacer deberá tener la capacidad de trabajar con grandes cantidades de información, de estructurarlos, de fusionarlos con otros datos provenientes de muchas fuentes, limpiarlos y sintetizarlos. <strong>De su trabajo depende que se tome la decisión correcta para un producto, proceso o servicio.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/demanda-de-cientificos-de-datos.jpg" alt="Demanda de Cientificos de datos"></p>

<h3>¿Qué se necesita saber para ser un científico de datos?</h3>

<p>Como se ha de imaginar, especializarse en este trabajo requiere no sólo de conocimientos, también del <strong>desarrollo de habilidades especiales que van madurando con el ejercicio contínuo:</strong></p>

<ol>
<li><strong>Domine las matemáticas, la estadística y la informática.</strong> En particular, de la última, no basta ser un simple usuario, sino un creador de herramientas digitales.</li>
<li><strong>Aprenda a programar.</strong> De preferencia use varios lenguajes de programación, como inicio se recomienda Python.</li>
<li><strong>Conozca las Bases de Datos.</strong> Sepa cómo usar los comandos SQL para consultar, modificar y alimentar datos. Si conoce a profundidad un software libre como PostgreSQL o MySQL mucho mejor.</li>
<li><strong>Sea ágil en herramientas de procesamiento y visualización.</strong> El software R es el más utilizado para cuestiones de análisis. También es valioso que se puede sacar provecho de programas de hojas de cálculo, como Microsoft Excel o Libre Office en este ámbito.</li>
<li><strong>De el salto al “Big Data”.</strong> Cuando la cantidad de datos sobrepase los límites de las hojas de cálculo y las bases de datos, es momento de brincar a los servidores y datos “en la nube”. El análisis de redes sociales, datos climáticos, genética y vastas series históricas lo pueden requerir.</li>
<li><strong>No deje de aprender y practicar.</strong> Contacte a camaradas con el mismo interés o intégrese a una comunidad. Lea, estudie y practique lo que aquí se ha mencionado y más; no hay límite en lo que deba de saber.</li>
<li><strong>Colabore con la asociaciones, gobierno o con la iniciativa privada.</strong> Muchos de éstos publican en sus respectivos sitios web al alcance de todos su información; con la noble esperanza de que sean útiles y en espera de que al haber retroalimentación les ayuden a mejorar. También puede apadrinar o crear un proyecto que nazca de mucha información.</li>
</ol>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-1/habilidades-del-cientifico-de-datos.jpg" alt="Comparativa de las habilidades de los Cientificos de Datos y otras profesiones"></p>

<h3>Esto continuará... y no se detendrá</h3>

<p>Vivimos en la <strong>era dorada de la información,</strong> donde para nuestra fortuna, <strong>aún hay muchos retos que resolver.</strong> Y es <strong>en este ramo</strong> (mientras no construyan una computadora capaz de resolverlo todo) donde <strong>encontraremos grandes cantidades de problemáticas a solucionar.</strong></p>

<p>En una próxima entrega, se listarán datos abiertos que se pueden descargar y practicar con éstos.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Data_science">Wikipedia: Data Science</a> tiene la definición de "Ciencia de Datos". Sin traducción al español cuando se escribió este análisis.</li>
<li><a href="https://hbr.org/2012/10/data-scientist-the-sexiest-job-of-the-21st-century/">Data Scientist: The Sexiest Job of the 21st Century</a> por Thomas H. Davenport y D.J. Patil.</li>
<li><a href="http://nycdatascience.com/">NYC Data Science Academy</a> ofrece cursos y "campamentos de verano" para ser Científico de Datos.</li>
<li><a href="http://www.pgbovine.net/CACM-data-science-workflow.htm">Data Science Workflow: Overview and Challenges</a> por Philip J. Guo publica una tesis descargable como archivo PDF de 230 páginas al respecto.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mesa de Movilidad No Motorizada</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada.html</link>
      <guid isPermaLink="false">plan-estrategico-metropolitano-mesa-movilidad-no-motorizada</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 16:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<!-- Mostrar la primer imagen de la presentación como vínculo a la página -->
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada/ppmnm-01.jpg"></a>
<p>Desarrollo de un sistema de movilidad urbana que empodere e integre a los modos NO motorizados de transporte en la movilidad cotidiana.</p>

<!-- Se invita a descargar el archivo PDF -->
<h3>Descargar</h3>
<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada/plan-movilidad-no-motorizada-torreon.pdf">De clic aquí para descargar la presentación como archivo PDF de 3.1 MB.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mesa Salud Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">plan-estrategico-metropolitano-mesa-salud-laguna</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2015 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<!-- Mostrar la primer imagen de la presentación como vínculo a la página -->
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna/pmsl-01.jpg"></a>
<p>Mesa lidereada por Salud Laguna donde participaron médicos y directivos de las empresas del sector salud de la ZML.</p>

<!-- Se invita a descargar el archivo PDF -->
<h3>Descargar</h3>
<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna/presentacion-mesa-salud-laguna.pdf">De clic aquí para descargar la presentación como archivo PDF de 2.4 MB.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN organiza taller para fortalecer el Clúster Salud en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2015 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<h3>Boletín de prensa</h3>

<p>TORREÓN, COAH.- Posicionar al <strong>Clúster Salud en La Laguna</strong> a nivel nacional e internacional como oferente de ser­vicios científicos y médicos especializados de alta calidad, es el propósito del <strong>Taller de Planeación</strong> que organiza el <strong>IMPLAN Torreón,</strong> este <strong>sábado 15 de agosto de 2015</strong> a las 9:00 horas en el <strong>Instituto Tecnológico de Monterrey, Campus Laguna</strong> (Edificio Armando Martín Borque).</p>

<p>Para integrar al <strong>Clúster Salud en La Laguna,</strong> se ha convocado a hospitales y clínicas públicas y privadas, colegios, asociaciones e institutos de investigación médica, técnicos del área de salud, universidades con carreras en el área de salud, instituciones públicas del sector salud y proveedores de servicios e insumos médicos.</p>

<p>Esta iniciativa se desprende del <strong>Plan Estratégico Metropolitano</strong> y tiene como estrategias: conformar un <strong>Comité Técnico</strong> así como un <strong>Consejo Regulador</strong> del Clúster Salud Laguna, que dé seguimiento al diseño de planes, programas y políticas de acción en este sector.</p>

<p>Parte de los temas que se abordarán en el Taller de Planeación son:</p>

<ul>
<li>Vocación de la región en Servicios Médicos</li>
<li>Investigación Biomédica</li>
<li>Financiamientos e Incentivos</li>
<li>Vinculación Internacional</li>
<li>Infraestructura y Servicios Públicos, así como</li>
<li>Vinculación con el Sector Público.</li>
</ul>

<p>Algunos indicadores importantes en el área de salud en la Zona Metropolitana de La Laguna, son los siguientes:</p>

<ul>
<li>En la ZML hay 173 unidades médicas que significan  13 por cada 100 mil habitantes. El 22 % de las mismas son privadas.</li>
<li>El sector económico de servicios de salud representa el 1 % del valor agregado en la ZML, entre 2009 y 2014 creción un 28 %.</li>
<li>Este sector ocupa a 4,667 personas en Torreón y 5786 en la ZML.</li>
<li>El sector salud es compuesto por 1571 unidades económicas de los cuales 15 son hospitales.</li>
<li>La productividad de el sector en la ZML es de 190 mil pesos anuales por trabajador más de el doble de la media nacional que son 86 mil pesos.</li>
<li>Tijuana es líder nacional en servicios de salud privados con un 6% del total de unidades económicas y con el mayor porcentaje de ingresos, sin embargo Torreón se encuentra en el 4to lugar con un 5 % de unidades económicas  que pueden llevarnos a competir como Clúster de Salud líder.</li>
</ul>

<h3>Fotografías del evento</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-01.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-02.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-03.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-04.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-14-plan-estrategico-metropolitano-salud-laguna/foto-05.jpg"></p>

<h3>Más información</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna.html">De clic aquí para ir a la página con material adicional de este evento.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón impulsa la creación del Plan de Movilidad no Motorizada</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<h3>Boletín de prensa</h3>

<p>TORREÓN, COAH.- Con el fin de realizar un diagnóstico sobre la problemática de la movilidad no motorizada en La Laguna y generar un acercamiento entre colectivos ciudadanos, gobierno y demás interesadas en el tema; el IMPLAN Torreón llevará a cabo el <strong>Taller de Planeación para conformar el Plan de Movilidad no Motorizada.</strong></p>

<p>La creación de este plan se lleva a cabo en estrecha colaboración con la <strong>Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana de Torreón.</strong></p>

<p>En las instalaciones del <strong>Instituto Tecnológico de Monterrey, Campus Laguna</strong> (Edificio Armando Martín Borque); se darán cita el <strong>viernes 14 de agosto de 2015</strong> a partir de las 9:00 horas, integrantes de colectivos ciclistas, autoridades municipales, ciudadanos y profesionistas especializados en el tema, para elaborar una visión, objetivos, metas y estrategias a mediano y largo plazo que conduzcan a elevar la calidad de vida de los peatones y ciclistas en nuestra región.</p>

<p>De acuerdo con el <strong>Plan Estratégico Metropolitano</strong> (PEM), Torreón es una ciudad con infraestructura no incluyente e inequitativa, con una falta de visión humanista, un presupuesto público deficiente en el tema, una falta de asociación pública y privada y que necesita elevar la condición de vida del peatón.</p>

<p>Algunos de los objetivos del PEM en esta área son:</p>

<ul>
<li><strong>Mejorar la movilidad</strong> en la Zona Metropolitana de La Laguna en la que el peatón sea la figura central y las vialidades estén compartidas armónicamente por todos los modos de transporte.</li>
<li><strong>Invertir en infraestructura vial</strong> con el fin de hacerla incluyente y equitativa.</li>
<li><strong>Orientar el diseño de las ciudades</strong> hacia cruceros de flujo continuo y calles completas.</li>
<li><strong>Incrementar en un 30% el uso del transporte público</strong> en funcionamiento <strong>y un 25% el uso de sistemas no motorizados.</strong></li>
</ul>

<p>De este análisis han surgido importantes líneas de acción para incentivar a una mayor movilidad no motorizada, tales como:</p>

<ul>
<li>Corredores peatonales</li>
<li>Zonas 30</li>
<li>Parques lineales</li>
<li>Red de infraestructura ciclista</li>
<li>Crear un sistema de Transporte Multi Modal</li>
<li>Calles completas</li>
</ul>

<p>Como respuesta a esta situación, el <strong>Plan de Movilidad No Motorizada</strong> tiene el objetivo de “Desarrollar un sistema de movilidad urbana que empodere e integre a los modos no motorizados de transporte en la movilidad cotidiana, contribuyendo en el desarrollo de una ciudad accesible, compacta y sustentable a través de acciones en infraestructura, normatividad, programas de fomento, educación y seguridad vial”.</p>

<h3>Fotografías del evento</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-01.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-02.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-03.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-04.jpg">
<img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-08-13-plan-estrategico-metropolitano-movilidad-no-motorizada/foto-05.jpg"></p>

<h3>Más información</h3>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../plan-estrategico-metropolitano/mesa-movilidad-no-motorizada.html">De clic aquí para ir a la página con material adicional de este evento.</a></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
