<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 14:30:29 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Consejo Directivo del IMPLAN Torreón revisa avances de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-29-octava-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-09-29-octava-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 29 de septiembre de 2021.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-29-octava-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Octava Sesión de Consejo 2021"></p>

<h2>Consejo Directivo del IMPLAN Torreón revisa avances de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde.</h2>

<p>Se presentó el avance de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde.
Se presentó el libro Arte Urbano y Graffiti en La Laguna.</p>

<p>Durante la 8ª. Sesión de Consejo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentaron los avances de las Normas Técnicas de Infraestructura Verde así como los detalles del Libro “Arte Urbano y Graffiti en La Laguna”, el cual fue realizado por el Consejo Visión Metrópoli, perteneciente al IMPLAN.</p>

<p>Normas Técnicas de Infraestructura Verde.</p>

<p>En el desarrollo del Plan de Infraestructura Verde se elaboró un diagnóstico en el cual se identificaron las principales problemáticas de la ciudad respecto a las temperaturas máximas urbanas y a la gestión del agua pluvial, siendo éstas las siguientes:</p>

<h3>Temperaturas máximas urbanas</h3>

<p>Las áreas carentes de vegetación de la Ciudad de Torreón y la falta de áreas verdes de mayor superficie sobre la mancha urbana, propician al fenómeno de islas de calor, por lo que para los periodos de retorno a 5, 10, 25 y 50 años de la zona, se espera un aumento en las temperaturas máximas de hasta 5 °C.</p>

<p>Inundaciones Pluviales</p>

<p>Se ha desarrollado una grave problemática respecto al fenómeno de inundaciones, debido principalmente a la poca permeabilidad del suelo urbano y su deterioro en la infraestructura hidráulica, generando problemas sociales y económicos.</p>

<p>Por este motivo, el IMPLAN se dio a la tarea de ir creando instrumentos que mitiguen estos efectos, alineándonos principalmente al Plan TRC 2040. Dentro de sus objetivos están el incrementar la superficie de áreas verdes conectadas a través de la Zona Metropolitana y crear instrumentos normativos para el fomento de infraestructura verde.</p>

<p>Como parte de las estrategias del Plan de Infraestructura Verde, se identificaron un total de 21 polígonos dentro de la mancha urbana en los cuales se deberán establecer acciones para mitigar las principales problemáticas climáticas.</p>

<p>A inicios de este año se comenzó un acompañamiento técnico para la elaboración del manual por parte de la agencia de cooperación alemana (GIZ, por sus siglas en inglés), la asesoría terminará en febrero del año que viene con la incorporación de la norma en instrumentos normativos locales.</p>

<p>El objetivo general de este instrumento es el de crear y otorgar al municipio una gama de instrumentos para la correcta aplicación de sistemas de Infraestructura Verde con el fin de ofrecer soluciones para la adaptación al cambio climático, tomando en cuenta las características físicas y naturales de la zona.</p>

<h3>Libro “Arte Urbano y Graffiti en La Laguna”.</h3>

<p>El periodo de identificación, georreferenciación y fotografía profesional a las obras fue de abril 2020 a junio 2021; al momento se han identificado 219 obras en la Zona Metropolitana de La Laguna; de las cuales más de 150 se fotografiaron de manera profesional.</p>

<p>La identificación se dio por medio de un formulario de Google en donde las personas podían subir una foto de arte urbano, señalando la ubicación de la obra, el equipo del Consejo Visión Metrópoli (CVM) e IMPLAN, después asignaba esta obra a un polígono para poder fotografiarse. </p>

<p>Por medio de redes sociales, hubo diversas personas que se acercaron al CVM y quisieron sumarse a tomar fotos de las obras mapeadas.</p>

<p>En la plataforma del IMPLAN Torreón, como parte del Sistema de Información Geográfica, dentro de los mapas de indicadores georreferenciados, se puede encontrar el mapa de Arte Urbano en La Laguna, en donde se muestran las ubicaciones, una foto de la obra, autor/a de la obra, año de la fotografía, créditos fotográficos, colonia y ciudad en donde se ubica. Se pretende que este mapa sea alimentado constantemente por la ciudadanía, y esté en constante actualización</p>

<p>Los artistas urbanos que se entrevistaron fueron: «Anco», Diana Angón, «Dizpa», «Don Bong», «Drecx», Jesús Flores, «Guayo» Valenzuela, Ángel Muñoz, Eliuth Torres «Safos One», Lorena Barrera «Lorenarte», Luis Sergio Rangel «Máscara», Santiago Espericueta «Espericueta» y Valeria Chairez «Who is Val»</p>

<p>La edición del libro estuvo a cargo de El Astillero, mismo que también estará disponible en ISSUU, para su consulta digital. De igual forma, se pretende donar parte de los ejemplares a participantes, universidades, bibliotecas y el archivo histórico municipal.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-29-octava-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Octava Sesión de Consejo 2021 2"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Información para prevenir el suicidio, escasa.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/informacion-para-prevenir-el-suicidio-escasa-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-informacion-para-prevenir-el-suicidio-escasa-sep-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Elí Castrejón Rodríguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/informacion-para-prevenir-el-suicidio-escasa-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p><b>Lic. Elí Castrejón Rodríguez</b></br>
Consejero de Visión Metrópoli</p>

<p></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Hablar del suicidio es complicado. Quién lo hace es sobreviviente, perdió a alguien, o por su trabajo ha debido informarse. Para el resto es un tema que se ignora, involuntariamente porque es una de esas cosas que sí pasan, pero nunca a uno; o conscientemente si se estigmatiza o se desinforma con juicios erróneos sobre las causas y las víctimas. Cada caso es diferente, pero encontramos rasgos similares como la falta de información sobre su prevención y la falta de tacto una vez que ha sucedido.</p>

<p>Entre los fundamentos de gobernanza de la Organización Mundial de la Salud (OMS) está que "la salud es un estado de completo bienestar físico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades.1 (OMS, 2014, 7)" Si pensáramos que la sociedad es un organismo vivo en el que podemos reconocer síntomas de malestar como el racismo y la violencia ¿por qué pasamos por alto los indicadores de la población en el tema del suicidio? Por ejemplo, a partir del 2006 el INEGI dejó de calcular las estadísticas sobre los intentos de suicidio y se concentró en las muertes por lesiones autoinfligidas (como también se le conoce al suicidio), solamente.</p>

<p>Sin embargo, es gracias a los últimos datos del INEGI en el tema (2018) a nivel nacional, que sabemos que por lo menos en los niños y niñas entre 10 y 17 años, el suicidio es la cuarta causa de muerte; así es, los casos comienzan a los 10 años de edad -y aquí es importante considerar que la idea de cometer suicidio no aparece en el transcurso de un par de horas, sino que toma meses o años, y en muchos casos, más de un intento fallido previo.</p>

<p>Si buscamos información local nos encontraremos con que, en los últimos veinte años completos, la tasa de suicidios anuales ha ido al alza hasta llegar a 53 el año pasado en Torreón, 27 en Gómez Palacio, y 13 en Ciudad Lerdo. En total se registraron 93 muertes por suicidio en el año 2020. Y en caso de que el número pueda parecer bajo comparado con la cantidad de habitantes de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), quizá sea necesario mencionar las estadísticas que se cruzan con estas. El mayor porcentaje de estas muertes ocurren entre los 20 y los 30 años de edad, pero también entre personas sin acceso a la educación media superior; ocurre más en hombres que en mujeres y la mayoría se trata de muertes violentas.</p>

<p>Si pensáramos que la sociedad es un tejido (social) en el cada quien es un hilo que forma parte de un patrón, entonces nos daríamos cuenta que cada suicidio era nuestro para prevenir, y cada suicidio es nuestro para lamentar. Si bien es cierto que las personas allegadas a las víctimas pueden llegar a sentir una enorme culpa que requiere tratamiento profesional, la pérdida de un hilo en el tejido hace a nuestra sociedad más frágil, inestable; difícil de reparar.</p>

<p>Conforme avanza el tiempo y las generaciones crecen, vamos entendiendo que todas y todos tenemos un papel que interpretar a favor o en contra de la violencia de género, el cambio climático, la explotación de los recursos, los abusos a derechos humanos, etc. También tenemos un rol en la prevención, discusión y superación del suicidio. Como activistas, docentes, periodistas, académicos, influencers, líderes religiosos, familiares... ¿qué papel jugamos, y cómo lo que hacemos, decimos o pensamos afecta los casos de suicidio?</p>

<p>Empecemos por hablar del suicidio en la primera persona del plural. Perdimos 93 habitantes el año pasado y tenemos casos registrados en lo que va de este año. En cada trinchera tenemos trabajo que hacer:</p>

<p>*En el 2020 se registraron 93 suicidios en tres ciudades de la ZML.</p>

<p>*El suicidio es la cuarta causa de muerte de niñas y niños mexicanos entre los 10 y 17 años de edad.</p>

<p>*El mayor porcentaje de suicidios en la ZML ocurre entre jóvenes de 21 a 29 años de edad.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>OMS. (2014). Documentos básicos. (48.ª ed.). Ediciones de la OMS. <a href="https://apps.who.int/gb/bd/PDF/bd48/basic-documents-48th-edition-sp.pdf?ua=1">https://apps.who.int/gb/bd/PDF/bd48/basic-documents-48th-edition-sp.pdf?ua=1</a></p></li>
<li><p>INEGI Comunicación social (Ed.). (2020, 8 de septiembre). Estadísticas a propósito del día mundial para la prevención del suicidio Datos nacionales. Comunicado de prensa núm. 422/20.</p></li>
<li><p>INEGI. (n.d.). Intentos de suicidio y suicidios. Registros Administrativos - Estadísticas. Revisado el 20 de septiembre de 2021. <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/suicidio/#Documentacion">https://www.inegi.org.mx/programas/suicidio/#Documentacion</a></p></li>
<li><p>Observatorio de La Laguna. (24 de febrero de 2021). Suicidios en Torreón. Observatorio de La Laguna. Revisado el 19 de septiembre de 2021. <a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-torreon/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-torreon/</a></p></li>
<li><p>Observatorio de La Laguna. (24 de febrero de 2021). Suicidios en Gómez Palacio. Observatorio de La Laguna. Revisado el 19 de septiembre de 2021. <a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-gomez-palacio/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-gomez-palacio/</a></p></li>
<li><p>Observatorio de La Laguna. (24 de febrero de 2021). Suicidios en Lerdo. Observatorio de La Laguna. Revisado el 19 de septiembre de 2021. <a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-lerdo/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/02/suicidios-en-lerdo/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN invita a Foro: Los Retos de la Mejora Regulatoria: Perspectivas Administrativas, Legislativas y Académicas.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-24-foro-mejora-regulatoria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-09-24-foro-mejora-regulatoria</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 23 de septiembre de 2021.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-24-foro-mejora-regulatoria/ima01.jpg" alt="Foro Mejora Regulatoria"></center></p>

<h3>IMPLAN invita a Foro: Los Retos de la Mejora Regulatoria: Perspectivas Administrativas, Legislativas y Académicas.</h3>

<p>Con la reciente integración del IMPLAN Torreón en la Asociación Mexicana de Institutos Municipales de Planeación (AMIMP), el Arq. José Antonio Ramírez Reyes, director del Instituto de Planeación de Torreón, logró concretar la visita a nuestra ciudad del L.R.N. Felipe Salazar Correa, quien es el Director del Instituto Municipal de Planeación de Tepatitlán de Morelos, Jalisco; con el objetivo de presentar la conferencia “Simplificación Administrativa para el Desarrollo Urbano y la Gestión Catastral”, en donde presentará los detalles de su proyecto “Visor Urbano”.</p>

<hr />

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-09-24-foro-mejora-regulatoria/ima02.jpg" alt="Foro Mejora Regulatoria 2"></center></p>

<hr />

<p>El <strong>Lic. Felipe Salazar Correa</strong>, compartirá a la ciudadanía lagunera el <strong>proyecto “Visor Urbano”</strong> el cual no solamente ha servido como un proceso de consulta para las principales bases de datos del municipio hacia los ciudadanos, sino que ahora esa plataforma los ayudó para que se convirtieran en el tercer municipio del país, tan solo después de Mérida y de Guadalajara, en lograr trámites completamente en línea.</p>

<p></br></p>

<p>El <strong>director del IMPLAN Tepatitlán, Felipe Salazar Correa</strong>, es Licenciado en Relaciones Internacionales por el Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Occidente (ITESO) Guadalajara, estudió Comunicación Política en la Universidad Católica de Argentina, entre otros. En su experiencia en la función pública fue Secretario Técnico de la Comisión de Hacienda y Crédito Público y asesor de la Comisión de Economía del Congreso de la Unión, Asesor Parlamentario del Congreso del Estado de Zacatecas, Integrante del Consejo Consultivo para la Innovación, Crecimiento y Desarrollo Sostenible del Estado de Jalisco y Secretario General de la Asociación Mexicana de Institutos Municipales de Planeación. También se ha desempeñado como Profesor invitado en la Universidad de la Vera – Cruz y en el Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Occidente (ITESO) GDL.</p>

<p></br></p>

<p>Posterior a la conferencia, se contará con un panel de expertos, mismos que abordarán los retos de la mejora regulatoria en nuestra región. Estarán presentes el Lic. Enrique Mier Campos, director de Mejora Regulatoria y Competitividad de la Secretaría de Economía de Coahuila; el M.C. Lerins Varela Castro, Profesor Investigador de la Facultad de Ciencias Políticas y Sociales de la UA de C y el Lic. Abraham Salazar Valadez, director de Competitividad Sectorial del IMPLAN Torreón.</p>

<p></br></p>

<p>La conferencia se llevará a cabo este viernes 24 de septiembre a las 10:00 horas en el salón 3 de la Infoteca de la Ciudad Universitaria de la Universidad Autónoma de Coahuila y será transmitida en vivo a través de la página de Facebook del IMPLAN Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cambio Tecnológico en el Derecho a la Información</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cambio-tecnologico-en-el-derecho-a-la-informacion-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-cambio-tecnologico-en-el-derecho-a-la-informacion-sep-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 15:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/cambio-tecnologico-en-el-derecho-a-la-informacion-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Un momento significativo en la historia de la democratización de México se ha fincado en el derecho de acceso a la información. Con esta premisa, información obtenida vía transparencia del Instituto Coahuilense de Acceso a la Información Pública (ICAI) relativa a la operación de Infomex, resulta merecedora de un análisis detallado.</p>

<p>Considerando a la totalidad de los sujetos obligados a nivel estatal: ejecutivo, judicial y legislativo, organismos descentralizados, ayuntamientos, etc. del 2015 al 2020 se han interpuesto 75 mil 525 solicitudes de acceso a la información. Existe un promedio anual de 12 mil 587 solicitudes, con un máximo histórico en el 2016 de 19 mil 899 solicitudes; no obstante, tres de los últimos cuatro años han mantenido una tendencia descendente. En 2021, de enero a junio hubo 4 mil 772 solicitudes.</p>

<p>Hay una sección estadística donde se pregunta fecha de nacimiento, ocupación, nivel educativo, etcétera. Este conjunto de datos es un instrumento que, si bien es de alcance limitado (pues no todas las respuestas son obligatorias), alcanza a brindar algunos rasgos para asomarnos al perfil de las personas solicitantes.
Por ejemplo, para el Ayuntamiento de Torreón del 2015 al 2021 (este último al primer semestre) por cada mujer que solicitó información hubo 2.8 hombres. El promedio de edad oscila entre un mínimo de 33 años en 2016 y 2017 y un máximo de 37 en 2020.</p>

<p>Sobre el nivel educativo, de las 548 personas que respondieron esta sección, 392 tienen licenciatura, lo que representa el 71% del total; le siguen las personas con postgrado, con 86 solicitudes; y sólo tres solicitudes de personas con nivel secundaria. Desafortunadamente, ninguna persona con sólo nivel educativo de primaria ha realizado una solicitud en los últimos seis años y medio.</p>

<p>En torno a la ocupación, gran parte de las respuestas se concentran en “Otro”, por lo que resulta difícil hacer una clasificación exacta de las 311 respuestas de este tipo. El segundo grupo más numeroso son las y los estudiantes con 195 personas. 14 personas han dicho ser amas de casa, 83 comerciantes y 45 periodistas, etcétera.</p>

<p>En específico, según los reportes públicos de la Unidad de Transparencia de Torreón, de enero a agosto de este año las dependencias municipales con más solicitudes son, a saber: Tesorería, 454; Dirección General de Medio Ambiente, 325; y Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo, 235. El IMPLAN ha atendido siete solicitudes.</p>

<p>Todo lo anterior fue el punto de partida local para la siguiente fase, pues el 13 de septiembre de este año los sistemas estatales y federales de solicitudes de información se integraron en una sola plataforma: el Sistema de Solicitudes de Acceso a la Información (SISAI 2.0).</p>

<p>Según el comisionado del Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Información y Protección de Datos Personales (INAI), Francisco Javier Acuña, sus ventajas son, a saber: realizar solicitudes de forma múltiple a nivel estatal y federal, un catálogo de ocho mil instituciones públicas desde una sola cuenta y la conservación del historial de solicitudes efectuadas en Infomex (Acuña, 2021). También la posibilidad de realizar solicitudes vía telefónica y notificaciones del trámite por WhatsApp o mensaje de texto (Excélsior, 2021).</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Acuña, F. J. (07 de septiembre de 2021). El INAI y la plena era digital (del Infomex al SISAI 2.0). Obtenido de El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/francisco-javier-acuna/2021/09/07/el-inai-y-la-plena-era-digital-del-infomex-al-sisai-20/">https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/francisco-javier-acuna/2021/09/07/el-inai-y-la-plena-era-digital-del-infomex-al-sisai-20/</a></p></li>
<li><p>Excélsior. (05 de septiembre de 2021). Alistan inicio del SISAI 2.0; migra tu cuenta de Infomex a la PNT. Obtenido de Excélsior: <a href="https://www.excelsior.com.mx/nacional/alistan-inicio-del-sisai-20-migra-tu-cuenta-de-infomex-a-la-pnt/1469887">https://www.excelsior.com.mx/nacional/alistan-inicio-del-sisai-20-migra-tu-cuenta-de-infomex-a-la-pnt/1469887</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Internacional de la Paz, oportunidad para fortalecer los ideales de armonía.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-de-la-paz-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-internacional-de-la-paz-sep-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Sep 2021 09:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jorge Fernando del Moral Fraire</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-de-la-paz-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jorge-fernando-del-moral-fraire.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jorge-fernando-del-moral-fraire-top5.png" align="right" alt="Foto Jorge" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>Día Internacional de la Paz</strong> se conmemoró por primera vez en 1982, desde entonces la Asamblea General de las Naciones Unidas decidió que cada 21 de septiembre se dedique a reforzar los ideales de la paz en las naciones y pueblos del mundo.</p>

<p>Acompañando el fortalecimiento de ideales de paz, el día 21 de este mes también trae 24 horas de no violencia y cese al fuego en los conflictos de todo el mundo y exhorta a los países a abandonar las armas y así reafirmen su compromiso de convivir en armonía.</p>

<p><strong>En México</strong>, el Instituto para la Economía y la Paz (IEP) es el encargado de realizar el Índice de Paz en México, la cual la definen como “la ausencia de violencia o temor a la violencia” y utiliza principalmente los datos publicados por el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SESNSP).</p>

<p>El IEP contempla los homicidios, los robos, los crímenes de la delincuencia organizada, entre otros factores para realizar su medición de paz a nivel estatal y nacional el cual colocó al estado de Coahuila en el lugar 7 nacional en su clasificación de los estados más pacíficos de México mientras que Durango se encuentra en el noveno puesto.</p>

<p><strong>En la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML)</strong> para el periodo enero-julio de 2021 el número de robos marcó una disminución de 4.64% en comparación con el mismo periodo del año 2020. Lo mismo ocurrió con los homicidios, el cual registra un cambio de -19.90%.</p>

<p>El total de robos en la ZML se distribuyó en un 35.41% Gómez Palacio, 24.53% en Matamoros, 24.45% en Torreón y el resto en Lerdo y Francisco I. Madero. Para el caso de los homicidios la distribución fue de 43.64% de las incidencias en Matamoros, 23.64% en Torreón y 21.82% en Gómez Palacio.</p>

<p>Si bien, las órdenes de quedarse en casa a raíz de la pandemia de COVID-19 interrumpieron muchas actividades ilegales, delitos como la violencia familiar presentan menor incidencia desde el 2019 el cual registraba 4,135 casos en el periodo equivalente lo que significa una reducción de 4.01% en este delito.</p>

<p>En términos generales contemplando los 41 tipos de delitos que registra el SESNSP, en el periodo enero-julio de 2021 hubieron 1.19% menos delitos que en el mismo periodo del año 2019.</p>

<p>Estas cifras son importantes porque nos ayudan a identificar el nivel de paz que pudiera tener una zona, por lo tanto, su decremento trae una mejora en calidad de vida para estos últimos meses del año.</p>

<p>El Día Internacional de la Paz ofrece a las personas de todo el mundo una fecha común para fomentar la paz a través de la resolución de conflictos de forma pacífica adoptando así pequeñas medidas para formar parte de la solución evitando que sucedan injusticias en la comunidad mediante la denuncia de posibles delitos.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SESNSP), 2021. <a href="https://www.gob.mx/sesnsp">https://www.gob.mx/sesnsp</a></p></li>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas (ONU), 2021. <a href="https://www.un.org/es/observances/international-day-peace">https://www.un.org/es/observances/international-day-peace</a></p></li>
<li><p>Instituto para la Economía y la Paz (IEP) <a href="https://www.indicedepazmexico.org/">https://www.indicedepazmexico.org/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Mundial de la Prevención del Suicidio, conmemorar para prever.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-del-suicidio-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-prevencion-del-suicidio-sep-2021</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-del-suicidio-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado <strong>10 de septiembre se conmemoró el Día Mundial de la Prevención del Suicidio</strong>, fecha establecida por la Asociación Internacional para la Prevención del Suicidio (IASP) y avalada por la Organización Mundial de la Salud (OMS), misma que tiene el objetivo de crear conciencia acerca de la prevención del suicidio en todo el mundo.</p>

<p>Según datos de la OMS1, cada año cerca de 700,000 personas se quitan la vida y muchas más intentan hacerlo. Puede ocurrir a cualquier edad, sin embargo, en 2019 fue la cuarta causa de defunción en el grupo etario de 15 a 29 años en todo el mundo.</p>

<p>Si bien el vínculo entre el suicidio y los trastornos mentales (en particular, la depresión y el consumo de alcohol) está bien documentado en los países de altos ingresos, muchos casos se dan en personas que lo cometen impulsivamente en situaciones de crisis en las que su capacidad para afrontar las tensiones de la vida, como los problemas económicos, las rupturas de relaciones o los dolores y enfermedades crónicos, es nula.</p>

<p>De acuerdo con el INEGI, en 2019 en Coahuila se registraron 261 suicidios de los cuales la mayoría se reportó en hombres, con 215 casos y 46 en mujeres; mientras que en el 2020 ocurrieron 273 fallecimientos por suicidio, siendo 235 del sexo masculino y 38 del sexo femenino.</p>

<p>Respecto a la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), al 2019 ocurrieron 110 suicidios: Matamoros 11, Torreón 50, Gómez Palacio 35 y Lerdo 14. Concentrándose en las edades de 15 a 49 años de edad.</p>

<p>Para el 2020, se presentó una leve disminución en la ZML, registrándose 89 suicidios: Matamoros 5, Torreón 51, Gómez Palacio 23 y Lerdo 10. Concentrándose en las edades de 15 a 64 años de edad.</p>

<p>La tasa de mortalidad por suicidio es uno de los indicadores de la meta 3.4 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible, cuyo propósito es que, de aquí a 2030, se reduzca en un tercio el riesgo de mortalidad prematura por enfermedades no transmisibles mediante su prevención y tratamiento, así como promover la salud y el bienestar mental.</p>

<p>Es posible prevenir los suicidios adoptando medidas a nivel de la población, de determinados grupos poblacionales y del individuo. La OMS ha elaborado una guía para prevenir el suicidio denominada LIVE LIFE («Vive la vida») en el que se recomiendan las siguientes intervenciones de eficacia demostrada que se basan en la evidencia:</p>

<ul>
<li><p>Restringir el acceso a los medios utilizados para suicidarse (por ejemplo, los plaguicidas y ciertos medicamentos);</p></li>
<li><p>Orientar a los medios de comunicación para que informen con responsabilidad sobre el suicidio;</p></li>
<li><p>Desarrollar en los adolescentes aptitudes socioemocionales para la vida;</p></li>
<li><p>Detectar a tiempo, evaluar y tratar a las personas que muestren conductas suicidas y hacerles un seguimiento.</p></li>
</ul>

<p>Las actividades preventivas exigen la coordinación y colaboración de varios sectores de la sociedad, como los de la salud, educación, iniciativa privada, dependencias gubernamentales, las fuerzas del orden y los medios de comunicación. Esas actividades deben ser amplias e integrales, dado que ningún enfoque puede atajar por sí solo una cuestión tan compleja.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<p>-Organización Mundial de la Salud. (2021). Suicidio:</p>

<p><a href="https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/suicide">https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/suicide</a></p>

<p><a href="https://www.inegi.org.mx/app/tabulados/interactivos/?pxq=Mortalidad_Mortalidad_07_f0cd1efa-574e-4d2a-b618-1b87ef910122">https://www.inegi.org.mx/app/tabulados/interactivos/?pxq=Mortalidad_Mortalidad_07_f0cd1efa-574e-4d2a-b618-1b87ef910122</a></p>

<p>-Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática. (2020). Mortalidad. Marco metodológico. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática:
<a href="https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/Proyectos/bd/continuas/mortalidad/MortalidadGeneral.asp">https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/Proyectos/bd/continuas/mortalidad/MortalidadGeneral.asp</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Servicios Públicos Municipales Para La Igualdad Social</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/servicios-publicos-municipales-igualdad-social-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-servicios-publicos-municipales-igualdad-social-sep-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/servicios-publicos-municipales-igualdad-social-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Frida" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Basado en los principios de la impersonalidad, predecibilidad y el trato a la ciudadanía, el universalismo ético, busca proponer un modelo de burocracia que funja como igualador social, en sus procesos de gobierno. La relación causa y efecto, nos señala la importancia de no trasladar costos a la ciudadanía derivados de procesos internos de baja visión.</p>

<p>La carga administrativa es la experiencia que la ciudadanía percibe como onerosa o costosa cuando el gobierno impone procesos o trámites. Tomar en cuenta que las condiciones personales en términos de salud, educación, cognitivas, inteligencia, económicas, entre otras; son diferentes, en cada persona que acude a recibir servicios de gobierno, nos permite luchar desde adentro por un modelo más allá de la eficiencia interna, y más cercano a la universalidad.</p>

<p>Para ello, reconstruir la credibilidad y combatir los antivalores de la baja confianza en la burocracia, entre el gobierno y la ciudadanía es todo un reto que implica trabajo en doble sentido. Por un lado, en la confianza que la ciudadanía otorga a las instituciones para no partir de cero en este camino por mejorar. Y, por otro lado, el gobierno que aprende a confiar y escuchar adentro a su burocracia y procesos, y afuera, a la ciudadanía.</p>

<p>Para tomar decisiones, la Encuesta Nacional de Calidad e Impacto Gubernamental (ENCIG), tiene por objetivo presentar información sobre las experiencias y percepción de la población en trámites y servicios públicos proporcionados por los diferentes niveles de gobierno. En su lista de nivel de percepción de confianza de la sociedad en instituciones o diferentes actores 2019, concluye que nuestro país, tiene más confianza a nivel gobierno federal, seguido a nivel municipal y finalmente estatal con 51.2%, 44.3% y 40.5% respectivamente, de la población de 18 años y más. El orden es el mismo si comparamos estos datos con Coahuila; pero con la diferencia, en que estos porcentajes de confianza, están por encima de los que se tienen a nivel nacional 63.3%, 59.2% y 52.6%.</p>

<p>En el camino por consolidar la confianza entre burocracia y ciudadanía, una de las áreas por explotar, como parte de los servicios públicos municipales, es la atención a los procesos y tramitología; empezando por identificar los costos que trasladamos y afianzamos a la sociedad, en nuestro desempeño como funcionariado:</p>

<p></br></p>

<ul>
<li><p>Costos de aprendizaje. Para conocer y entender la política pública, trámite o proceso que convoca.</p></li>
<li><p>Costos psicológicos. Relacionados con la pérdida de autonomía por solicitar información personal, la baja confianza en la capacidad de la burocracia y la capacidad propia de hacer frente ante una acción injusta de la autoridad.</p></li>
<li><p>Costos de cumplimiento. Aquellos relacionados con atender a los requisitos solicitados.</p></li>
</ul>

<p></br></p>

<p>Como punta de lanza en el tema, en el IMPLAN Torreón, desde la Dirección de Competitividad Sectorial, se han impulsado acciones a favor de actualizaciones y mejoras en 2 de los 29 trámites existentes en la Dirección de Ordenamiento Territorial y Urbanismo: la constancia de alineamiento y número oficial, y la licencia de construcción.</p>

<p>Así, atender estas propuestas es escuchar a la ciudadanía a través de sus instituciones de gobierno; es generar confianza en las acciones que propone el funcionariado que busca contribuir a la igualdad social, desde las muy particulares condiciones de las y los Torreonenses.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Encuesta Nacional de Calidad e Impacto Gubernamental (ENCIG), 2019.</p></li>
<li><p>La Máquina de la Desigualdad: una exploración de los costos y las causas de la burocracia de baja confianza, 2020.</p></li>
<li><p>Servicios y Trámites del Ayuntamiento de Torreón.</p></li>
</ul>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón Gamer</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-gamer-sep-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-gamer-sep-2021</guid>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Abraham Cuéllar</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-gamer-sep-2021/imagen.jpg"><br>

<p></br></br></br></p>

<hr />

<p>¿A cuántas personas conocemos que por lo menos jueguen religiosamente un videojuego? Por lo menos en nuestros celulares podemos encontrar inequívocamente alguno, ya sea Candy Crush (o cualquiera de sus derivados) o algún otro que nos ayude a pasar un rato para despejarnos y que nos desestrese, aunque, a veces, hay algunos niveles que hacen todo lo contrario. Los videojuegos están ya por doquier y son tan omnipresentes y tan parte de nuestra vida que ya es difícil imaginar algún momento de la infancia sin ellos.</p>

<p>Los que crecimos en la década de los 90's en donde la lucha desencarnizada entre las compañías líderes de la época como Nintendo, Sega y después Sony con Play Station, se jugaban el todo por el todo en el mercado para obtener una mayor rebanada del pastel. Los videojuegos pasaron de ser juego de niños a enfocarse a los adolescentes y después a los adultos.</p>

<p>Paulatinamente dejaron de ser un pasatiempo, un hobby en donde todo lo que tenías que hacer era que Mario rescatara a la Princesa Peach después de más de 8 mundos a 8 bits a juegos de estrategia como lo fue en su momento Age of Empires y después a historias más estructuradas y mundos más abiertos para explorar como Skyrim, juegos colaborativos como Call of Duty y el gran debut de Halo en la consola de Microsoft el X-Box por allá de noviembre 2001.</p>

<p>Ahora los videojuegos ya no tienen dedicado solamente un anaquel en las jugueterías, la industria evolucionó y dio paso a las competencias que se han vuelto eventos con millones de espectadores al rededor del mundo. Como ejemplo, la final de Free Fire World Series (FFWS) 2021 en Singapore tuvo más de 5.4 millones de espectadores, y eso sin contar a China. Y como dato extra, la industria de los videojuegos en 2019, según un análisis de Statista1 tuvo ingresos por hasta 145.7 mil millones de dólares, mientras la industria del cine y la música combinados tuvieron ganancias por 62.7 mil millones, es decir, la industria de los videojuegos tuvo ganancias más del doble que de las otras industrias tradicionales del entretenimiento.</p>

<p>Como contexto, para analizar el posible mercado para Torreón, el INEGI señala en su censo de 2020 que las personas jóvenes (de edades entre 15 a 29 años) son alrededor de 176,021, el 24% total de la población y la tasa de desocupación promedio de la ciudad oscilan en un 6.7% de acuerdo al Censo Económico 2019, es decir 32,416 personas sin empleo y de las cuales alrededor de casi 8,000 son jóvenes.</p>

<p>A estas cifras, agregamos que en promedio se gradúan de la universidad anualmente más 4,000 jóvenes, por lo que resulta evidente que no todas las personas egresadas encuentran cabida en el sector laboral formal.
La vocación laboral de Torreón se centra sobre todo en la industria manufacturera y agropecuario con un 45% en total en comparación con los trabajadores ocupados en el sector económico de comercio (4%) y aquellos en servicios (20%) según datos del IMSS a diciembre de 20202, y siendo sinceros, la vocación industrial de manufactura y agropecuaria en la Laguna tiene un tope debido a los recursos naturales con los que contamos y a los mercados. Sin embargo, todavía tenemos un potencial del cual no hemos echado mano todavía: las tecnologías de la información.</p>

<p>La Laguna cuenta con más de 31 universidades de acuerdo a cifras en el portal del IMPLAN Torreón3 de las cuales, la mayoría cuenta con una carrera en la gestión de tecnologías de la información como programación y gestión de sistemas, este potencial pudiera aprovecharse para que la Laguna empiece a empujar el desarrollo de Hubs de innovación en la industria de los videojuegos y empezar a redirigir la vocación económica de la misma.</p>

<p>Como dato extra, en la edición 2019 del Cabildo Juvenil la propuesta que hizo merecedor a Roberto Díaz Woo del cargo de Secretario del Ayuntamiento, estuvo planteada para explotar la creciente demanda de los eSports. La propuesta como tal fue la siguiente:</p>

<p>Incentivar en Torreón la creación de un Comité Municipal de Deportes Electrónicos para que este sea un eje cultural moderno, un bastión de innovación además de Guadalajara y Ciudad de México, donde el Comité busque impulsar la infraestructura en este ámbito para realizar competencias locales y, en su momento, estatales. O bien albergar competencias nacionales dando así el beneficio hotelero, gastronómico, turístico y cultural a la ciudad de Torreón; implementar programas y actividades para que la sociedad se pueda integrar y pueda comprender el valor y el reconocimiento hacia los deportes electrónicos como una actividad actual ya establecida donde se integran jóvenes que antes no eran tomados en cuenta y donde se busca una integración de los mismos propiciando la equidad de género y la no discriminación; desarrollar competencias en conjunto con los deportes tradicionales para fortalecer los nexos de una comunidad que apenas está siendo reconocida, que viene más fuerte y que va a seguir creciendo para demostrar que en Torreón se puede innovar y aun así impulsar y mantener el ámbito deportivo y cultural tanto tradicional como electrónico. </p>

<p>En México se está dando ya el fenómeno de los Deportes Electrónicos con la llegada de inversiones impensables, con beneficios no contemplados y con atractivos que antes no se tenían en mente, por lo que la creación de un Comité Municipal de Deportes Electrónicos ubicaría a Torreón como un referente en innovación deportiva y cultural tanto en México como en Latinoamérica y, por lo tanto, en el mundo.</p>

<pre><code>Tenemos en nuestras manos el tiempo y los recursos necesarios para impulsar a Torreón y a la Laguna al siguiente nivel. La ciudad y los talentos del futuro los podemos empezar a construir hoy.
</code></pre>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.statista.com/chart/22392/global-revenue-of-selected-entertainment-industry-sectors/">https://www.statista.com/chart/22392/global-revenue-of-selected-entertainment-industry-sectors/</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/educacion.html">https://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/educacion.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://datos.imss.gob.mx">http://datos.imss.gob.mx</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
