<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 07 Aug 2020 12:48:41 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Presentan avances de proyectos en Sesión de Consejo del IMPLAN. </title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-04-cuarta-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-08-04-cuarta-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-08-04-cuarta-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen 4ta sesión consejo 2020"></p>

<p>Torreón, Coahuila a 31 de julio de 2020.</p>

<h2>Presentan avances de proyectos en Sesión de Consejo del IMPLAN.</h2>

<p>&amp;nbsp - Presentaron el proyecto “Rutas para el Impulso a la Inversión, Crecimiento y Empleo en La Laguna”.</p>

<p>&amp;nbsp - Así como el Análisis de la evaluación del COVID - 19 en Torreón.</p>

<p>En la Cuarta Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), la cual se realizó de nueva cuenta de manera virtual, se presentó a las Consejeras y Consejeros los detalles del proyecto “Rutas para el Impulso a la Inversión, Crecimiento y Empleo en La Laguna”, a cargo de Edgar Salinas Uribe, Consejero del IMPLAN Torreón y Secretario del Consejo de Fomento a la Inversión, el Empleo y el Crecimiento Económico de La Laguna (COFINECE).</p>

<p>Edgar Salinas señaló que se busca que La Laguna alcance uno de los 10 primeros PIB´s per cápita de México y que para convertirse en pionera en la implementación de la industria 4.0, La Laguna necesita desarrollar tres rutas: Agroindustria 4.0, Manufactura 4.0 y Energía Renovable.</p>

<p>Además, se señalaron algunas fortalezas como que: La población económicamente activa crece al 3.9%, la mayor tasa entre las regiones comparables; tiene un costo competitivo de mano de obra de aproximadamente 18% menor que el promedio regiones comparables; tiene una de las mayores tasas de matriculación de nivel medio superior (65% aproximadamente), por encima de la media de sus comparables; tiene la mayor percepción de seguridad, gracias al exitoso esfuerzo realizado durante los últimos años y que cuenta con el mayor nivel de irradiación solar, con +6 kWh por metro cuadrado.</p>

<p>Finalmente, el Consejero Edgar Salinas mencionó que para que La Laguna alcance esta aspiración se deben buscar inversiones que detonen el crecimiento y el empleo y que, para lograr los objetivos planteados, se necesita el apoyo de los tres niveles del gobierno, así como la participación decidida del sector privado.</p>

<h3>Análisis de la evaluación del COVID - 19 en Torreón.</h3>

<p>Se presentaron los resultados del análisis que realiza el IMPLAN en colaboración con la Segunda Regidora Elizabeth Pérez Alemán y el Dr. Manuel Acuña, Director de Salud Municipal.</p>

<p>Según datos de la Secretaría de Salud de Coahuila, al último corte de ayer, se tenían registrados en Torreón 515 personas activas.</p>

<p>Se determinó que el comportamiento de la tasa efectiva de reproducción en Torreón ha bajado de 1.4 a finales de junio a 1 para el 17 de julio. Con base en las estimaciones de fecha de inicio de síntomas diaria y, comparando con los datos federales, se presenta un comportamiento que refleja el resultado de las políticas públicas aplicadas por el Ayuntamiento de Torreón, ya que existe evidencia de que se ha ralentizado el crecimiento de los contagios, y para los últimos días registrados de julio se puede observar que ha dejado de crecer y se espera que, de continuar con las campañas de información, entrega de kits para desinfectar y cubrebocas, se pueda mantener esta tendencia.</p>

<h3>Síntesis y propuestas de este análisis.</h3>

<p>En la Sesión de Consejo se presentó el Plan Emergente para la Contingencia Sanitaria Covid-19 en Torreón, misma que propone transitar a la nueva normalidad, mediante la adopción de protocolos que faciliten la movilidad cotidiana, coadyuven al bienestar de todas las personas garantizando el acceso a los servicios y mejoren la distribución de mercancías, reduciendo con ello el riesgo de contagio en las ciudades y zonas metropolitanas y la afectación al medio ambiente.
Transitar de la movilidad restringida a una que se haga de la manera más segura, incluyente, accesible y resiliente.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Infraestructura Verde en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-en-el-centro-historico-de-torreon-agosto-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-infraestructura-verde-en-el-centro-historico-de-torreon-agosto-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-en-el-centro-historico-de-torreon-agosto-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Ihanelly" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Hoy en día hay un desbalance entre cómo y cuánto utilizamos de los recursos naturales, cómo vivimos de y con la naturaleza, y la calidad de vida y salud de los humanos, lo cual está fuertemente ligado con la salud del medio ambiente (SEDATU, 2020).</p>

<p>La escala local juega un papel importante para establecer acciones concretas que contribuyan a mitigar este desbalance. En este sentido, resulta importante analizar el impacto que tiene la acción humana en espacios como el Centro Histórico de Torreón; en donde convergen un gran tránsito de personas y que cuenta con una acumulación significativa de unidades económicas (14.58% de la totalidad del municipio); por lo que se considera como un espacio urbano de gran actividad.</p>

<p>El impacto al medio ambiente se puede analizar de diversas maneras, una de ellas es a través de la masa arbórea y su impacto en la temperatura superficial urbana.</p>

<p>A partir del análisis de percepción remota realizado por el IMPLAN Torreón en 2018, a través de la imagen satelital LANDSAT 8 tomada en junio de 2017, se determinó que la temperatura media superficial urbana, en el Centro Histórico, era de 45.6°C. Si bien, existen áreas en Torreón con temperaturas superiores, el Centro Histórico presenta temperaturas próximas a las temperaturas más altas en la ciudad y superior a la temperatura promedio para el municipio (44.24°C). Esto se asocia a la poca disponibilidad de áreas de absorción debido al dominio que existe en el territorio de superficies pavimentadas (edificios y vialidades) y la baja cobertura de masa arbórea, cuyo Índice de Vegetación promedio para el sitio, y establecido a partir del mismo análisis, fue de 0.096, considerado como un Índice de Vegetación bajo, siendo 1 el valor óptimo y que se interpreta como una presencia pobre de vegetación.</p>

<p>La infraestructura verde surge entonces como una respuesta para mitigar el impacto que tienen las acciones humanas en los ecosistemas y se define como un “sistema de infraestructura urbana que fortalece a los socio-ecosistemas para hacer frente al cambio climático, a través de la implementación de iniciativas de planeación, gestión y diseño multifuncionales que abordan diversas escalas. Se constituyen por redes que integran estrategias y proyectos basados en la naturaleza para proveer servicios ecosistémicos y múltiples beneficios” (SEDATU a partir de GIZ, 2020).</p>

<p>La implementación de infraestructura verde trae beneficios a la ciudad como reducción de riesgo por inundaciones al permitir contar con mayores áreas de absorción que facilitan la filtración de agua al subsuelo; ahorro de costos en infraestructura gris, obras de mantenimiento y daños; incremento en el valor de las propiedades contiguas a las áreas de implementación; regulación del microclima y reducción de las islas de calor; además de mejora en la calidad del aire, ya que ayuda a reducir las emisiones de gases de efecto invernadero (GEIs) y que por ende contribuye a una mejor salud pública; por mencionar algunos beneficios.</p>

<p>En el caso del Centro Histórico, las calles son el principal espacio urbano en donde se puede implementar infraestructura verde para favorecer la resiliencia urbana. Es en estos espacios, que además conforman el 28.52% de la su superficie urbana del Centro Histórico, en donde se tiene una gran área y por lo tanto una buena oportunidad para implementar estrategias que contemplen este tipo de infraestructura; principalmente en las áreas en donde se presentan las temperaturas más altas como el área delimitada por la colonia Primitivo Centro, en la que se registran temperaturas superficiales de hasta 46.06°C; o en zonas de riesgo natural de inundación por encharcamiento como es el caso de Blvd. Independencia y sus alrededores; y el área delimitada de la Av. Morelos al Blvd. Revolución y de las calles Rodríguez a Zaragoza; con el fin de hacer frente a este tipo de eventualidades naturales de una manera eficiente y amigable con el medio ambiente.</p>

<p>Este es un momento ideal para implementar estrategias de Infraestructura verde no solo en el Centro Histórico de Torreón, sino  a nivel municipal, pues por primera vez se cuenta con un Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción que no solo considera a la infraestructura verde como concepto sino que la incluye como norma técnica con el fin de garantizar su correcta implementación y contribuir principalmente al manejo integral de aguas pluviales, buscando que en un futuro próximo en Torreón tengamos calles y espacios públicos más sustentables, resilientes, inclusivos y seguros para sus habitantes.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>SEDATU. (2020). Curso Calles e Infraestructura Verde. México: Gobierno de México.</p></li>
<li><p>SEDATU, SEMARNAT &amp; GIZ. (2018). Implementación de Infraestructura Verde como estrategia para la mitigación y adaptación al cambio climático en ciudades mexicanas, hoja de ruta. México: Gobierno de México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y su Consejo Visión Metrópoli presentan “Mi Espacio”, un compendio resultado del concurso “Diseño Mi Espacio”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-30-mi-espacio2.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-07-30-mi-espacio2</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 30 de julio de 2020.</p>

<p>IMPLAN y su Consejo Visión Metrópoli presentan “Mi Espacio”, un compendio resultado del concurso “Diseño Mi Espacio”.</p>

<ul>
<li><p><em>El compendio se basa en recomendaciones para enfrentar la pandemia, divididas en cuatro categorías: académicas, culturales, de entretenimiento y estilo de vida.</em></p></li>
<li><p><em>Incluye los diseños de mobiliario modular participantes en la convocatoria “Diseño Mi Espacio”.</em></p></li>
</ul>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo Juvenil “Visión Metrópoli” presentaron en rueda de prensa la publicación “Mi Espacio”, un compendio de recomendaciones para enfrentar la pandemia, y que incluye los diseños de mobiliario modular, participantes en la convocatoria de “Diseño Mi Espacio”.</p>

<p>Este documento ha sido creado con la finalidad de hacer más ameno el periodo de contingencia sanitaria y facilitar las condiciones de trabajo y/o estudio en casa, reconociendo el nuevo esquema que nos obliga a repensar la cotidianidad, así como del uso de los espacios y de los mobiliarios que hay en casa, no necesariamente adaptados a actividades con fines laborales y/o académicos.</p>

<p>Los proyectos y acciones que se presentan, son resultantes de diversos esfuerzos del Consejo Visión Metrópoli en conjunto con el IMPLAN Torreón, impulsados hacia la ciudadanía.</p>

<p>Dicho trabajo pretende otorgar opciones a los ciudadanos de adaptar espacios del hogar con muebles auto - construibles de fácil armado y bajo costo. Así como actividades que puedan realizar en casa.</p>

<p>Se espera que quien lea el documento, obtenga diversas estrategias, tanto físicas, como digitales, para hacer el periodo de contingencia mucho más amable y llevadero.
El documento en formato digital se encuentra disponible en el sitio:</p>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/vision-metropoli/mi-espacio.html">http://www.trcimplan.gob.mx/vision-metropoli/mi-espacio.html</a></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-30-mi-espacio2/ima01.jpg" alt="imagen mi espacio 1"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mi Espacio:  Recopilación de proyectos y recomendaciones para enfrentar al COVID-19</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-30-mi-espacio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-07-30-mi-espacio</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 09:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-30-mi-espacio/ima01.jpg" alt="imagen mi espacio"></p>

<h2>Recopilación de proyectos y recomendaciones para enfrentar al COVID-19</h1></h2>

<p></br></br>
En diciembre del 2019 se detectó un nuevo virus denominado COVID-19, el cual se extendió por todo el mundo y la Organización Mundial de la Salud (OMS) declaró una pandemia global en rueda de prensa el 11 de marzo del 2020.
El 30 de marzo del 2020, se declaró emergencia sanitaria a nivel nacional en México, suspendiendo las actividades no esenciales de los sectores públicos y privados.
</br></br>
Bajo los términos Home-Office, Home-School y #QuédateEnCasa estudiantes y trabajadores han debido adaptarse a un modelo de actividades primordialmente en línea, para no suspender por completo sus procesos. Las medidas preventivas en las actividades cotidianas continuarán vigentes por el resto del 2020.
</br></br>
Este documento ha sido creado con la finalidad de hacer más ameno el periodo de contingencia sanitaria y facilitar las condiciones de trabajo y/o estudio en casa, reconociendo el nuevo esquema que nos obliga a repensar la cotidianidad, así como del uso de los espacios y de los mobiliarios que hay en el hogar, no necesariamente adaptados a actividades con fines laborales y/o académicos.</p>

<p>Los proyectos y acciones que se presentan, son resultantes de diversos esfuerzos del Consejo Visión Metrópoli en conjunto con el IMPLAN Torreón, impulsados hacia la ciudadanía.
</br></br>
Aquí, se otorgan opciones a los ciudadanos de adaptar espacios del hogar con muebles autoconstruibles de fácil armado y bajo costo.
</br></br>
También, se brindan alternativas de actividades que se pueden realizar en casa, clasificándolas en cuatro categorías; culturales, educativas, de entretenimiento y estilo de vida (lifestyle).
</br></br>
Se espera que quien lea el documento, pueda obtener diversas estrategias, tanto físicas, como digitales, para hacer el periodo de contingencia mucho más amable y llevadero.
</br></br>
Deseando que el documento sea de tu utilidad y agrado, ¡compártelo y disfrútalo!.
</br></br></br>
<a href="https://drive.google.com/drive/folders/1kXa0m0AOKu2ihTSrWC1EV75EZ-b7lEd0?usp=sharing"><b>HAZ CLICK PARA DESCARGAR EL BOOKLET “MI ESPACIO” EN PDF (14.5 Mb)</b></a></p>

<p></br></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La participación ciudadana juvenil, en la planeación municipal.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde  la integración del Plan Estratégico para Torreón, con enfoque Metropolitano, TRC 2040; una de las propuestas de la  ciudadanía, dentro de los 364 proyectos de la cartera; en el tema de Buen Gobierno;  hacía énfasis en el diseño de mecanismos de participación ciudadana.</p>

<p>Así, en febrero de 2019, el IMPLAN Torreón a través de la Dirección de Proyectos Estratégicos, incorpora en su estructura, una plataforma de participación juvenil permanente, el Consejo Visión Metrópoli.</p>

<p>Conformado por 21 jóvenes de la Zona Metropolitana de La Laguna, con un amplio currículo social; los objetivos del Consejo están dirigidos a consolidar liderazgos sociales; a formalizar espacios de participación; a  fomentar la comunicación de la juventud con diversos sectores y aprovechar la visión joven en acciones con impacto social.  Sobre la marcha, hemos descubierto que el Consejo también ha servido como un espacio para la  instrucción de funcionarios jóvenes o aquellos que buscan serlo.</p>

<p>Actualmente Visión Metrópoli, agrupa sus proyectos de manera flexible en 4 temáticas, consideradas, por los Consejeros, como las de mayor urgencia en la región: Salud Mental, Movilidad, Gobernanza y Medio Ambiente; que aunque algunas iguales y otras diferentes a los ejes  de trabajo del IMPLAN Torreón; complementan, y contribuyen en el corto y mediano plazo, en los planes y programas del Instituto.</p>

<p>El sello de la formación académica de los que colaboramos en el Consejo, es otro elemento que nos da forma. Por ejemplo, a nivel licenciatura (cursando o terminada), nuestros perfiles se agrupan en su mayoría en los campos de formación de Ingeniería, Manufactura y Construcción, y Administración y Negocios. Entre las carreras: Arquitectura, Ingeniería Civil, Diseño Industrial y Finanzas.</p>

<p>A casi un año y medio de haber tomado protesta e instalar labores, el Consejo ha recibido 37 postulaciones para nuevos consejeros; ha llevado a cabo 18 sesiones ordinarias, más de 10 extraordinarias y 27 proyectos propuestos (ejecutados y/o en proceso).</p>

<h3>Algunos de los proyectos más destacados en 2019:</h3>

<p>Jane’s Walk “Pasos por la Historia”. Caminata interactiva por el Centro Histórico de Torreón, parte del movimiento inspirado por la activista Jane Jacobs.
Seminario de Identidad Lagunera. 7 sesiones teóricas pero a la vez prácticas, donde se exploraron diversas dimensiones de lo que nos hace ser.</p>

<h3>Las actividades en 2020:</h3>

<ul>
<li><p>VMx. Espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en temas de gran relevancia para los ciudadanos de La Laguna, a través de conferencias virtuales.</p></li>
<li><p>Boot Camp Metropolitano. Espacio de asesoría para la fundamentación, estructura y presentación de proyectos a las administraciones de la ZML, a través de la Metodología del Marco Lógico, MML.</p></li>
<li><p>Diseño Mi Espacio. Concurso de mobiliario modular para estudiar y/o trabajar en casa ante la situación de pandemia.</p></li>
<li><p>Booklet de recomendaciones para afrontar el COVID-19. Recopilación de las propuestas de Diseño Mi Espacio, así como ideas para afrontar la pandemia.</p></li>
<li><p>Convocatoria Arte Urbano en La Laguna. Actividad que invita a la comunidad a documentar el graffiti y arte urbano en la región.</p></li>
<li><p>Colaboración en el Programa Zona Norte de Torreón. Dentro de las actividades de planeación participativa, en las mesas de diálogo para la identificación de problemáticas.</p></li>
</ul>

<p>Iniciativas que han tenido eco en Sabor a Mí, Peñoles, Dirección de Atención a la Juventud de Torreón, Dirección de Cultura, Archivo Municipal, Biodiversa, Pro defensa del Nazas, Planetarium, Universidad La Salle Laguna (ULSA), Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), Casa Juárez  y grandes profesionales y expertos en las áreas de Arquitectura, Diseño, Artes Plásticas, Música, Letras, Deporte y Gastronomía, de nuestra región.</p>

<p>A manera de concluir, que lo que venga para el Consejo Visión Metrópoli sea un gran aprendizaje de cómo organizarnos en nuestra comunidad. Para los próximos funcionarios, profesionistas, empresarios, activistas, que forman parte o no, del Consejo; que podamos pertenecer más que estar. Y que los retos que tengamos que afrontar juntos en La Laguna, sean de todo, menos de cómo trabajar unidos.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020/ima01.jpg" alt="Imagen Participación 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020/ima02.jpg" alt="Imagen Participación 2"></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020/frida.jpg" alt="Foto Frida"></center></p>

<h3>Acerca del Autor</h3>

<p>Frida García Gutiérrez es Licenciada en Administración Financiera por el Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Monterrey, ITESM Campus Laguna; egresada con las distinciones en Economía e Impuestos. Cuenta con los diplomados en Evaluación y Formulación Socio económica de Proyectos; por la SHCP; y Asociaciones Público Privadas, por el ITESM.</p>

<p>Ha sido colaboradora en Crowe Horwath Gossler, firma dedicada a la asesoría contable, fiscal y financiera. Desde el 2017, forma parte del equipo técnico del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón, IMPLAN Torreón; donde actualmente es Directora de Proyectos Estratégicos; y forma parte del Consejo Visión Metrópoli como Secretaria Técnica.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Obras 2020</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-obras-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 11:14:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos, Implan</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2020.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2020/imagen.jpg"><br>

Georreferenciación de proyectos de Obra pública realizados en 2020 en el municipio de Torreón, Coahuila.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presentó la videoconferencia “El Catastro y la Valuación Catastral”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-videoconferencia-catastro.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-07-20-videoconferencia-catastro</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 18 de julio de 2020.</p>

<h2>IMPLAN Torreón presentó la videoconferencia “El Catastro y la Valuación Catastral”.</h2>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) presentó la videoconferencia “El Catastro y la Valuación Catastral” impartida por la Dra. Sofía Flores Morales y el Físico Rocco Rabilotta, especialistas en Sistemas de Información Urbana.</p>

<p>En la conferencia se dio a conocer que el catastro tiene que ver con las herramientas para la valuación catastral y su gestión, por lo que la plática estuvo enfocada a la introducción de los elementos necesarios para que un catastro sea profesionalmente eficiente, así como introducirlos a la lógica que tienen las herramientas de valuación y gestión catastral.</p>

<p>Si bien es cierto que el impuesto más importante que tienen los municipios en nuestro país es el predial, México, según a datos de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos​ (OCDE), solo recauda el 0.2 % del PIB, por lo que somos uno de los países con más bajo cobro en América Latina y el problema recaudatorio no es por cuestiones legales si no por problemas administrativos y tecnológicos.</p>

<p>“Por esta razón, es necesario modernizar nuestros sistemas de gestión catastral para que sean herramientas de generación de información que definan las políticas de suelo como la inversión de la obra pública o el mismo financiamiento urbano” indicó la Dra. Flores.</p>

<p>El panorama de los catastros en todo el país tiene muchas dificultades. El Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México 2019 nos proporciona los siguientes datos:</p>

<p>El 65.85 % de los municipios no cuentan con un programa de capacitación del personal de catastro.</p>

<p>El 62.67 % de los municipios no tiene manuales de procedimientos catastrales.</p>

<p>El 55.13 % de los municipios no tiene una cartografía catastral.</p>

<p>El 55.41% de los municipios no hace inspecciones en campo por parte de la oficina catastral y el 24.09 % lo hace sólo al momento de realizar un trámite o servicio catastral.</p>

<p>Por su parte, el Físico Rabilotta Pisters señaló que, el Banco Mundial en el Estudio Doing Bussines 2019: Preparando la Reforma, propone el uso de Modelos de Información Inteligentes por medio de software que use cartografía digital e imágenes de drones que faciliten el mapeo con fotos de 360 grados para producir modelos 3D georreferenciados en tiempo real. Así ya no dependeríamos de inspecciones físicas que implican costos en tiempo y dinero.</p>

<p>En dicha videoconferencia participaron integrantes de las direcciones de catastro y de desarrollo urbano de los municipios de La Laguna.</p>

<p>El Físico Rocco A.L. Rabilotta Pisters ha participado en el diseño, construcción y modernización de sistemas catastrales mano en llave, esto quiere decir, desde construcción de la data cartográfica local hasta el diseño de rasgos funcionales para los algoritmos de cobro, en los siguientes Estados: Puebla (ICEP, 2006), Jalisco (1992-93), Zacatecas (1994-1995), Tamaulipas (2014-16), Oaxaca (2012-13), Estado de México (1994), Asesor del Director General de Catastro Rural en el Registro Agrario Nacional (2007-10) y creador del primer sistema de información documental para la atención ciudadana, en la implementación de la ventanilla única con la dirección del Lic. Cárdenas. (1998-99).</p>

<p>La Dra. Sofía Flores Morales es experta en Modelos de Preinversión Urbana, con Doctorado en Modelo de Preinversión Regional para las Ciudades Medianas, Maestría en Sistemas de Información Urbana, Facilitadora Aprobada con Convenio de Financiamiento 2020 para proyectos urbanos de Gobierno, Miembro del Grupo Interinstitucional 2018 (CONAPO, INEGI, SEDATU), Evaluación de proyectos en las Zonas Metropolitanas del país del Fondo Metropolitano desde 2014 al 2020 (particularmente desde junio del 2019), Parte del equipo que modificó la última versión LGAHOTyD de nov del 2016, Sistema de Equipamiento Urbano en la Secretaria de Desarrollo Urbano y Vivienda en el 2000, Zonificación para planes y programas parciales de la Ciudad de México con el PUEC, en 1999 y Barrancas del cobre Chihuahua, 1997, proyecto de inversión donde se crea el “Chepe”, junto con la activación turística de Guachochi, Batopilas y la Sinforoza.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-videoconferencia-catastro/ima01.jpg" alt="imagen videoconferencia Catastro"></center></p>

<p></br></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-videoconferencia-catastro/ima02.jpg" alt="imagen videoconferencia Catastro 2"></center></p>

<p></br></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-videoconferencia-catastro/ima03.jpg" alt="imagen videoconferencia Catastro 3"></center>
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Obras 2019</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-obras-2019</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 15:17:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos, Implan</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2019.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2019/imagen.jpg"><br>

Georreferenciación de proyectos de Obra pública realizados en 2019 en el municipio de Torreón, Coahuila.</a>]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
