<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 15:09:09 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Torreón y su riqueza industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-riqueza-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-su-riqueza-industrial</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 09:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-riqueza-industrial/imagen.jpg"><br>

<p>Una radiografía de cómo se encuentra Torreón en materia industrial, el hospedaje que se puede ofrecer al inversionista, las industrias y empresas instaladas y la información de la calidad de vida e indicadores económicos como municipio, se pueden encontrar en la <strong>Guía de Parques Industriales 2016. Un documento publicado por la Dirección General de Desarrollo Económico y el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN).</strong></p>

<p>Se trata de un directorio que destaca la <strong>información económica, geográfica, demográfica, educativa de Torreón y La Laguna, así como los clusters, las empresas íconos con las que se cuenta y los atractivos turísticos.</strong> Se destacan aspectos como el hecho de que la ciudad, de acuerdo con la revista <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/www.ft.com">Financial Times</a> es la <strong>cuarta mejor evaluada en categoría Costo-Beneficio para invertir en América y la primera en México.</strong> Financial Times califica 421 ciudades para atracción de inversión extranjera.</p>

<p>El director de Desarrollo Económico en Torreón, <strong>Jaime Russek Fernández</strong> explicó que esta publicación surge porque <em>"tenemos que tener un censo en materia de empleo y en materia de desarrollo de la ciudad, quiénes somos, cuántos somos y dónde estamos. Las áreas de la ciudad crecen con diferentes giros o sectores y a diferentes ritmos".</em></p>

<p><em>"Sabemos que en Mieleras se está desarrollando muy fuerte el sector metalmecánico, el sector industrial y de autopartes; que en el centro tenemos el sector comercio y servicios, y en el norte un desarrollo importante de vivienda. Además el área de Gómez Palacio en materia alimenticia. Como zona conurbada estamos obligados a vernos así, no podemos ver a un Torreón independiente de las demás ciudades".</em></p>

<p>Señaló que nuestras debilidades como región ahora son nuestras fortalezas, <em>"Hay dos mitos que Torreón tenía hace tiempo: que no tenemos tierra para las inversiones y que no tenemos agua, esto nos puso en desventaja con las demás regiones del país. Hoy tenemos tierras públicas y privadas y tenemos agua suficiente".</em></p>

<p>Añadió que <em>"la tierra es barata comparado con las principales regiones que competimos, tenemos mano de obra suficiente y calificada, más o menos 15%  debajo de la zona de Saltillo, Ramos Arizpe y del Bajío. Esas debilidades las estamos convirtiendo en fortalezas".</em></p>

<p>Destacó que a las industrias y la empresa como tal lo que les interesa son las utilidades,</p>

<p><em>"Van a venir a invertir donde puedan trabajar con costos bajos y productos de calidad, donde puedan transportar sus mercancías, ya sea hacia el norte o hacia el sur con la conectividad adecuada. Y esto se puede encontrar en la Laguna",</em> puntualizó.</p>

<p>Mencionó el ejemplo de la empresa Yura, que recientemente se instaló y que aquí encontró cercanía y  conectividad hacia Pesquería Nuevo León, donde tiene su principal cliente que es Kía Motors. Dijo que otras empresas pueden trasladar sus productos fácilmente al Bajío donde se ubican grandes  armadoras de automóviles.</p>

<p><em>"Toda inversión que viene a la región, siempre busca las ventajas competitivas que tengas respecto a otras zonas del país. Ahorita tenemos muchas ventajas competitivas que antes eran desventajas",</em> expresó.</p>

<p>Por ejemplo, el sitio propiedades.com califica a La Laguna como la cuarta mejor ciudad en México para trabajar y la primera con mejor mercado laboral, entre zonas de más de 1 millón de habitantes.</p>

<p>Sus principales ventajas señaladas son: <strong>potencial económico, conectividad, alto costo-beneficio, alto índice de calidad de vida y clima de negocios.</strong></p>

<p>El director de Desarrollo Económico enfatizó de la importancia de <strong>Yura,</strong> que fue la primera que rompió el círculo vicioso de que no aterrizaban industrias de gran calado a la región, es decir de más de 4000 empleos. Detrás de Yura le siguieron otras como <strong>Hyosung, Lear y Frape</strong> (de capital lagunero); recientemente anunciadas. Se tenía que romper con esa sequía de inversiones para así despertar el interés por la región; mostrar nuestras fortalezas a los posibles inversionistas y ponernos en el radar de los que toman las decisiones.</p>

<p><strong>La Guía de Parques Industriales</strong> ofrece también información sobre los sueldos y salarios de Torreón y La Laguna en comparación con otras regiones, la conectividad terrestre, aérea, ferroviaria, servicios de hospedaje, hoteles, información de salud y de universidades, que le dan servicio a la Comarca y a gente de Durango, Zacatecas, Chihuahua, etc.</p>

<p>Russek destacó que en <em>"La Laguna hemos tenido de todos los giros y sectores: agrícola, minero, maquila, agroindustria, metalmecánica, automotriz, de salud y de servicios; tenemos muchos giros, eso hace la mano de obra de la región muy especializada".</em> Finalmente comentó que el directorio destaca el hecho de que Torreón es la primera ciudad en contar con alumbrado Led en su totalidad, en particular, resaltó el alumbrado especializado para las zonas industriales como el instalado en Mieleras.</p>

<h3>Parques industriales</h3>

<ol>
<li>Parque industrial Plaza Jumbo</li>
<li>Parque Industrial las Américas</li>
<li>Parque Industrial Lajat</li>
<li>Parque Industrial Oriente</li>
<li>Parque Industrial La Amistad</li>
<li>Parque Ciudad Industrial</li>
<li>Parque Industrial PYMES</li>
<li>Parque Industrial Tecnológico de Torreón (PITT)</li>
<li>Parque Industrial Ferropuerto Laguna</li>
<li>Área Mieleras Complejo Industrial Libra</li>
</ol>

<h3>Salarios promedio</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Región</th>
  <th align="right">Promedio 2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">$ 6,472.12</td>
</tr>
<tr>
  <td>La Laguna</td>
  <td align="right">$ 5,784.74</td>
</tr>
<tr>
  <td>Nacional</td>
  <td align="right">$ 5,895.42</td>
</tr>
<tr>
  <td>Hermosillo</td>
  <td align="right">$ 8,057.30</td>
</tr>
<tr>
  <td>Querétaro</td>
  <td align="right">$ 6,445.61</td>
</tr>
<tr>
  <td>Monterrey</td>
  <td align="right">$ 6,841.53</td>
</tr>
<tr>
  <td>DF</td>
  <td align="right">$ 6,548.34</td>
</tr>
<tr>
  <td>Chihuahua</td>
  <td align="right">$ 6,240.43</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Porcentajes de participación de cada sector a la producción</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Sector</th>
  <th align="right">Laguna</th>
  <th align="right">Torreón</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Industria Manufacturera</td>
  <td align="right">72.85%</td>
  <td align="right">74.96%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Comercio</td>
  <td align="right">9.79%</td>
  <td align="right">9.03%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Servicios</td>
  <td align="right">8.95%</td>
  <td align="right">9.29%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Construcción</td>
  <td align="right">2.20%</td>
  <td align="right">2.33%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Minería</td>
  <td align="right">1.25%</td>
  <td align="right">1.46%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Agricultura, Información en medios masivos, Transporte, Generación y distribución de energía eléctrica</td>
  <td align="right">4.97%</td>
  <td align="right">0.08%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Mapa de los Parques Industriales en Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-riqueza-industrial/zonas-industriales-de-torreon.jpg" alt="Zonas Industriales de Torreon"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Implan_Torreon-Torreon_y_su_riqueza_industrial-Desarrollo_Economico-Empresas_Torreon_0_721727877.html">Torreón y su riqueza industrial</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Profesionistas Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-cidac-profesionistas-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>CIDAC</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon/imagen.png"><br>

<h3>Nota del administrador del sitio web</h3>

<p>Recomendación: <em>Use los botones que aparecen en la parte inferior de cada página para navegar a través del contenido.</em></p>

<h3>Contenido</h3>

<ol>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-01-introduccion.html">Introducción</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-02-un-vistazo-a-torreon.html">Un vistazo a Torreón</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-03-metodologia.html">Metodología</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-04-sectores-evaluados.html">Sectores Evaluados</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-05-resultados.html">Resultados</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-06-recomendaciones.html">Recomendaciones</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-07-conclusion.html">Conclusión</a></li>
</ol>

<p>México 2016</p>

<p>D.R. 2016, Centro de Investigación para el Desarrollo, A.C. (CIDAC)
Jaime Balmes No. 11, Edificio D, 2o. piso, Col. Los Morales Polanco,
11510, México, D.F. T. +52 (55) 5985 1010</p>

<p><a href="http://www.cidac.org/">www.cidac.org</a></p>

<p>Usted puede descargar, copiar o imprimir este documento para su
propio uso y puede incluir extractos en sus propios documentos,
presentaciones, blogs, sitios web y materiales docentes, siempre
y cuando se dé el adecuado reconocimiento al autor y a CIDAC
como fuente de la información.</p>

<p>Diseño por: Gabriela Esquinca Ozorno</p>

<p>El documento en formato digital se encuentra disponible en:</p>

<p><a href="http://www.cidac.org/">http://www.cidac.org/</a></p>

<h3>Reconocimientos</h3>

<p>Este documento es resultado del esfuerzo de los integrantes del Centro de
Investigación para el Desarrollo, A.C. (CIDAC) en colaboración con el Instituto
Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón. La investigación, análisis y
la redacción no hubieran sido posibles sin la participación de cada miembro del
equipo:</p>

<p><strong>Verónica Baz</strong>
Directora General del CIDAC</p>

<p><strong>Mariana Meza</strong>
Coordinadora de Investigación</p>

<p><strong>Ximena López</strong>
Investigadora</p>

<p><strong>Cynthia Castañeda</strong>
Comunicación</p>

<p>El Centro de Investigación para el Desarrollo (CIDAC) es un think tank independiente,
sin fines de lucro, que realiza investigaciones y presenta propuestas viables para el
desarrollo de México. Su objetivo es contribuir, mediante propuestas de políticas
públicas, al fortalecimiento del Estado de Derecho y a la creación de condiciones
que propicien el desarrollo económico y social del país, así como enriquecer la
opinión pública y aportar elementos de juicio aprovechables en los procesos de
toma de decisión de la sociedad.</p>

<p>El CIDAC cuenta con un patronato responsable de la supervisión de la administración
del Centro y de la aprobación de las áreas generales de estudio. Sin embargo,
las conclusiones de los diversos estudios, así como sus publicaciones, son
responsabilidad exclusiva de los profesionales de la institución.</p>

<h3>Descargar este documento</h3>

<p>Todo el contenido de esta investigación se encuentra en páginas web optimizadas para su
lectura en teléfonos móviles y <i>tablets</i>, comenzando con la
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-01-introduccion.html">Introducción</a>.
Si desea descargar la versión como archivo PDF de clic en el siguiente vínculo.</p>

<ul>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon/cidac-profesionistas-torreon.pdf">Archivo PDF 245 KB</a></li>
</ul>

<p><a class="btn btn-default pull-right" href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/cidac-profesionistas-torreon-01-introduccion.html" role="button">Introducción <i class="fa fa-chevron-circle-right" aria-hidden="true"></i></a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La necesidad de una planeación urbana sustentable</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-necesidad-de-una-planeacion-urbana-sustentable.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-necesidad-de-una-planeacion-urbana-sustentable</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2016 14:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-necesidad-de-una-planeacion-urbana-sustentable/imagen.jpg"><br>

<p>La planeación urbana tiene como una de sus funciones principales regular el crecimiento ordenado de la ciudad. <strong>¿En dónde se encuentra la Planeación de la ciudad? En el Plan Director de Desarrollo Urbano.</strong></p>

<p><strong>La falta de planeación urbana sustentable, la carencia del control de la urbanización y la incorporación desordenada de suelo generan desarrollos habitacionales cada vez más alejados, creando traslados que requieren de más tiempo y más autotransporte.</strong></p>

<p>Las proyecciones de crecimiento de población y vivienda, demuestran que es necesario revisar los instrumentos de planeación existentes en la ciudad y aplicar otros instrumentos de control urbano.</p>

<p>De acuerdo con el <strong>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón</strong> de 2014, la población en el municipio crecerá a <strong>1 millón 412 mil 275 habitantes para el año 2020.</strong> Es decir, se tendrá un aumento de 772,646 habitantes.</p>

<p>Asimismo <strong>la demanda de la vivienda continuará creciendo a 11,350 viviendas nuevas por año hasta 2020,</strong> lo cual refleja una necesidad de organización urbana mucho mayor a la que se tiene actualmente.</p>

<p>La realidad ha sido que las intensas demandas sociales de las últimas décadas, los intereses inmobiliarios, entre otras, han rebasado por mucho a la planeación urbana convencional, orientada a la zonificación de usos del suelo en toda la ciudad.</p>

<p>Desde la década de los 80's en la Zona Conurbada de la Laguna se realizaron los primeros Planes directores de Desarrollo urbano para Torreón, Gómez Palacio y ciudad Lerdo, (elaborados por parte de la Comisión de Conurbación de la Laguna).</p>

<p>Con el crecimiento demográfico de las ciudades y las demandas de habitación que se requerían, los problemas urbanos también emergieron desde dentro de Torreón y Gómez Palacio.</p>

<p><strong>De 1980 a 2014 se contabilizan ocho documentos</strong> (Plan Director de Desarrollo Urbano) entre revisiones y actualizaciones. El último, publicado en 2014, estuvo a cargo de <strong>Urbis Interncional S.A. de C.V.,</strong> de Monterrey; Nuevo León. <strong>La nueva revisión correrá a cargo del Instituto Municipal de Planeación de Torreón (IMPLAN).</strong></p>

<h3>Suelo y vivienda</h3>

<p><strong>La importancia de revisar el Plan Director de Desarrollo Urbano,</strong> se debe a la necesidad de sintetizar la <strong>compleja dinámica urbana,</strong> en un estudio-documento que la <strong>diagnostique,</strong> así como <strong>presentar propuestas fundamentadas</strong> con miras de construir prospectivamente un <strong>mejor orden y funcionamiento</strong> de la ciudad y <strong>que se refleje en inversiones económicas y mejor convivencia social.</strong></p>

<p>La propuesta incluye un <strong>monitoreo del suelo urbano,</strong> en temas de suelo y vivienda como: crecimiento de familias, oferta de suelo habilitado, oferta de vivienda y reserva del suelo prevista en el Plan Director.</p>

<p>Asimismo se dará seguimiento a los <strong>procesos de restructuración</strong> en el ritmo de incorporación del suelo, cambios de uso de suelo, declinación de la ciudad interior y cambios en las densidades habitacionales.</p>

<p>Los objetivos del <strong>nuevo diagnóstico,</strong> serán revisar y actualizar los usos de suelo, monitorear el crecimiento de infraestructura y número de equipamientos que han cambiado en el territorio de la ciudad.</p>

<p><strong>Realizar los análisis y proyecciones para los requerimientos de servicios y equipamientos urbanos</strong> que se tienen actualmente, asimismo conocer qué vocación de uso de suelo de lo analizado tiene la flexibilidad de cambios a lo establecido.</p>

<p>Encauzar la coincidencia entre el <strong>Plan Director de Desarrollo Urbano,</strong> el <strong>Plan Estratégico Metropolitano</strong> y el aprobado <strong>Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción de Torreón.</strong></p>

<h3>Justificación del plan director de desarrollo urbano</h3>

<p>La ciudad es un ente dinámico que cambia todos los días. Por ello <strong>es importante conocer la situación que guarda el territorio urbano,</strong> respecto a lo establecido en el Plan Director de Desarrollo Urbano, los fraccionamientos habitacionales que se han construido en los tres últimos años, los cambios de uso de suelo, la demanda de equipamientos requeridos y ubicación de los mismos.</p>

<p>Esto va de acuerdo con lo establecido en la <strong>Ley de Asentamientos Humanos y Desarrollo urbano del Estado de Coahuila</strong>  (Artículo 56), para <strong>cumplir con la revisión de los Planes Directores de Desarrollo urbano de los Municipios cada tres años.</strong> Y responde a los lineamientos establecidos en el decreto de creación del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad</strong> (Artículos 8, 9 fracción XI).</p>

<p><strong>Resultados esperados de una revisión del Plan Director:</strong></p>

<ul>
<li>Diversidad</li>
<li>Imagen Urbana</li>
<li>Calidad de la ciudad</li>
<li>Vivienda vertical</li>
<li>Creación de comunidades</li>
<li>Cambio en el paradigma de la movilidad y el transporte en la ciudad.</li>
<li>Propiciar la generación de Espacios Públicos que promuevan la:

<ul>
<li>Cohesión Social</li>
<li>Comunicación</li>
<li>Integración</li>
<li>Recreación</li>
<li>Deporte</li>
<li>Calidad de Vida</li>
</ul></li>
<li>Seguridad</li>
<li>Transporte público y no motorizado (bicicleta y recorridos a pie).</li>
</ul>

<h3>Cronologia de el plan director de desarrollo urbano torreón y sus revisiones-actualizaciones.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Año</th>
  <th>Denominación oficial</th>
  <th>Fecha de publicacion periódico oficial del estado</th>
  <th>Elaboración/consultor</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>1980</td>
  <td>Plan de Desarrollo de la Región Metropolitana de la Laguna, Plan de Ordenación de la Zona Conurbada de la Laguna</td>
  <td>29 Mayo de 1981/Diario Oficial de la Federación</td>
  <td>Comisión de Conurbación de la Laguna.</td>
</tr>
<tr>
  <td>1981</td>
  <td>Plan Director de Desarrollo urbano del centro de población de Torreón. Derivado del Plan de Ordenación de la Zona Conurbada de la Laguna</td>
  <td>Martes 17 de Noviembre de 1981. 05 de diciembre 1981, El Siglo de Torreón.</td>
  <td>Comisión de Conurbación de la Laguna.</td>
</tr>
<tr>
  <td>1990</td>
  <td>Actualización del Plan Director de Desarrollo urbano de la ciudad de Torreón (primera)</td>
  <td>Viernes 07 de Diciembre de 1990</td>
  <td>N/C</td>
</tr>
<tr>
  <td>1995</td>
  <td>Actualización del Plan Director de Desarrollo urbano de la ciudad de Torreón (segunda)</td>
  <td>Martes 10 de Diciembre de 1996</td>
  <td>Centro de Estudios de Urbanismo y Arquitectura, S. A de C. V. ciudad de México</td>
</tr>
<tr>
  <td>1999</td>
  <td>Plan Director de Desarrollo Urbano Torreón 1999-2020</td>
  <td>07 de Diciembre de 1999</td>
  <td></td>
</tr>
<tr>
  <td>2003</td>
  <td>Plan Director de Desarrollo Urbano Torreón 1999-2020 (revisión)</td>
  <td>28 de Noviembre de 2003</td>
  <td>N/C</td>
</tr>
<tr>
  <td>2005</td>
  <td>Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio de Torreón, Coahuila (revisión)</td>
  <td>Viernes 01 Agosto de 2008</td>
  <td>N/C</td>
</tr>
<tr>
  <td>2013</td>
  <td>Torreón, Plan Director de Desarrollo Urbano.</td>
  <td>14 de Febrero de 2014</td>
  <td>URBIS INTERNACIONAL S. A. de C.V. Monterrey, N.L.</td>
</tr>
<tr>
  <td>2016</td>
  <td></td>
  <td></td>
  <td>IMPLAN Torreón</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Elaboración propia con datos de Periódico Oficial del Estado de Coahuila.</p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-necesidad-de-una-planeacion-urbana-sustentable/proyecciones-de-poblacion-y-vivienda.jpg"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/IMPLAN_Torreon-planeacion_urbana_sustentable-Plan_Director_de_Desarrollo_Urbano_0_717528305.html">La necesidad de una planeación urbana sustentable</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Implan desarrollará Diagnóstico de Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-04-13-diagnostico-politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-04-13-diagnostico-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2016 13:10:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-04-13-diagnostico-politica-industrial/imagen.jpg"><br>

<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón</strong> está llevando a cabo un <strong>Plan de Política Industrial,</strong> con el objetivo de lograr <strong>una visión compartida del sector industrial en La Laguna acorde a las características de la región y a las mega tendencias nacionales y mundiales, que fundamente la toma de decisiones y las estrategias públicas y privadas para el desarrollo industrial.</strong></p>

<p><strong>Alicia Valdez Ibarra,</strong> encargada de indicadores económicos del IMPLAN, dio a conocer ante el Cabildo de Torreón el avance de este proyecto, que consiste <strong>en su primera etapa en la elaboración de un diagnóstico para conocer las características de cada industria:</strong> cuáles generan más empleos y más valor, sus índices de concentración, análisis de sus multiplicadores y sensibilidad. Asimismo para <strong>saber cuáles son los sectores prioritarios del estado de Coahuila y el Estado de Durango y las mega tendencias.</strong></p>

<p>En este momento, el IMPLAN está empezando a difundir el proyecto con la Iniciativa Privada, con el fin de realizar <em>Focus Groups</em> para identificar problemáticas en regulaciones, infraestructura, mano de obra y financiamiento.</p>

<p><strong>La finalidad a largo plazo es puntualizar las metas en materia industrial en La Laguna, así como acordar políticas públicas, estrategias y acciones que incentiven desarrollo equilibrado y dinámico de la planta industrial.</strong></p>

<p>La analista del IMPLAN mencionó que este plan será una variable clave para lograr un aumento en la participación de la manufactura en el empleo, que a la vez provocará un aumento en el PIB a largo plazo y permeará la productividad en otros sectores.</p>

<p>El proyecto se presentó ante los regidores de las comisiones de Planeación y Metropolitana. <strong>Los regidores mencionaron que será de gran utilidad que esta información llegue a la mayor cantidad de empresas posibles para que la utilicen como herramienta de trabajo, así como al Gobierno del Estado.</strong> Además recomendaron que el Plan de Política Industrial de Torreón cuente con perspectiva de género.</p>

<h3>Subsectores de la industria con mayor productividad y rentabilidad</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Subsector</th>
  <th align="right">Productividad</th>
  <th align="right">Rentabilidad</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Fabricación de insumos textiles</td>
  <td align="right">$ 142.75</td>
  <td align="right">68.22%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Industria de las bebidas y del tabaco</td>
  <td align="right">$ 3,211.25</td>
  <td align="right">39.95%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Fabricación de maquinaria y equipo</td>
  <td align="right">$ 2,823.39</td>
  <td align="right">29.22%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Fabricación de accesorios, aparatos eléctricos y equipo de generación de energía eléctrica</td>
  <td align="right">$ 3,773.76</td>
  <td align="right">28.33%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Industrias metálicas básicas</td>
  <td align="right">$ 13,766.22</td>
  <td align="right">23.67%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Principales subsectores de la laguna de acuerdo a su participación en la economía</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Subsector</th>
  <th align="right">Personal ocupado total</th>
  <th align="right">Producción bruta total (miles de pesos) </th>
  <th align="right">Valor agregado censal bruto (miles de pesos)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Industrias metálicas básicas</td>
  <td align="right">6.08%</td>
  <td align="right">45.01%</td>
  <td align="right">41.83%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Fabricación de maquinaria y equipo</td>
  <td align="right">8.51%</td>
  <td align="right">12.92%</td>
  <td align="right">14.83%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Industria alimentaria</td>
  <td align="right">12.74%</td>
  <td align="right">19.42%</td>
  <td align="right">13.72%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Fabricación de equipo de transporte</td>
  <td align="right">16.63%</td>
  <td align="right">3.51%</td>
  <td align="right">5.68%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Fabricación de prendas de vestir</td>
  <td align="right">23.23%</td>
  <td align="right">2.58%</td>
  <td align="right">5.49%</td>
</tr>
</tbody>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Evolución de la economía de Torreón durante 2015</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-de-la-economia-de-torreon-durante-2015.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-evolucion-de-la-economia-de-torreon-durante-2015</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2016 10:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-de-la-economia-de-torreon-durante-2015/imagen.jpg"><br>

<p>En un análisis del balance económico de <strong>Torreón en 2015,</strong> se observa que <strong>fue un año de baja inflación y vasta apertura de empresas.</strong> Durante el 2015 se registraron un total de <strong>2,323 nuevos establecimientos,</strong> de acuerdo con datos de la <strong>Dirección de Desarrollo Económico,</strong> superando los 2,231 registros del 2014.</p>

<p>Además <strong>la inflación en Torreón fue de 1.7% anual,</strong> la menor desde que se tiene registro para el municipio e inferior a la inflación nacional de 2.13%. Adicionalmente <strong>la tasa de desempleo del municipio en el último trimestre del año fue de 4.9%,</strong> considerablemente menor al 7.1% del mismo periodo de 2014.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-de-la-economia-de-torreon-durante-2015/inflacion-interanual-segunda-quincena-diciembre-2015.jpg" alt=""></p>

<p>Todo esto se presenta en medio de un entorno global afectado entre otros factores por la volatilidad, la desaceleración de la economía China y el comienzo de la regularización de la política monetaria de Estados Unidos.</p>

<p>En el 2015 México creció 2.5% (alrededor de 1 y 1.5 puntos porcentuales menos de lo pronosticado al comienzo del año). El precio de la mezcla mexicana cayó 18 dólares, cerrando en $27.37 dólares por barril y el peso mexicano se depreció 17%. <strong>En este contexto, los indicadores económicos de Torreón, aun cuando no son negativos, tuvieron un desempeño moderado durante 2015.</strong></p>

<h3>A continuación se presentan algunos de los puntos más relevantes</h3>

<p>La <strong>tasa de informalidad fue en promedio de 42%,</strong> quince puntos porcentuales por debajo de la tasa nacional de 57%, pero superior a la informalidad estatal de 35% y al promedio de 40% que sostuvo en 2014.</p>

<p>Tras permanecer constante en 6.2% durante los primeros tres trimestres de 2015, <strong>la tasa de desempleo disminuyó hacia el cierre del año, terminando con un promedio de 5.8%,</strong> cifra superior al 5.6% promediado en 2014 y al promedio nacional de 4.34%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-de-la-economia-de-torreon-durante-2015/tasa-de-desempleo-2015.jpg" alt=""></p>

<p>Por otra parte, el salario promedio se mantuvo sin cambios relevantes. Durante el 2015, <strong>el aumento del salario promedio en términos reales fue de 2.1% en el municipio de Torreón,</strong> es decir, no hubo una disminución en el poder de compra.</p>

<p>En cuanto al total de la <strong>zona metropolitana de La Laguna, la tasa de desempleo cerró con un promedio de 5.5% anual y un salario promedio de  5,810 pesos,</strong> ambos mejores resultados a los de 2014.</p>

<p>A pesar de haber sido un año de baja inflación y vasta apertura de empresas, <strong>la tasa de desempleo sigue siendo superior a la media nacional y a la de otros municipios de la república como Chihuahua y Saltillo.</strong> Además, el salario promedio aumentó alrededor de 130 pesos en un año y sigue siendo inferior al promedio estatal.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-de-la-economia-de-torreon-durante-2015/salario-promedio-ultimo-trimestre-2015.jpg" alt=""></p>

<p><strong>Un mayor aumento en los salarios es necesario,</strong> pues en teoría nuestros salarios crecieron más que el índice general de inflación, pero en la práctica la inflación de cada consumidor depende de los bienes y servicios que adquiere. Es decir que si un consumidor de Torreón gastó la mayor parte de su salario en los bienes con las tasas más altas de inflación, en este caso los productos de salud y cuidado personal, los alimentos, la educación y la ropa, el crecimiento real de su salario se redujo a alrededor de 1% en un año.</p>

<p><strong>Para 2016, el reto es mayor,</strong> pues hasta la primera quincena de marzo, la inflación acumulada es de 1% y la interanual de 2.65%. <strong>Analizando la inflación por objeto del gasto, las cifras son mayores a las de 2015:</strong> los alimentos bebidas y tabaco registraron una inflación quincenal interanual de 3.70. La ropa, calzado y accesorios presentaron un 1.82, mientras que la salud y el cuidado personal registraron una inflación de 6.01.</p>

<p>En pocas palabras, <strong>necesitamos un aumento nominal del salario de aproximadamente 5% para mantener el poder de compra del 2015.</strong> La tarea implica un esfuerzo de mediano y largo plazo <strong>lograr una mayor oferta de trabajos especializados y mano de obra capacitada que se traduzcan en primero, mejores remuneraciones y después mejor calidad de vida.</strong></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Implan_Torreon-Evolucion_de_la_economia_de_Torreon_0_713328735.html">Evolución de la economía de Torreón durante 2015</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Reglamento de Desarrollo Urbano Zonificacion Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreon</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx//reglamento-de-desarrollo-urbano-zonificacion-uso-de-suelo-y-construccion-del-municipio-de-torreon.pdf</link>
      <guid isPermaLink="false">-</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2016 20:10:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/reglamento-de-desarrollo-urbano-zonificacion-uso-de-suelo-y-construccion-del-municipio-de-torreon/imagen.png"><br>

Tiene por objeto aplicar el ordenamiento urbano previsto por el Plan Director de Desarrollo Urbano, estableciendo las atribuciones, procedimientos, sanciones y normas técnicas para regular el desarrollo urbano, zonificación, usos de suelo y construcción de edificaciones.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Por una cultura inclusiva del reciclaje</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-una-cultura-inclusiva-del-reciclaje.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-por-una-cultura-inclusiva-del-reciclaje</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 12:40:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-una-cultura-inclusiva-del-reciclaje/imagen.jpg"><br>

<p><strong>En Torreón se generan alrededor de 7.7 kilogramos diarios de basura por cada diez habitantes,</strong> lo que equivale a más de 190,918 toneladas de basura dispuestas en el relleno sanitario de la ciudad en el <strong>2015,</strong> de acuerdo con datos del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN).</strong> Ante el crecimiento de esta cifra, es urgente crear una mayor cultura de separación de residuos que se origine desde el hogar.</p>

<p>La <strong>Dirección General de Medio Ambiente de Torreón</strong> lleva a cabo diversos programas y campañas para crear conciencia sobre la importancia del reciclaje, ya que es una actividad que sirve como sustento a muchas personas y genera un beneficio económico.</p>

<p>Recientemente Medio Ambiente se incorporó al <strong>Programa Inclusivo de Reciclaje (PROINDER),</strong> una iniciativa promovida por el <strong>Banco Interamericano de Desarrollo (BID),</strong> que busca incorporar a los recolectores urbanos, a los mini-centros de acopio de materiales reciclables, a los hogares, escuelas y empresas de Torreón a un sistema inclusivo de reciclaje.</p>

<p><strong>La finalidad es regular la actividad de los pepenadores, de los centros de acopio de reciclables y apoyar a las familias que dependen de esta actividad.</strong> Actualmente existe un padrón de <strong>1,100 recolectores de basura en Torreón,</strong> a 570 de ellos ya se les otorgó un chaleco y gafete para que sean identificados en colonias y escuelas y se les facilite su trabajo.</p>

<p>En la opinión de <strong>Susana Esténs,</strong> directora de Medio Ambiente en el municipio, ya pasamos de la idea de que cada colonia en Torreón cuente con contenedores y depósitos especiales de basura, porque <strong>la separación de residuos se debe generar en cada hogar:</strong></p>

<blockquote>
  <p>“Todo va encaminado a la separación de origen, al reconocimiento de los pepenadores, a la regularización de los centros de acopio y prolongar su tiempo de vida útil”.</p>
  
  <p>“Decir que yo separo la basura y el camión la revuelve, es una excusa, debe ser muy visible para la mayoría de la población la gente que vive de reciclar materiales, porque diariamente  a distintas horas del día vemos a gente en bicicleta, triciclo recolectando reciclables porque tienen un valor y es nuestra responsabilidad separarlo”, expresa la químico Susana Esténs.</p>
  
  <p>“La conservación de los recursos naturales a través del reciclaje es una responsabilidad compartida en la que toman parte fabricantes, consumidores y autoridades. La <strong>Ley para la Prevención y Gestión Integral de los Residuos</strong> establece que los proyectos de reciclaje deberán ser técnica, económica y ambientalmente factibles. De ahí que es importante valorizar (comprar-vender) los reciclables y que forme una cadena de valor en lugar de enterrarlo todo a un alto costo económico, ambiental y social”, agrega.</p>
</blockquote>

<p><strong>La propuesta es que en cada hogar, centro de trabajo o escuela se generen dos bolsas de basura: una con desechos en general y otra que incluya materiales reciclables: latas, aluminio, periódico, revistas, plásticos duros o cacharros, botellas de refresco, etcétera.</strong> De esta manera el pepenador de basura no crea desorden en la calle y toma el material que necesita para generar sus ingresos.</p>

<h3>Atención a pepenadores</h3>

<p>Dentro del <strong>Programa Inclusivo de Reciclaje,</strong> cuya responsable en la ciudad es <strong>Catalina Argüelles,</strong> se cuenta con una socióloga que trabaja buscando y realizando encuestas a los pepenadores, con el fin de incluirlos en este programa que además los acerca a otros beneficios sociales por parte del municipio.</p>

<p>Se les ofrece una capacitación en temas como habilidades para la vida, educación financiera y separación de residuos, buscando mejorar su condición de vida y aumentar sus ingresos económicos.</p>

<p>De acuerdo con Catalina Argüelles <strong>la meta es llegar a registrar formalmente a 1,800 recolectores,</strong> a la fecha se tiene ya un padrón de 1,100. De ellos <strong>71 por ciento son hombres y 29 por ciento son mujeres.</strong> 45 por ciento no cuenta con ninguna instrucción educativa, 36 por ciento tiene primaria y 18 por ciento secundaria.</p>

<p>De esta población <strong>82 por ciento no pertenece a ningún programa de beneficio social,</strong> la mayoría lleva entre 6 meses y 3 años dedicándose a esta actividad  y su ingreso aproximado por semana es de 400 a 600 pesos. <strong>49 por ciento de los recolectores/as son los únicos que trabajan en el hogar</strong> y llegan a depender de ellos de 2 a 3 personas.</p>

<p>De aquí la importancia de regular su actividad. <strong>Los pepenadores viven principalmente en las periferias de la ciudad con características particulares de marginación:</strong> terrenos irregulares, carencia en servicios básicos, de salud, alimentación, acceso a la educación y de espacios lúdicos, lo que <strong>los ubica en un alto nivel de vulnerabilidad social.</strong></p>

<p>Según el diagnóstico social de PROINDER, <strong>su bajo nivel de escolaridad limita el acceso a un empleo formal, por lo que consideran la recolección como única opción de subsistencia.</strong>  En los últimos tres años se ha incrementado mayor presencia de mujeres, menores de edad y familias completas trabajando en la recolección de reciclables. Por ello es necesario que en cada colonia, escuela o centro de trabajo, uno de estos recolectores pueda trabajar separando la basura y obtener un ingreso, detalló la directora de Medio Ambiente.</p>

<blockquote>
  <p>“El programa del BID les da habilidades para la vida, desde cómo relacionarte con los vecinos, cómo llevar tus cuentas, acercarlos a programas del municipio, ayudarles en diversos temas. <strong>Es un proyecto noble que atiende a la población más vulnerable</strong>”, subrayó Catalina Argüelles.</p>
</blockquote>

<h3>Dispersión Urbana</h3>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-una-cultura-inclusiva-del-reciclaje/reciclaje-en-torreon.jpg" alt="Reciclaje en Torreón"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Implan_Torreon-reciclaje_en_Torreon-Medio_ambiente_en_Torreon-basura_en_Torreon_0_709129149.html">Por una cultura inclusiva del reciclaje</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Primer Análisis de Datos Abiertos en Seguridad Vial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/primer-analisis-de-datos-abiertos-en-seguridad-vial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-primer-analisis-de-datos-abiertos-en-seguridad-vial</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 09:20:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/primer-analisis-de-datos-abiertos-en-seguridad-vial/imagen.jpg"><br>

<h3>Red México Abierto</h3>

<p>Red México abierto es la iniciativa del Gobierno Federal cuya meta es la incorporación de las entidades e instituciones de todos los niveles de gobierno en un gran número políticas y prácticas que se engloban con el concepto de gobierno abierto.</p>

<p>El gobierno en todo su conjunto ha sido y será el principal generador de datos; sin ser obligadamente el que más datos tiene. Uno de sus principales objetivos del gobierno es el otorgar servicios públicos de calidad, en tiempo y a todas las personas; algo que ha hecho en su historia al recolectar, administrar y difundir información, siempre en aras de que sus labores sean más eficientes.</p>

<p>En la teoría se ve bien, en la práctica queda evidente tanto el retraso en el uso de nuevas tecnologías como la modernización de sus políticas y reglamentos que incentiven su incorporación. Es ahí donde Red México Abierto opera como catalizador para capacitar, documentar y difundir prácticas de gobierno abierto.</p>

<h3>Modernización en Tránsito y Vialidad Torreón</h3>

<p>De manera autónoma, durante el año pasado, la Dirección de Tránsito y Vialidad del Municipio de Torreón modernizó la forma de llevar su registro de eventos sobre seguridad vial al cambiar del formato físico al digital. Concretamente al pasar del papel a hojas de cálculo en equipos de cómputo lograron capturar mejor y reducir el tiempo para elaborar un reporte.</p>

<p>No hay que menospreciar este cambio de actitud. Ya que más que un simple cambio de herramientas, representa la actitud hacer las cosas mejor, que quisiéramos notar en todas las instituciones.</p>

<p>Tiempo después, colaboraron con el IMPLAN Torreón, la Dirección General de Desarrollo Institucional y la Dirección de Informática para ejecutar los procedimientos recomendados por Red México Abierto y lograr la primer liberación de datos abiertos sobre seguridad vial.</p>

<h3>Características deseables de los datos abiertos</h3>

<p>Los datos sobre seguridad vial se apegaron a las recomendaciones de la Guía para cumplir con el Decreto de Datos Abiertos; entre todas éstas, destacan las que se refieren a que se publiquen en formatos que sean estándares abiertos, legibles por las máquinas y desagregados.</p>

<ul>
<li><strong>¿A qué se refiere con estándares abiertos?</strong> A que el tipo de archivo cumpla con tener una especificación pública; como el texto TXT, texto separado por comas CSV y otros tipos como XML, HTML, JSON que tienen sus especificaciones públicas y documentadas. En contraparte un tipo de archivo cerrado es aquel en el que desconocemos cómo están los datos, sólo lo conoce la empresa o el desarrollador que creo el software; por ejemplo un DOC o un XLS destinados a usarse con Microsoft Office.</li>
<li><strong>¿Qué significa que sean legibles por las máquinas?</strong> Los consumidores de los datos abiertos no sólo son los seres humanos; también las máquinas, es decir, programas o sistemas autónomos pueden bajar los datos abiertos y entregar buenos productos como aplicaciones y reportes. Cuando la información es en archivos de procesador de texto DOCX, hojas de cálculo XLSX suelen tener logotipos, encabezados y números de página que entorpecen la automatización.</li>
<li><strong>¿Qué es la desagregación?</strong> Poco sirve que un archivo publicado como dato abierto nos de uno o varios totales. En sí los reportes o sumarizaciones abonan poco a la investigación y análisis. Por ejemplo, si se informa que en el mes de mayo se sembraron la cantidad de 62 árboles quedamos sólo hasta ahí, en la cantidad total. En cambio, para que esta información sea desagregada, deberá ser un listado con 62 renglones y varias columnas como la fecha de siembra, la especie de árbol, el responsable que la plantó, las coordenadas geográficas de su ubicación, etc.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/primer-analisis-de-datos-abiertos-en-seguridad-vial/hackaton-2016-02.jpg" alt="Hackatón 2016-02"></p>

<h3>Se realizó el primer hackatón</h3>

<p>De nada sirven los datos abiertos si sólo se publican; es necesario que los ciudadanos los usen y entreguen a la misma sociedad y a la institución que los generó un resultado constructivo.</p>

<p>El pasado mes de febrero de 2016 integrantes del Grupo de Usuarios de GNU/Linux de La Laguna (GULAG) e invitados realizaron un hackatón, evento comunitario donde aprendimos a bajar los datos sobre seguridad vial, analizarlos en hojas de cálculo y encontrar diversos patrones y hechos que pueden guiar a la sociedad y a la institución basándonos en información fiel.</p>

<p>Un hackatón también es una gran oportunidad para que servidores públicos no sólo compartan su información con los ciudadanos, también para trabajar codo con codo, compartir conocimientos e incrementar la confianza mutua platicando, trabajando y conviviendo en la misma mesa.</p>

<p>Los hallazgos que puede ver en la infografía fueron encontrados por personas como Usted. Dan evidencia de la vulnerabilidad en peatones, ciclistas y quienes caen de vehículos. También se encontraron las cantidades máximas por tipo de evento, tanto por hora como por día de la semana.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/primer-analisis-de-datos-abiertos-en-seguridad-vial/seguridad-vial-infografia.jpg" alt="Infografía análisis seguridad vial de enero a julio de 2015"></p>

<h3>Continuidad de este proyecto</h3>

<p>La comunidad del GULAG espera que la Dirección de Tránsito y Vialidad no deje de publicar los datos abiertos en materia de seguridad vial. Al seguir siendo éstos en estándares abiertos, legibles por las máquinas y desagregados, el GULAG podrá elaborar un programa que automatice la generación de la infografía.</p>

<p>Al generarse periódicamente la infografía a partir de los datos abiertos, Tránsito y Vialidad se beneficiará al orientar sus acciones en reducir estos incidentes; también la comunidad lagunera estará al pendiente de estas estadísticas mejoren y tomará más conciencia de la cultura vial que carecemos.</p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/IMPLAN_Torreon-Transito_y_Vialidad_Torreon-Eventos_sobre_seguridad_vial_0_704929590.html">Primer Análisis de Datos Abiertos en Seguridad Vial</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
