<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 14:49:50 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Aplicación de las Nuevas Masculinidades para la Igualdad </title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-masculinidades-para-la-igualdad-dic-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nuevas-masculinidades-para-la-igualdad-dic-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/nuevas-masculinidades-para-la-igualdad-dic-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Durante septiembre del año en curso, el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) registró mil 324 guarderías propias a nivel nacional. Al mismo tiempo, las inscripciones fueron de 174 mil 491 niñas y niños. Brindado desde 1962, este servicio fue, hasta hace poco, sólo para trabajadoras mujeres -y desde 1995- para trabajadores hombres viudos o divorciados y con la custodia o patria potestad de su hija o hijo; quedaban fuera los trabajadores hombres casados (Ruiz Ramírez, s.f).
La situación sería punto de conflicto para Antonio Salazar, ciudadano del Estado de México quien, al buscar inscribir a su hijo en una guardería hace aproximadamente siete años, fue rechazado por el IMSS. Salazar se inconformó y escaló su querella hasta la Suprema Corte de Justicia de la Nación (SCJN) (Fuentes, 2016).</p>

<p>La resolución de la SCJN llegaría el 29 de junio de 2016. Por mayoría de votos, se declaró que los artículos 201 y 205 de la Ley de Seguridad Social eran inconstitucionales, pues eran contrarios al artículo 4 y 123 (apartado A), los cuales establecen la igualdad entre hombres y mujeres, el interés superior de la infancia y el derecho a la seguridad social (Ruiz Ramírez, s.f).</p>

<p>Así, resulta conveniente examinar de manera cuantitativa la operación de las guarderías. Antes, vale precisar que el IMSS opera geográficamente a través de delegaciones y subdelegaciones. La delegación de Coahuila abarca a 36 de sus 38 municipios (Candela e Hidalgo, pertenecen a Nuevo León y Tamaulipas, respectivamente). La delegación de Durango abarca la totalidad de sus municipios (Instituto Mexicano del Seguro Social, 2006).</p>

<p>Con información obtenida vía transparencia se sabe que, a nivel nacional, durante el mes de septiembre, la cantidad de trabajadores hombres que habían inscrito a sus hijas o hijos en las guarderías ascendió a 47 mil 497, frente a 114 mil 958 trabajadoras mujeres. La delegación con mayor cantidad de trabajadores hombres con sus hijos o hijas inscritas a las guarderías fue Guanajuato, con 3 mil 409; la de menor registro fue Tlaxcala con 178 trabajadores hombres. En Coahuila fueron 2 mil 301 trabajadores hombres y en Durango 698 trabajadores hombres.</p>

<p>En el mismo período de tiempo, las delegaciones con más guarderías fueron, a saber: Jalisco (95); Chihuahua (94) y Nuevo León (80). Coahuila y Durango reportaron 60 y 17 guarderías, en ese orden. La capacidad máxima de niñas y niños que pueden recibir las guarderías de Coahuila es de 11 mil 109 y en Durango de 3 mil 470. La localidad de Torreón contabilizó 20 guarderías, lo que la convierte en la población con más inmuebles de este tipo en Coahuila.</p>

<p>Con información ampliada a través del Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE) del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), Torreón dispone de 92 guarderías (31 públicas y 61 privadas). Más allá de la capacidad de recepción con la que se cuente, cada inmueble genera un área espacial de servicio, por lo que su ubicación es un factor relevante.</p>

<p>Actualmente la zona norte de Torreón registra una situación no deseada al respecto. Si bien es cierto que existen diversas guarderías en dicha área, todas son de tipo privado, o sea, no hay ninguna guardería pública. Por ende, este elemento debe considerarse en las políticas públicas que efectúen los distintos órdenes de gobierno.</p>

<p>La perspectiva de género no sólo facilitó a la SCJN detectar los estereotipos asignados a las mujeres como “cuidadoras exclusivas de las hijas o hijos”, sino que también permitió descifrar la forma en que es entendida la masculinidad, en este caso, depositando en los hombres la figura de proveedor; la sentencia contribuye a derribar esta concepción y favorece “la construcción de relaciones más igualitarias” (Ruiz Ramírez, s.f).</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil. (2022). Boletín Estadístico. Total mensual de guarderías existentes por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada. México.</p></li>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil. (2022). Boletín Estadístico. Lista de guarderías y capacidad máxima por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada. México.</p></li>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil. (2022). Boletín Estadístico. Total mensual de trabajadores hombres afiliados al IMSS por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada que hayan inscrito a sus hijos y/o hijas a las guarderías del IMSS. México.</p></li>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil. (2022). Boletín Estadístico. Total mensual de niñas y niños inscritos a guarderías del IMSS por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada. México.</p></li>
<li><p>Coordinación del Servicio de Guardería para el Desarrollo Integral Infantil IMSS. (2022). Boletín Estadístico. Total mensual de trabajadoras mujeres afiliadas al IMSS por Órganos de Operación Administrativa Desconcentrada que hayan inscrito a sus hijos y/o hijas a las guarderías del IMSS. México.</p></li>
<li><p>Fuentes, V. (29 de junio de 2016). Abre SCJN a papás guarderías del IMSS. Obtenido de Reforma:</p></li>
</ul>

<p><a href="https://www.reforma.com/aplicacioneslibre/articulo/default.aspx?id=881775&amp;md5=fd06bfc06f2fdda1ef856750d5d695de&amp;ta=0dfdbac11765226904c16cb9ad1b2efe">https://www.reforma.com/aplicacioneslibre/articulo/default.aspx?id=881775&amp;md5=fd06bfc06f2fdda1ef856750d5d695de&amp;ta=0dfdbac11765226904c16cb9ad1b2efe</a></p>

<ul>
<li><p>Instituto Mexicano del Seguro Social. (23 de agosto de 2006). Capítulo Tercero De los Órganos Operativos. Reglamento Interior del Instituto Mexicano del Seguro Social. Ciudad de México, México.</p></li>
<li><p>Rubio Campos, J. (2014). Retos y estrategias para el cuidado infantil de las madres trabajadoras en la industria maquiladora de Apodaca, Nuevo León. Nova Scientia Revista de Investigación de la Universidad De La Salle Bajío, 374-410.</p></li>
<li><p>Ruiz Ramírez, J. M. (s.f). Acceso a las Guarderías y Género. Obtenido de Suprema Corte de Justicia de la Nación:</p></li>
</ul>

<p><a href="https://www.scjn.gob.mx/sites/default/files/derechos_humanos/articulosdh/documentos/2016-12/ACCESO%20A%20LAS%20GUARDER%C3%8DAS.pdf">https://www.scjn.gob.mx/sites/default/files/derechos_humanos/articulosdh/documentos/2016-12/ACCESO%20A%20LAS%20GUARDER%C3%8DAS.pdf</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Internacional de la Eliminación de la Violencia contra la Mujer: Conmemoración y lucha.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-eliminacion-violencia-mujer-dic-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-internacional-eliminacion-violencia-mujer-dic-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-eliminacion-violencia-mujer-dic-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En 1999, la Asamblea General de las Naciones Unidas definió el 25 de noviembre como el Día Internacional de la Eliminación de la Violencia contra la Mujer. Desde entonces, se conmemora este día con el fin de prevenir y eliminar la violencia contra las mujeres y niñas en todo el mundo.</p>

<p>En México, de acuerdo con la Ley General de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia (LGAMVLV), se define como violencia contra las mujeres «cualquier acción u omisión, basada en su género, que les cause daño o sufrimiento psicológico, físico, patrimonial, económico, sexual o la muerte, tanto en el ámbito privado como en el público». La misma normatividad reconoce la gravedad de la violencia contra las mujeres y la necesidad de llevar a cabo acciones concertadas entre los tres niveles y órdenes de gobierno para prevenir, atender, sancionar y erradicar este flagelo. Para ello, se ha estructurado el Sistema Nacional para Prevenir, Atender, Sancionar y Erradicar la Violencia contra las Mujeres (SNAPSEVCM), mismo que traza las directrices generales de la intervención gubernamental.</p>

<p>La violencia contra las mujeres y niñas sigue siendo un tema preocupante, y es que no solamente este sector de la población es vulnerado por extraños, sino que, también sufren violencia por parte de personas cercanas a ellas.</p>

<p>De manera general, la violencia se manifiesta de forma física, sexual y psicológica e incluye: violencia por un compañero sentimental (violencia física, maltrato psicológico, violación conyugal, femicidio); violencia sexual y acoso (violación, actos sexuales forzados, insinuaciones sexuales no deseadas, abuso sexual infantil, matrimonio forzado, acecho, acoso callejero, acoso cibernético); trata de seres humanos (esclavitud, explotación sexual); matrimonio infantil y la violencia vicaria.</p>

<h3>Cifras.</h3>

<p>Según ONU Habitat, en 18 países, los esposos pueden impedir legalmente que sus esposas trabajen; en 39 países, las hijas y los hijos no tienen los mismos derechos de herencia; y en 49 países no existen leyes que protejan a las mujeres de la violencia doméstica.</p>

<p>En México, de acuerdo con la Encuesta Nacional sobre la Dinámica de las Relaciones en los Hogares (ENDIREH 2021) de INEGI, la familia fue el círculo de apoyo más cercano para las mujeres que han experimentado violencia. De las mujeres que experimentaron violencia física y/ o sexual en el ámbito de pareja, 13.1 % presentó una queja o denuncia ante alguna autoridad. Le siguen el ámbito escolar (7.8 %); familiar (7.1 %), laboral (6.5 %) y comunitario (4.3 %).</p>

<p>Los niveles de búsqueda de apoyo institucional o denuncia fueron bajos, las principales razones para no buscar ayuda o no denunciar fueron: se trató de algo sin importancia que no le afectó, no sabía cómo y dónde denunciar y por miedo a las consecuencias o a las amenazas.</p>

<p>A nivel local, con información del INEGI, se tiene el registro de que existen 620, 222 mujeres en la Zona Metropolitana de La Laguna, la mayor cantidad se concentra en las edades de 20 a 24 años con 51, 702 personas del sexo femenino, seguido por las jóvenes de 15 a 19 años de edad (47,637), y en tercer lugar el sector de 5 a 9 años de edad (46,500).</p>

<p>Las denuncias por violencia familiar en Torreón, según el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública, muestran que desde el 2016 las cifras han aumentado, ya que en dicho año hubo 1,940; al 2017 se presentaron 2,406 denuncias; 2018 tuvo 2,631; en el 2019 se registraron 2,752; en el 2020 disminuyeron quedando en 2,412; pero volvió a aumentar en el 2021 con 2,714; y el corte al mes de octubre del presente año, se muestra un aumento, quedando en 2,834 investigaciones. De lo anterior puede inferirse que, o bien, la pandemia fue un factor determinante para el aumento o que las mujeres tienen más confianza para denunciar y pedir acompañamiento.</p>

<h3>Redes de apoyo.</h3>

<p>El movimiento #MeToo, fundado por Tarana Burke en 2006, provocó una movilización mundial que manifestó la urgente necesidad de prevenir y responder a la violencia contra las mujeres. Movimientos mundiales como #NiUnaMenos, #TimesUp entre muchos otros, también catalizaron el cambio.</p>

<p>A nivel local, se cuenta con redes de apoyo para las mujeres que deciden poner alto a la situación que están viviendo, entre las que se encuentran el Centro de Justicia y Empoderamiento para las Mujeres en Torreón, el Instituto Municipal de la Mujer, el Instituto de Formación, Consultoría e Incidencia en Derechos Humanos y Perspectiva de Género (Incide Femme), Activistas Feministas de La Laguna, Musas de La Laguna, entre otros.</p>

<p>El Centro de Justicia y Empoderamiento en La Laguna cuenta con servicios de orientación, psicología, área legal, área lúdica, ministerio público, empoderamiento (preparación académica, talleres, etc.), la idea es tener una atención integral, todo bajo un mismo techo.</p>

<p>Por su parte, el Incide Femme contribuye a la promoción y defensa de los derechos humanos de las mujeres y grupos en situación de vulnerabilidad, incidiendo política y socialmente en la construcción de espacio cívico de libertad, paz, equidad e igualdad. Para ello, brindan servicios de formación, consultoría, acompañamiento e incidencia política con perspectiva de género y enfoque de derechos humanos, mediante un equipo profesional y multidisciplinario de especialistas en el tema.</p>

<p>El Incide Femme tiene un registro de 22 casos atendidos, todos los casos se acompañan y/o asesoran de principio a fin, o hasta que la persona atendida decida terminarlo. Sus servicios son completamente gratuitos, como organización autogestiva.</p>

<p>La violencia contra la mujer sigue siendo un obstáculo para alcanzar igualdad, desarrollo, paz, al igual que el respeto de los derechos humanos de mujeres y niñas. Incluso la pandemia de Covid-19 agravó la situación, ya que el trabajo de cuidados no remunerado aumentó de manera significativa como consecuencia del cierre de las escuelas y el incremento de las necesidades de los adultos mayores. Además, con las medidas de confinamiento, muchas mujeres se encontraban en casa con sus agresores, con dificultades para acceder a servicios que están padeciendo recortes y restricciones.</p>

<p>Y queda claro que la promesa de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de no dejar que nadie se quede atrás, no podrá cumplirse si no se toma en cuenta la estabilidad física y mental de las mujeres y niñas, un sector que, sin duda alguna, es piedra angular en toda sociedad.</p>

<h3>Bibliografía:</h3>

<ul>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas. ¡ÚNETE! Activismo para poner fin
a la violencia contra las mujeres y las niñas:
<a href="https://www.un.org/es/observances/ending-violence-against-women-day">https://www.un.org/es/observances/ending-violence-against-women-day</a></p></li>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas. Objetivo 5: Lograr la igualdad entre los géneros y empoderar a todas las mujeres y las niñas:
<a href="https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/gender-equality/">https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/gender-equality/</a></p></li>
<li><p>Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública. Acciones y Programas. Datos Abiertos de Incidencia Delictiva:
<a href="https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva">https://www.gob.mx/sesnsp/acciones-y-programas/datos-abiertos-de-incidencia-delictiva</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presupuesto Participativo en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/presupuesto-participativo-en-la-comarca-nov-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-presupuesto-participativo-en-la-comarca-nov-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Gilberto Eduardo Ríos Buendía</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/presupuesto-participativo-en-la-comarca-nov-2022/imagen.jpg"><br>

<p>El Presupuesto Participativo es un mecanismo mediante el cual la ciudadanía, por medio de las asambleas ciudadanas o juntas de vecinos que existan, eligen y definen los proyectos, bajo la administración, ejecución y responsabilidad de las autoridades municipales, es un proceso de intervención directa, permanente, voluntaria y universal mediante el cual la población, conjuntamente con el gobierno, delibera y decide la asignación de recursos públicos, básicamente, la ciudadanía elige en qué se gastará parte del presupuesto.</p>

<p>El primer registro que se tiene de la aplicación del Presupuesto Participativo en el mundo es en Brasil, específicamente en la ciudad de Porto Alegre, donde se llevaron a cabo asambleas y la ciudad se dividió en distintos distritos, los cuales eligieron el destino de una parte del presupuesto de egresos de la ciudad, al pasar de los años, ciudades de toda América Latina, comenzarían a aplicar este tipo de procesos, más adelante, más ciudades importantes de todo el mundo también comenzarían a aplicar este tipo de mecanismos de participación ciudadana.</p>

<p>México no se quedó atrás, y en la década de los 90´s, daría a la luz el primer proceso de Presupuesto Participativo en la ciudad de San Pedro Garza García, en Nuevo León, tiempo después otros municipios circunvecinos del área metropolitana de Monterrey intentarían crear sus propios mecanismos de Presupuesto</p>

<p>Participativo, sin embargo, no llegarían a ser institucionales, en la década de los 2000, Ciudad de México (anteriormente Distrito Federal) comenzó a darle forma a convocatorias anuales de Programas Comunitarios de Mejoramiento Barrial, donde se elegían proyectos de Desarrollo Comunitario, no es hasta 2011 cuando la Ley de Participación Ciudadana da forma de manera institucional al Presupuesto Participativo en la Ciudad de México, que incluso, actualmente es supervisado por el Instituto Electoral de la misma ciudad.</p>

<p>Llama la atención que la mayoría de los estados de la república, cuentan con una Ley de Participación Ciudadana, sin embargo, son solo 5 los que tienen integrado el presupuesto participativo en sus leyes de participación a pesar del éxito que ha tenido a nivel internacional este tipo de mecanismos, actualmente los casos más emblemáticos, y mas cercanos a la Comarca Lagunera, se encuentran precisamente en Monterrey y San Pedro Garza García, en el vecino estado de Nuevo León, en las ciudades antes mencionadas, se destina una cierta cantidad, y mediante la recepción de propuestas, y mecanismos de voto popular se ejerce una parte del presupuesto público, es importante destacar que en la capital del estado de Coahuila, Saltillo, se cuenta con un programa de Presupuesto Activo.</p>

<p>En la Comarca Lagunera, a excepción de algunos intentos que no han tenido éxito, poco se sabe de lo que es este presupuesto, a pesar de que sería una herramienta muy eficaz para motivar la participación ciudadana en la región y, que permite a la población influir sobre los resultados de las políticas públicas, mas importante aún, es hacer sentir a la ciudadanía que su opinión es tomada en cuenta, motivarle a participar e involucrarse.</p>

<p>Es necesario fomentar este tipo de mecanismos en las administraciones públicas municipales de la región, así como dejar sentadas las bases jurídicas, tanto en el ámbito municipal, como en el ámbito estatal, donde coexista la voluntad política y el capital social, acompañado indispensablemente de los recursos suficientes, es tiempo de que los gobiernos de la región migren a mecanismos de Gobierno Abierto, la Comarca Lagunera y su gente están más que preparados para involucrarse de lleno en las decisiones públicas de su entorno.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Ayala Sánchez, A., &amp; Hernández Polanco, J. R. (2014). Nuevas avenidas de la democracia contemporánea. México: instituto de investigaciones jurídicas.</p></li>
<li><p>Martínez, C. y Arena, E. (2013). "Experiencias y buenas prácticas en Presupuesto Participativo". UNICEF - Secretaría de Relaciones Parlamentarias de la Nación - Universidad Nacional de General Sarmiento</p></li>
<li><p>García Bátiz, M. L., &amp; Téllez Arana, L. (2018). El presupuesto participativo: un balance de su estudio y evolución en México. Perfiles latinoamericanos, 26(52), 0-0.</p></li>
<li><p>Burgos, K. R., &amp; Cavazos Guajardo Solís, M. (2021). El Presupuesto Participativo como mecanismo de participación ciudadana presente en los Estados de México. Justicia, 26(39), 91-106.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día mundial en recuerdo de las víctimas de accidentes de tráfico.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-de-las-victimas-viales-nov-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-internacional-de-las-victimas-viales-nov-2022</guid>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 15:20:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-internacional-de-las-victimas-viales-nov-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La Organización de las Naciones Unidas a través de su Asamblea General del 1° de diciembre de 2005, declaró el tercer domingo de noviembre el Día Mundial en Recuerdo de las Víctimas de Accidentes de Tráfico, en reconocimiento de las víctimas de los accidentes de tráfico.</p>

<p>¿Por qué un día dedicado a las víctimas de accidentes de tráfico?</p>

<p>Los traumatismos a causa de los accidentes de tránsito son la principal causa de mortalidad de jóvenes entre 15 y 29 años. Cada año las colisiones causadas por el tránsito provocan la muerte de aproximadamente 1,3 millones de personas. Se pretende reducir esta fatal estadística porque la mayoría de los incidentes de tránsito son prevenibles.</p>

<p>Existen diversos factores que aumentan el riesgo de las lesiones como la velocidad, cinturones de seguridad en mal estado, no utilizar sillas protectoras para infantes, no portar cascos protectores por parte de motociclistas, y otros elementos como el diseño y condición de la infraestructura vial  y los vehículos antiguos que no se encuentran en buen estado o que no cuentan con dispositivos de seguridad y la conducción en estado de ebriedad. Por lo tanto, reducir el número y gravedad de los hechos viales, conlleva acciones conjuntas entre ciudadanía y gobierno.</p>

<p>Por ejemplo, los gobiernos locales deben de trabajar en la implementación de medidas, desde sanciones a malas conductas, como proyectos de mantenimiento de las vialidades, y colocación de señalamientos viales, así como aplicación de diseños viales orientados a la pacificación de tráfico que generen una mayor oferta de infraestructura para otros medios de traslado.</p>

<p>El “Informe Sobre la Situación Mundial de la Seguridad Vial”, elaborado por la Organización de la Salud (OMS) señala que la mitad de todas las muertes que acontecen en las carretas del mundo se producen entre los usuarios menos protegidos de las vías de tránsito:  motociclistas (23%), peatones (22%) y ciclistas (4%).
México ocupa el séptimo lugar a nivel mundial y el tercero en la región de Latinoamérica en muertes por siniestros de tránsito.</p>

<p>Por su parte, el INEGI señala que en la Zona Metropolitana de La Laguna en el año 2021 hubo un total de 3,072 heridos y una cifra de 58 muertes en el lugar del accidente, aunque esta cifra no es definitiva ya que el deceso se puede presentar posterior al accidente por complicaciones derivadas del mismo.</p>

<p>La velocidad, es un factor que acentúa la gravedad de los hechos viales, mientras mayor sea la velocidad de un vehículo que se acerca a un peatón u otro conductor, resulta más difícil identificar a que distancia se encuentra, por lo anterior es más común que los hechos viales se presenten en vialidades primarias y colectoras, debido a su dimensiones y función, facilitan un alto volumen de tránsito vehicular y el desplazamiento entre distintas zonas de la ciudad, permitiendo una velocidad máxima de 60 km/h. algunos ejemplos de estas vías son el Periférico Raúl López Sánchez, el Blvd. Independencia y el Blvd. Diagonal Reforma.</p>

<p>La tasa de motorización en la Zona Metropolitana de La Laguna ha aumentado en los últimos 10 años, pasando de 233 a 311 vehículos por cada 1,000 habitantes. Este importante aumento de vehículos en circulación contribuye a agravar la congestión de las vialidades y como consecuencia la posibilidad de que se presente incidentes viales.</p>

<p>Al conmemorar esta fecha, se pretende reducir el número de víctimas a través de hacer conciencia en la población del elevado número de víctimas por accidentes de tráfico, de las muertes y de las discapacidades que pueden ocasionar y también reconocer la labor de los equipos de rescate. Se ha comprobado que los servicios de atención de emergencia para traumatismos son importantes para mitigar los daños de los accidentes viales.</p>

<ul>
<li><p>Asociación Reflexiona. <a href="https://victimasviales.refleacciona.org/inicio/">https://victimasviales.refleacciona.org/inicio/</a></p></li>
<li><p>INEGI (2021), Vehículos de Motor Registrados en Circulación. <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/vehiculosmotor/">https://www.inegi.org.mx/programas/vehiculosmotor/</a></p></li>
<li><p>Organización Mundial de la salud</p></li>
</ul>

<p><a href="https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/road-traffic-injuries">https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/road-traffic-injuries</a></p>

<ul>
<li>Naciones Unidas. <a href="https://www.un.org/es/observances/road-traffic-victims-day">https://www.un.org/es/observances/road-traffic-victims-day</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Coahuila mejora posición en el Índice de Desarrollo Digital Estatal</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/coahuila-en-el-indice-de-desarrollo-digital-nov-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-coahuila-en-el-indice-de-desarrollo-digital-nov-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/coahuila-en-el-indice-de-desarrollo-digital-nov-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Open data es una herramienta del gobierno abierto que impulsa la accesibilidad de datos e información que generan las instituciones públicas. Estas bases de datos deben ser sistémicas, actualizadas periódicamente y de acceso libre, o sea sin candados legales, y comparables con otras.</p>

<p>La importancia del open data en la administración pública radica en identificar los procesos susceptibles de mejora, como la autorización de los trámites más recurrentes por la ciudadanía, la comparación de buenas prácticas con otros actores que tengan mayores ventajas competitivas, la toma de decisiones con herramientas que disminuyan el margen de error y la optimización de recursos que permitan tener una mayor y mejor cobertura.</p>

<p>En este sentido, el Doctor en derecho Andrés Mauricio Castillo (2021) explica que el gobierno abierto “diseña sus políticas públicas en función de los reales intereses de una sociedad, gobierno abierto es ese gobierno eficaz y eficiente, que le da el mejor uso a los recursos públicos, que permite y facilita a sus ciudadanos las funciones de fiscalización y control con la apertura incondicional de su información pública”.</p>

<p>Bajo este contexto, la organización Centro México Digital (la cual agrupa a diversos profesionistas) ha desarrollado el Índice de Desarrollo Digital Estatal (IDDE). Su objetivo es medir y comparar los niveles de digitalización de cada una de las entidades federativas del país.</p>

<p>El índice se construyó con base a tres pilares que son, a saber: Infraestructura, Digitalización de las personas y la sociedad e Innovación y adopción tecnológica en las empresas; a su vez, éstos se componen de diferentes indicadores que en total suman 300 puntos, 100 por cada pilar.</p>

<p>El Índice se publicó en el 2021 y en el 2022 se actualizó. Esto ha permitido hacer comparaciones para la misma entidad. Así, durante este año Coahuila se ubica como un Estado AVANZADO, empatado con el estado de Colima, ambos con una calificación de 166. El ranking lo lidera la Ciudad de México con 217 puntos.</p>

<p>Coahuila es el estado que mejor desempeño tuvo en el último año, avanzó seis posiciones en el pilar tres: Innovación y adopción tecnológica en las empresas, y es la única entidad federativa que mejoró su posición en los tres pilares que componen el índice.</p>

<p>Las ventajas competitivas de Coahuila en el desarrollo digital se encuentran sustentadas en el Indicador de Asequibilidad, que valora la adquisición de dispositivos inteligentes y servicios de conectividad y en el indicador de Economía Digital, que mide la cantidad microempresas con internet, cobertura de banda ancha no residencial, empresas que utilizan banca electrónica y el gasto del gobierno en servicios de telecomunicaciones y software. En ambos indicadores, Coahuila ocupa el lugar número seis a nivel nacional.</p>

<p>Mientras que las desventajas se encuentran en el indicador Digitalización de los Servicios Prioritarios, que analiza aspectos como penetración de tarjetas de débito, digitalización del registro público, participación ciudadana y sistema de gestión ambiental y manejo de residuos electrónicos, en este rubro Coahuila se ubica en el lugar 26.</p>

<p>Además, en el indicador de Innovación que integra variables como solicitud de patentes, alumnos graduados en programas STEM (por sus siglas en inglés Science, Technology, Engineering and Mathematics), mujeres graduadas en programas STEM y presupuesto para instituciones públicas de ciencia, tecnología e innovación, el estado pasó de ocupar el lugar dos al puesto siete.</p>

<p>Ante este panorama, se puede concluir que la importancia de generar datos, medirlos y compararlos radica en que la toma de decisiones se haga con una base sólida. En este sentido, para que Coahuila mantenga una posición avanzada en estudios como el IDDE será necesario darle continuidad a las políticas públicas que han permitido la ubicación en los mejores puestos y atender aquellas recomendaciones en los indicadores más débiles que señala el estudio.</p>

<p>Por ejemplo, fomentar y facilitar la creación de proveedores de servicios de Internet locales y operadores móviles virtuales, sobre todo en municipios donde la cobertura de internet es baja.  También, acelerar la digitalización del registro público aprovechando herramientas como blockchain y herramientas geoespaciales, ampliar mecanismos digitales confiables y seguros, de participación ciudadana y robustecer los sistemas de información ambiental, habilitar su consulta en formato de datos abiertos y garantizar su interoperabilidad.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Castillo, A.M. (2021), La era del big data y open data en la administración pública. Revista Eurolatinoamericana de Derecho Administrativo, vol. 8, núm. 1, pp. 61-76</p></li>
<li><p>CMD (2022), Índice de Desarrollo Digital 2022, Centro México Digital, México, <a href="https://centromexico.digital/idde/2022">https://centromexico.digital/idde/2022</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Inflación y crecimiento económico en México y Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inflacion-y-crecimiento-economico-nov-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-inflacion-y-crecimiento-economico-nov-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Carlos Andrés Chairez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inflacion-y-crecimiento-economico-nov-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carlos-andres-chairez-ibarra.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-carlos-andres-chairez-ibarra-top2.png" align="right" alt="Foto Carlos" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde hace algunos meses, la actividad económica mundial está experimentando una desaceleración generalizada y más acentuada de lo previsto, con la inflación más alta en cuatro décadas. Las acciones de los bancos centrales se han orientado hacia el alza de las tasas de interés para lograr el abatimiento de la inflación. Los elevados costos económicos y sociales que genera la inflación han propiciado la aprobación de que la política monetaria deba orientarse a priorizar la estabilidad de precios.</p>

<p>Cada vez son más los países en que su tasa de crecimiento continúa desacelerándose o ya en proceso de contracción. Según el pronóstico del Fondo Monetario Internacional (FMI), el crecimiento mundial pasará de 6.0% en 2021 a 3.2% en 2022 y 2.7% en 2023. Para México, el mismo FMI actualizó su pronóstico de crecimiento a la baja para 2022, pasando de 2.4% a 2.1% y esperando un crecimiento total de1.2% en 2023.</p>

<p>El pasado 31 de agosto el Banco de México recortó sus perspectivas de crecimiento económico para el año 2023, al situarlo en un escenario central de 1.6%, reconociendo que la inflación fue uno de los factores tomados en cuenta en sus estimaciones debido a los altos niveles de precios que deterioran las perspectivas de crecimiento de todas las economías a nivel mundial.</p>

<p>Por otro lado, el 8 de septiembre pasado el Banco Central Europeo (BCE) anunció un alza histórica de 75 puntos base en sus tipos de interés y anticipando nuevos aumentos durante sus próximas reuniones. De igual forma, aumentó su pronóstico de inflación para 2023, ubicando una tasa entre 3.5 y 5.5%, por encima de su objetivo de 2 puntos anuales, alejando sus perspectivas de crecimiento y aproximando una recesión invernal.</p>

<p>Así mismo, el 2 de noviembre pasado, la Reserva Federal (FED) decidió aumentar en 75 puntos base su tasa de interés para situarla en 4% para tratar de frenar su inflación más alta en décadas. Los planes de política monetaria de la FED seguirán dando indicios de los ajustes del Banco de México, esperando alzas en los próximos meses y siguiendo con el ciclo alcista que han mantenido.</p>

<p>Se espera que, al cierre de 2022, la inflación mundial se sitúe en 8.8%, para finalmente disminuir a 6.5% en 2023, según datos del FMI. En México, se espera que la inflación anual se sitúe alrededor de 8.15% en 2022, mientras que espera un ajuste anual a la baja a 4.62% en 2023.</p>

<p>En el ámbito municipal, a partir de septiembre de 2022, Torreón comenzó a desacelerar su nivel de inflación por primera vez desde febrero del año en curso, según datos reportados por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). Esta alza en los precios está explicada, en buena medida, por la geografía estratégica que presenta Torreón, al ser paso directo entre fronteras y ciudades portuarias. Estas presiones a la baja mejoran el escenario de crecimiento de la ciudad al cierre del año.</p>

<p>Bajo este escenario de incertidumbre, la economía mexicana creció 1.03% en el tercer trimestre del 2022 según el INEGI, más de los esperado por el consenso del mercado y esquivando un escenario de estanflación con los datos observados a septiembre.</p>

<p>Este crecimiento se debe, entre otras causas, al creciente número de exportaciones, la inversión extranjera directa y al envío creciente de remesas. Según cifras del INEGI, las actividades primarias aumentaron 1.8%, mientras que las secundarias mostraron un avance de 0.9% y las actividades terciarias 1.2% durante el trimestre.</p>

<p>El destino de la salud económica mundial depende, en gran medida, de las decisiones de política monetaria de los bancos centrales y organismos internacionales, el curso del conflicto geopolítico entre Rusia y Ucrania, y nuevos desequilibrios en la oferta de productos básicos, además del endurecimiento de las condiciones financieras en la mayoría de las naciones.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>PIB y Cuentas Nacionales. Estimación Oportuna del PIB trimestral. Instituto Nacional de Estadística y Geografía, noviembre 2022.</p></li>
<li><p>Encuesta sobre las Expectativas de los Especialistas en Economía del Sector Privado. Banco de México, agosto 2022.</p></li>
<li><p>World Economic Outlook. Fondo Monetario Internacional, octubre 2022.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Mundial de las Ciudades: Actuar localmente para ser globales.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-de-las-ciudades-oct-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-mundial-de-las-ciudades-oct-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2022 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-de-las-ciudades-oct-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Octubre Urbano fue una iniciativa que ONU Habitat lanzó en el año de 2014, ésta buscaba que la comunidad internacional se involucrara en los retos que había que afrontar en el desarrollo urbano de las ciudades, y en el marco del desarrollo de la Nueva Agenda Urbana, que fuera aprobada en octubre de 2016.</p>

<p>La Nueva Agenda Urbana se desprende del Objetivo de Desarrollo Sostenible número 11 que tiene como propósito lograr que las ciudades y asentamientos humanos sean inclusivos, seguros y sostenibles, la Nueva Agenda Urbana es la guía para afrontar los retos que enfrentarán las ciudades en las próximas décadas, y es que actualmente más de la mitad de la población mundial vive en ciudades y el crecimiento urbano que se ha vivido es considerable pues se estima que para 2030 aproximadamente 5,000 millones de personas vivan en ciudades.</p>

<p>El mes de Octubre Urbano cierra con la celebración del Día Mundial de las Ciudades el 31 de octubre, que fue establecido con el fin de promover el desarrollo sostenible de las ciudades y la colaboración entre países para la planeación urbana, poniendo en discusión el cómo podrían mejorar la calidad de vida de sus habitantes, fomentar la diversidad y cohesión social, desde las distintas culturas, etnias, religiones que convergen en ellas.</p>

<p>Cada celebración del Día Mundial de las Ciudades contempla un lema en el cual se profundiza el diálogo, por ejemplo, en 2020 se celebró el día bajo el lema “Valorar nuestras comunidades y ciudades” se destacaron los esfuerzos de las ciudades y sus habitantes para hacerlas seguras y aptas para poder vivir, estudiar y trabajar en ellas, valorando el esfuerzo y el importante papel que jugaban todos los involucrados para lograrlo.</p>

<p>En 2021 “Adaptar las ciudades para resiliencia climática” fue el lema sobre el cual se abordaron temas como los desastres naturales relacionados con el clima y la manera en que las ciudades deben reducir la pobreza, los asentamientos informales y garantizar los servicios básicos y la infraestructura.</p>

<p>Este 2022 la celebración tendrá sede en Shanghái, China con el lema “Actuar localmente para ser globales” en el que se busca reflexionar la manera en la que se construyen y desarrollan las ciudades para hacerlas más verdes, sostenibles, igualitarias y que puedan alcanzarse los Objetivos de Desarrollo Sostenible.</p>

<p>Vivir en una ciudad debe ser sinónimo de desarrollo, la cultura, la economía, las ciencias, y la comunicación, son algunos de los factores que influyen en ello y que por lo tanto deben permitir nuestro desarrollo personal a la par que se desarrolla la ciudad misma, pues son estos temas los que a su vez nos llevan hacia distintos factores que se deben abordar desde la perspectiva urbana como el desarrollo sostenible, la contaminación, las infraestructuras y los recursos.</p>

<p>La celebración de este día permite reconocer el papel que todos jugamos en el desarrollo urbano y sostenible de las ciudades en las que habitamos y también propicia que las comunidades internacionales se interesen en la Nueva Agenda Urbana, mejorando la cooperación entre países para encontrar las oportunidades necesarias y resolver los desafíos del presente y futuro de nuestras ciudades.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-de-las-ciudades-oct-2022/ima01.jpg" alt="dia mundial de las ciudades"></p>

<h3>PUNTOS IMPORTANTES</h3>

<p>El mes de Octubre Urbano cierra con la celebración del Día Mundial de las Ciudades el 31 de octubre, que fue establecido con el fin de promover el desarrollo sostenible de las ciudades y la colaboración entre países para la planeación urbana</p>

<p>Este 2022 la celebración tendrá sede en Shanghái, China con el lema “Actuar localmente para ser globales”
La Nueva Agenda Urbana, aprobada en 2016, es la guía para afrontar los retos que enfrentarán las ciudades en las próximas décadas.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>[ CITATION Nac22 \l 2058 ], Portal de Naciones Unidas: <a href="https://www.un.org/es/observances/cities-day">https://www.un.org/es/observances/cities-day</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Gob18 \l 2058 ], Gobierno de México, <a href="https://www.gob.mx/inafed/articulos/31-de-octubre-dia-mundial-de-las-ciudades-a-mejor-ciudad-mejor-calidad-de-vida">https://www.gob.mx/inafed/articulos/31-de-octubre-dia-mundial-de-las-ciudades-a-mejor-ciudad-mejor-calidad-de-vida</a></p></li>
<li><p>[ CITATION ONU22 \l 2058 ], ONU HABITAT, Día Mundial de las Ciudades, 31 de octubre, 2021.
<a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/dia-mundial-de-las-ciudades-31-de-octubre-2022">https://onuhabitat.org.mx/index.php/dia-mundial-de-las-ciudades-31-de-octubre-2022</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Día22 \l 2058 ], Día Internacional de, <a href="https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-mundial-ciudades">https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-mundial-ciudades</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Movilidad Inclusiva para Vivir y Convivir.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-inclusiva-para-vivir-y-convivir-oct-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-inclusiva-para-vivir-y-convivir-oct-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Cecilia Cardiel Escamilla</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-inclusiva-para-vivir-y-convivir-oct-2022/imagen.jpg"><br>

<p></br></br></p>

<p><em>“Movilidad Inclusiva para vivir y convivir en un entorno accesible de todos los miembros de la Familia Humana con una Visión Metropolitana”</em>.</p>

<p></br></p>

<p>“Para lograr la justicia, la paz y la libertad se debe tener como base el reconocimiento de la dignidad y el valor inherente  y de los derechos iguales de todos los miembros de la familia humana”, según la Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, propuesta por México y firmada por los paises participantes en 2006, promulgó en su inciso: e) que “…la discapacidad es un concepto que evoluciona y que resulta de la interacción entre las personas con deficiciencias y las barreras debida a la actitud y entorno y que evitan su participación plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las demás” (CNDH:2006).</p>

<p>Es  también en esta Convención donde los países firmantes: f) que “… se revisten los principios y directrices de polìticas … para la promoción, formulación y la evaluación de planes, programas, y medidas a nivel nacional, regional …” entonces es de donde emanan varias leyes en la materia; sin embargo, es la nueva Ley de Movilidad y Seguridad Vial la que ayudará a promover que la movilidad en nuestro México y por consiguiente en la Zona Metropolitana Interestatal de La Laguna,  se dé en condiciones de seguridad, accesibilidad, eficiencia, sostenibilidad, calidad, inclusión e igualdad, dado que es un derecho universal.</p>

<p>Entonces, aquí es donde ya no solo se habla de la defensa y seguridad vial de las <strong>Personas con Discapacidad</strong>, sino que ahora de acuerdo a esta Ley recién aprobada el pasado mayo de este 2022, se habla de <strong>Grupos Vulnerables</strong>, ya que la Ley tiene como algunos de sus objetivos: “asegurar el acceso equitativo y sostenible a los servicios de trasporte y movilidad para todos, clave para salvar vidas y cumplir con los Objetivos de Desarrollo Sostenible; establecer las bases para priorizar los modos de  transporte de personas, bienes y mercancías, con menor costo ambiental y social y la movilidad no motorizada, y priorizar el desplazamiento de personas, <strong>particularmente grupos en situación de vulnerabilidad</strong>, bienes, mercancías, etc.” (DOF: 17 de mayo de 2022).</p>

<p>Dado que Ley deberá armonizarse tanto en lo estatal como en lo municipal, es importante revisar algunos de los términos detallados en ella, a fin de hacer propuestas para lograr una <strong>Movilidad Inclusiva</strong> con una Visión Metropolitana, serían las diferentes instancias de Gobierno, Consejos Ciudadanos, Instituciones de Educación, Direcciones como Tránsito y Vialidad en sus áreas de Vialidad Motorizada, No Motorizada y Sociedad Civil, entre otros, quienes participarían. Es fundamental familiarizarse con éstos para generar acciones afirmativas a fin de lograr la inclusión de <strong>Grupos Vulnerables</strong> mediante leyes y reglamentos que generen más desplazamientos y accesibilidad con diseño universal para una movilidad segura, directriz para el Desarrollo y Planeación de la Zona Metro. Algunos de los términos son:</p>

<ul>
<li><p>PERSONAS CON MOVILIDAD LIMITADA. Se refiere a embarazadas, personas con discapacidad, adultos mayores y a personas que por lesión pueden estar en discapacidad sin ser discapacidad permanente.</p></li>
<li><p>PERSONAS USUARIAS VULNERABLES, como las niñas, niños y personas con movilidad limitada usuarias de vehiculos de dos o tres ruedas.</p></li>
<li><p>ACCESIBILIDAD. Todas aquellas medidas para asegurar el acceso de las personas con discapacidad, en igualdad de condiciones que los demás, entorno físico, el transporte, la información y las comunicaciones, incluidos los sistemas y tecnologías de la información.</p></li>
<li><p>ACCIONES AFIRMATIVAS. Se refiere a las políticas y acciones o medidas dirigidas a favorecer a personas o grupos en situación de vulnerabilidad, con el fin de eliminar o reducir desigualdades y barreras de tipo actitudinal, social, cultural o económico que les afecten.</p></li>
<li><p>AJUSTES RAZONABLES. Modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas, para garantizar a las personas con discapacidad el goce de sus derechos y libertades fundamentales, en igualdad de condiciones con los demás.</p></li>
<li><p>AYUDAS TÉCNICAS. Son los dispositivos electrónicos y materiales que permitan habilitar, rehabilitar o compensar las limitaciones funcionales, motrices, sensoriales o intelectuales de las personas con discapacidad.</p></li>
<li><p>CALLE COMPLETA.  Es aquella diseñada para facilitar el tránsito seguro de usuarios de las vías, de acuerdo con la jerarquía de la movilidad, que propicien convivencia y desplazamientos accesibles y eficientes consideran criterios de diseño universal, ampliación de banquetas o espacios compartidos de circulación peatonal y vehicular libres de obstáculos… (<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa.html">http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/calle-completa.html</a>)</p></li>
<li><p>MOVILIDAD ACTIVA O NO MOTORIZADA. Indica el desplazamiento de personas y bienes que requieren de esfuerzo físico, utilizando ayudas técnicas o mediante el uso de vehículos no motorizados</p></li>
<li><p>DISEÑO UNIVERSAL. Se entenderá el diseño de los productos, entornos, programas y servicios en materia de movilidad y seguridad vial, que puedan utilizar todas las personas, en la mayor medida posible, sin la necesidad de diseño y adaptación especializado. No excluye las ayudas técnicas para grupos particulares de personas con discapacidad cuando se requieran.</p></li>
</ul>

<p></br></p>

<p>Lo relevante de revisar lo normativo en el caso de las personas con discapacidad nos lo señalan las estadísticas que arroja el Censo INEGI 2020, a saber, de acuerdo con este censo, México tiene una población total de 128.9 millones de habitantes, de los cuales el 16.5% presentan alguna discapacidad, con limitación para realizar actividades en la vida cotidiana, o presentan algún problema o condición mental (20.8 millones).</p>

<p>Libertad Hernández en su articulo, “Censo 2020: 16.5% de la población en México son personas con discapacidad”, resalta que, al revisar cifras en tabuladores, la discapacidad visual supera a la discapacidad motriz. De esta cifra resulta que el 38.8% presentan discapacidad con limitación para caminar/ o discapacidad motriz (8.0 millones) y el 61.0% presentan discapacidad con limitación para ver /discapacidad visual (12.7 millones). INEGI advierte que una misma persona puede presentar más de una discapacidad.
 <a href="https://dis-capacidad.com/2021/01/30/censo-2020-16-5-de-la-poblacion-en-mexico-son-personas-con-discapacidad/">https://dis-capacidad.com/2021/01/30/censo-2020-16-5-de-la-poblacion-en-mexico-son-personas-con-discapacidad/</a></p>

<p>Nota: Los siguientes datos se determinaron mediante una cuota porcentual teniendo como referencia el porcentaje nacional del 16.5 % personas con discapacidad, sobre el total de la población de México que establece INEGI (20.8 millones),  de donde resulta que el 38.8 % es con discapacidad motriz y el 61% con discapacidad visual, dado que no hay un documento que realmente refleje los resultados reales de estas dos discapacidades con limitación para desplazarse y que forman parte de <strong>Grupos Vulnerables</strong>, motivo de este artículo.</p>

<p>Estos datos nos llevarían a que, en la Zona Metropolitana de La Laguna, de una población de 1,4 millones, el 16.5% presenta alguna discapacidad en general con limitación para realizar actividades de la vida cotidiana, o presentan algún problema o condición mental (231 mil). De este total de discapacidad, el 61% son personas con discapacidad visual (140 mil) cifra mayor que el 38.8% con discapacidad motriz (89 mil).</p>

<p>Haciendo un análisis de la población total de Torreón, según INEGI 2020 de 721 mil habitantes el 16.5% cuenta con alguna discapacidad con limitación para realizar actividades de la vida cotidiana o presentan algún problema o condición mental (118 mil) y del total de esta población con discapacidad, el 38.8% son con discapacidad motriz (46 mil) y el 61% son personas con discapacidad visual (72 mil).</p>

<p>Después de revisar conceptos y datos, cada ente generadores del Desarrollo de la Zona Metropolitana Interestatal de La Laguna, como, por ejemplo: Centros Comerciales, Escuelas y Universidades, Transporte Público, de Carga, Aeropuertos, Central de Autobuses, Instituciones Públicas, Museos, Restaurantes, Industrias, Constructoras, Etc., mediante una visión de respeto, inclusión y armonía contribuirían a lograr un desplazamiento más seguro, sin barreras arquitectónicas, adaptación de espacios, utilizando elementos de movilidad y ubicación como:</p>

<ul>
<li><p>Semáforos sonoros, con tonos y volumen regulables</p></li>
<li><p>Señalética Braille, relieve y macrotipo altocontraste para ceguera y visión baja</p></li>
<li><p>Pasos peatonales, paradas de autobús y banquetas piso con rampas con inclinaciones reglamentarias y piso podotáctil: alto - siga</p></li>
<li><p>Elevadores con números en Braille y en voz</p></li>
<li><p>Páginas web y aplicaciones accesibles</p></li>
<li><p>Información impresa pública en Braille</p></li>
<li><p>Baños y módulos de atención públicos con tamaños para gente pequeña</p></li>
</ul>

<p>Y junto con estos elementos, paulatinamente llevará a Torreón y a los municipios de la Zona Metropolitana Interestatal de La Laguna, hacía una <strong>Movilidad Inclusiva</strong> para que las calles se conviertan poco a poco en “Calles Completas” de convivencia entre peatones, ciclistas y vehículos motorizados, que lleven a disfrutar de nuestra región trasladándonos de un lugar a otro en un entorno seguro para para todas y todos los habitantes de La Laguna con especial énfasis en <strong>Grupos Vulnerables</strong>, y lograr el bienestar que tanto deseamos.
</br></br></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
