<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 21 Feb 2020 09:45:59 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Las Nuevas Reglas Urbanas de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-nuevas-reglas-urbanas-de-torreon-feb2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-las-nuevas-reglas-urbanas-de-torreon-feb2020</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-nuevas-reglas-urbanas-de-torreon-feb2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El H. Cabildo de Torreón está a unos días de aprobar la <strong>propuesta de la reforma al Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción del municipio de Torreón</strong>, esta es la primera vez que un instrumento normativo se elabora con un profundo análisis técnico y un amplio consenso ciudadano a través de un esquema de participación democrática el cual tuvo 4 etapas de elaboración.</p>

<p><strong>La propuesta principal se trabajó desde el equipo técnico del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) junto con la asesoría de Gabriel Todd, exdirector del IMPLAN Monterrey</strong>. Este primer documento se formó desde la perspectiva de la Nueva Agenda Urbana impulsada por ONU-Habitat III y la Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano.</p>

<p>Esta versión preliminar del reglamento se trabajó con las dependencias municipales involucradas en la normativa urbana donde cada una, según sus competencias enriqueció el proyecto final. Fue la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo con su cuerpo técnico quienes promovieron un enfoque de Mejora Regulatoria en los trámites y servicios que ofrece la dependencia municipal por lo que los actos administrativos que se regulan en el reglamento son simplificados para promover la inversión y ordenar el territorio.</p>

<p>La <strong>Dirección de Movilidad No Motorizada incorporó el enfoque de movilidad activa, accesibilidad universal e inclusión</strong>, proponiendo normas del Manual de Calles de la Secretaria de Desarrollo Agrario, Territorial  y Urbano (SEDATU). El Instituto Municipal de la Mujer revisó y recomendó que se redactara el proyecto de reglamento con un lenguaje incluyente y la Dirección General de Obras Públicas validó las normas técnicas de construcción y edificación.</p>

<p>A partir de este momento, el proyecto se socializó con los Consejeros de nuestro Instituto, con las universidades, con colegios de profesionistas y con las cámaras y organismos empresariales. Estos actores claves realizaron más de 460 observaciones mismas que para su desahogo se conformó un Comité de Arbitraje donde se involucró a los regidores presidentes de las comisiones de Reglamentación, Desarrollo Económico y Planeación, Urbanismo y Obras Públicas por lo que el proyecto final de reglamento es una propuesta que equilibra los intereses de la ciudad.</p>

<p><strong>¿Por qué este instrumento reivindica el derecho a la ciudad?</strong></p>

<p>Porque con la correcta aplicación del reglamento se corregirán los desequilibrios estructurales de la metrópoli pues garantiza la distribución equitativa de los diferentes tipos de recursos de la ciudad. Por ejemplo, al normar las áreas de cesión municipal en la autorización de fraccionamientos se privilegia el uso del espacio público como lugar de encuentro e intercambio cultural que permiten la permeabilidad urbana.</p>

<p>Otro ejemplo, es el de la participación democrática, pues el proyecto de reglamento propone la reconformación del Consejo Municipal de Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano y de la Comisión de Actualización del Reglamento y Normas Técnicas, instancias de carácter consultivo las cuales auxiliaran al municipio para elaborar las políticas de planeación, desarrollo urbano y ordenamiento del territorio.</p>

<p>Por estas razones, la Senadora Indira Kempis Martínez, Secretaria de la Comisión de Desarrollo Urbano nos extendió una certificación donde cataloga la propuesta del reglamento como ejemplo para todas las ciudades mexicanas que trabajan por un desarrollo urbano sostenible. Prueba de ello, fue la presentación del contenido del proyecto normativo con Regidores y Regidoras del Municipio de Monclova quienes tomaron nuestra propuesta como base para la actualización de su reglamento.</p>

<h2>Puntos:</h2>

<p>Durante el proceso de socialización se recibieron más de 460 observaciones de universidades, cámaras, organismos, dependencias y autoridades.</p>

<p>El Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción del municipio de Torreón se compone de 633 artículos, 6 capítulos y 16 secciones.</p>

<p>Se simplifican 12 trámites del Catálogo de Servicios la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo.</p>

<h2>Referencias:</h2>

<p>Carrión, F. &amp; Erazo J. (2016). El derecho a la ciudad en América Latina. Visiones desde la política. Ciudad de México.</p>

<p>Rabello, S. (2016) La regulación del territorio y de la propiedad  inmobiliaria urbana: evolución conceptual  en el derecho brasileño. En La ciudad y sus reglas: sobre la huella del derecho en el orden urbano, Ciudad de México.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Disminuye la tasa de desempleo en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), al cuarto trimestre de 2019</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-17-comunicado-enoe.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-02-17-comunicado-enoe</guid>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<h2>Disminuye la tasa de desempleo en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), al cuarto trimestre de 2019.</h2>

<p>Al cierre del cuarto trimestre de 2019, la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) publicada por el INEGI; muestra indicadores de mercado laboral con los siguientes cambios para la ZML:</p>

<ul>
<li><p><strong>El ingreso promedio mensual aumentó 10.88%</strong> con respecto al mismo periodo del año anterior, pasando de $7,367.70 en el cuarto trimestre de 2018 a $8,169.11 en el periodo analizado. Este ingreso ubica a La Laguna en el 26° lugar de las 36 Zonas Metropolitanas analizadas por  el INEGI.</p></li>
<li><p><strong>La tasa de desempleo disminuye, ubicándose en 3.92%</strong>; mejorando en casi un punto porcentual el resultado del trimestre anterior, 4.81%. Esta diferencia, es equivalente a una reducción de 5,388 personas desocupadas.</p></li>
<li><p><strong>La tasa de subocupación en La Laguna pasó de 12.1% a 10.10%</strong>, con respecto al trimestre previo; manteniéndose por encima del 7.72% a nivel nacional y del 5.68% estatal.</p></li>
</ul>

<p>Según la posición en la ocupación: <strong>75.49% de la población ocupada corresponde trabajadores subordinados y remunerados</strong>; 5.77% a empleadores; 16.54% son trabajadores por cuenta propia; y 2.20% trabajadores remunerados no especificados</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-17-comunicado-enoe/ima01.jpg" alt="Imagen Tabla Enoe"></p>

<pre><code>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo de INEGI, cuarto trimestre de 2019.
</code></pre>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Riesgos y Vulnerabilidad en la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/riesgos-y-vulnerabilidad-en-la-zml-feb2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-riesgos-y-vulnerabilidad-en-la-zml-feb2020</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/riesgos-y-vulnerabilidad-en-la-zml-feb2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>Centro Nacional de Prevención de Desastres (CENAPRED)</strong> define el peligro como la probabilidad de ocurrencia de un evento que se presenta en la naturaleza o que tiene un origen antropogénico, que, por su energía y persistencia, puede ocasionar un desastre.</p>

<p><strong>Los riesgos son una posibilidad de ocurrencia de daños o efectos indeseables sobre sistemas constituidos por personas, comunidades o bienes, derivadas de acciones humanas u orígenes naturales.</strong></p>

<p><strong>Se le considera desastre a la interrupción brusca de la vida cotidiana, que provoca pérdidas humanas, materiales y ambientales.</strong> Es de gran importancia establecer mecanismos de prevención y mitigación, tras haber pronosticado e identificado las áreas susceptibles de afectación por fenómenos naturales.</p>

<p>Los peligros antropogénicos son producidos por actividades humanas, los cuales pueden ser clasificados dentro de unos de los siguientes grupos: químico-tecnológicos, sanitario-ambientales y socio-organizativos.</p>

<p>En ocasiones los asentamientos humanos son establecidos sin tener bien definidas las zonas más aptas para un desarrollo comunitario adecuado, acumulando factores que provocan una tendencia de incremento a la vulnerabilidad, frente a amenazas de origen natural y antrópico. Si a lo anterior se le agrega que las condiciones socioeconómicas en dichos asentamientos son frágiles, y que, en muchos casos se encuentran en zonas carentes de infraestructura básica adecuada, la combinación de estos factores aumenta potencialmente las posibilidades de un desastre.</p>

<p><strong>La ZML</strong>, de acuerdo al Servicio Geológico Nacional, <strong>tiene la ventaja de ubicarse sobre una planicie semidesértica clasificada como Zona A, es decir, una zona asísmica</strong>, puesto que no se tienen registros de sismos en los últimos 80 años; y, donde no se esperan aceleraciones del suelo mayores a 10% de la aceleración de la gravedad a causa de los temblores.</p>

<p><strong>En materia hidrometeorológica</strong>, es común observar en época de lluvias diversos puntos de inundación, que varían en cuanto a la altura y el tiempo de drenado, estos puntos son en su mayoría asentamientos irregulares, por la falta de drenaje pluvial en la zona, el exceso de basura en las coladeras y registros, tal y como una planeación inconsistente con el terreno natural.</p>

<p>En julio del 2015, se presentaron problemas ocasionados por las precipitaciones, así como su correlación con el escurrimiento natural de la caída del agua de cerro en el poniente de Torreón, debido al crecimiento y desarrollo urbano no ordenado, donde hubo desbordamiento de canales e inundaciones que afectaron colonias como: Segunda Rinconada, J.R. Mijares, Torreón y Anexas, Nuevo México, Primera de Mayo y Jacobo Meyer.</p>

<p>Otro riesgo natural, poco común, pero presente en la región, son los hundimientos de tierra observados en los municipios de la ZML, que son principalmente provocados por derrumbes de cavernas subterráneas, que son erosionadas por fugas de agua, repentinos movimientos internos del acuífero y por lluvias. Estos hundimientos son conocidos como “abras”; sus profundidades van desde los pocos centímetros de profundidad hasta pasar los 7 metros.</p>

<p>En base, a los peligros ya descritos, el CENAPRED recomienda la elaboración de herramientas como el Atlas de Riesgo, instrumento que sirve para sentar bases de conocimiento del territorio, así como los peligros a los que se afrontan tanto la población como la infraestructura en el sitio, contribuyendo así a mitigación de riesgos de desastres.</p>

<h2>Puntos:</h2>

<ul>
<li>La Zona Metropolitana de La Laguna es clasificada como Zona A, de acuerdo al Servicio Sismológico Nacional, dado a que se ubica sobre una planicie semidesértica.
El CENAPRED recomienda la elaboración del Atlas de Riesgo.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Postura sobre la creación de un Instituto Metropolitano de Planeación.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-06-comunicado-conferencia-imeplan.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-02-06-comunicado-conferencia-imeplan</guid>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 6 de febrero de 2020.</p>

<h1>Postura sobre la creación de un Instituto Metropolitano de Planeación.</h1>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-02-06-comunicado-conferencia-imeplan/ima01.jpg" alt="Conferencia IMEPLAN imagen 1"></p>

<p>El día viernes 24 de enero del presente año, el Dr. Daniel Fajardo, Coordinador de Zonas Metropolitanas de la Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano, (SEDATU), convocó a funcionarios y representantes de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) y de los Estados de Durango y Coahuila, a una reunión donde supuestamente se revisaría la realización de un convenio, que tuviera como objetivo lograr la cooperación de los municipios involucrados en vías de una agenda metropolitana. Digo supuestamente, porque a priori, sin mediar debate y análisis alguno, propuso la integración de un Instituto Metropolitano de Planeación (IMEPLAN) y la eliminación de los IMPLANES de La Laguna. El cuerpo ejecutivo del IMPLAN Torreón está convencido de la apremiante necesidad de contar con leyes e instrumentos de planeación metropolitana, de lo que no estamos convencidos, sin que medie un estudio de prefactibilidad, es de la creación de un aparato burocrático, de un elefante blanco, como un IMEPLAN cuya presidencia colegiada se integre por los gobernadores y por SEDATU, tal como lo propuso el Dr. Fajardo.</p>

<h2>Razonamientos:</h2>

<p><strong>1.</strong> No ha sido necesario, ni será necesario que para lograr acuerdos intermunicipales se requiera de un IMEPLAN. Por ejemplo, en estos momentos se elabora el Programa de Desarrollo Urbano de la Zona Metropolitana de La Laguna, elaboración en la que participan, sin necesidad de un aparato burocrático, el estado de Coahuila de Zaragoza, el estado de Durango y los municipios de la ZML. Otra muestra es la plataforma de información del IMPLAN Torreón, que incluye los datos estadísticos y los indicadores de toda la Zona Metropolitana, que se llevó a cabo con un simple convenio. Otro ejemplo, es el Proyecto de Política Industrial de La Laguna en el que han participado activamente actores económicos y políticos, pero el mejor ejemplo que hemos tenido de la no necesidad de elefantes blancos es la excelente coordinación entre el estado, la federación, los municipios y los empresarios de la región para mejorar sustantivamente los indicadores de seguridad.</p>

<p><strong>2.</strong> Es inadmisible e inconstitucional que se pretenda que la planeación de las ciudades comarcanas sea comandada desde los escritorios grises de la burocracia estatal y federal. Aceptando sin conceder que sea necesaria la instalación de un IMEPLAN, su presidencia y su consejo deben estar integrados por actores locales. En la reunión con el Dr. Fajardo, éste mencionó que en la globalización las decisiones se toman en lo local, lo que es incongruente con la observación de que la presidencia colegiada se forme por poderes estatales no ubicados en La Laguna.</p>

<p>La propuesta del Coordinador de Zonas Metropolitanas refleja insensibilidad política y falta de conocimiento de la historia de la región lagunera. En vez de proponer una presidencia colegiada entre el Estado de Coahuila y de Durango y la SEDATU, debió de empezar por proponer un modelo de gobernanza; es decir, un modelo que implique participación activa de las autoridades con los diferentes sectores de la comunidad lagunera, comunidad con grandes deseos de autodeterminación y de participación ciudadana.</p>

<p><strong>3.</strong> La eliminación de los IMPLANES locales es inconstitucional, porque atenta contra lo establecido en el Artículo 115 que claramente señala que la planeación de la ciudad es competencia municipal. El IMPLAN Torreón, no solamente colabora en planes metropolitanos sino también lleva a cabo múltiples programas parciales y sectoriales, que competen solamente a la ciudad y que son ordenados y aprobados por el Honorable Cabildo de Torreón. El IMPLAN Torreón actúa como una central de inteligencia del accionar público local en la realización de proyectos económicos, sociales, urbanísticos, de movilidad, medioambientales, etc.</p>

<p><strong>4.</strong> Consideramos que los recursos destinados a la Planeación Metropolitana no deben ser dilapidados en la administración de un gran elefante burocrático. Deben de aprovecharse plenamente para que a la brevedad contemos con programas metropolitanos de movilidad, densificación, de ordenamiento ecológico territorial, etcétera.</p>

<p><strong>5.</strong> El Dr. Fajardo aduce que el IMEPLAN generaría economías de escala al eliminar los IMPLANES y las áreas de planeación locales. Desde mi punto de vista, el gran elefante blanco, la burocracia, no generaría economías de escala, generaría deseconomías de escala dado que las necesidades urbanas y de modelo de desarrollo económico son diametralmente opuestas, tales como: Torreón y ciudad Madero.</p>

<p><strong>6.</strong> El Dr. Fajardo puso como caso de éxito el IMEPLAN de Guadalajara, cuando en la realidad no se ha demostrado que las problemáticas estructurales de dicha metrópoli hayan mejorado sustantivamente. En el 2015, la densidad de población era de 77.81 habitantes por hectárea; cuando en el 2000 era de 90.61 hab. /ha; con un incremento de la superficie construida del 51.97%. Durante el mismo periodo el número de viviendas creció 74.8%, pasando de 812 000 a 1 420 000.</p>

<p><strong>7.</strong> De acuerdo a tesis y a experiencias internacionales, al elevar la planeación a nivel metropolitano, eliminando la municipal, se le arrebata a los ciudadanos el derecho de diseñar, planear y gobernar su propia ciudad.</p>

<p><strong>Leer a Roam Amdan y a Josefina Lara.</strong> De acuerdo a ésta última: <em>“En el área metropolitana de Guadalajara a diez años de la implementación del IMEPLAN, existen problemas de gestión y planeación urbana que inciden directamente en la forma en que la población se asienta y distribuye en el territorio. Pese a la existencia de nuevas instancias de coordinación y planeación metropolitana, no se refleja una mejora sustancial en la asignación de los recursos públicos, la cooperación intermunicipal o el diseño de políticas urbanas. Por ejemplo no existe un seguimiento al proceso de desregulación de tierras ejidales para uso urbano, lo que conduce a la destrucción de áreas naturales periféricas reguladoras del clima de la ciudad. Asimismo, no se ha logrado que la toma de decisiones en cuestiones urbanas trascienda los proyectos trianuales, ceñidos a los periodos administrativos municipales. Esta circunstancia repercute negativamente en el desarrollo de la metrópoli en su conjunto; el proceso de expansión y fragmentación continua de la ciudad crea problemas de interconexión entre áreas urbanizadas y amplía las zonas con requerimiento de transporte y servicios públicos, lo que se traduce en procesos segregativos de diversa índole entre la población.”</em></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La resiliencia económica de La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-resiliencia-economica-de-la-laguna-feb2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-resiliencia-economica-de-la-laguna-feb2020</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-resiliencia-economica-de-la-laguna-feb2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Ante el escenario de la primera recesión económica en 10 años, estar preparado no es suficiente. La resiliencia abarca también la capacidad de adaptarse y anticiparse ante cualquier externalidad que pueda afectar a la región. En este caso, el desarrollo económico a nivel local no ha sido un tema necesariamente estudiado en cuanto a la capacidad de enfrentar impactos de esta índole, especialmente en el contexto de una desaceleración económica, que a diferencia de hace una década, es producto de una causa inherente al manejo del país.</p>

<p>Adicionalmente, la globalización ha obligado a las regiones, más que a los países, a competir y convertirse en jugadores clave por sí mismos. De aquí surgen diversos aspectos necesarios para el desarrollo en términos de resiliencia: diversificación económica, comercio exterior y finanzas públicas sanas.</p>

<p>En el aspecto económico, la Zona Metropolitana de La Laguna concentra en la industria manufacturera el 72.85% de la producción bruta total o PBT (INEGI, 2014), ésta se encuentra más diversificada que en regiones como la de Saltillo-Ramos Arizpe donde, a pesar de tener el 89.18% de su PBT en el mismo sector, el 75% de este se concentra en fabricación de equipo de transporte o comúnmente conocido como el sector automotriz.</p>

<p>En la ZML, este se divide en las industrias metálicas básicas (45% del PBT), la industria alimentaria (19.42%) y la fabricación de maquinaria y equipo (12.40%) y el resto en 19 subsectores.</p>

<p>En cuanto al personal ocupado se contrasta que, si bien la manufactura representa la mayor parte de la PBT, solo ocupa a un quinto de la población ocupada. Siendo los grandes empleadores el sector del comercio y servicios con 22.3% y 46.92% del personal ocupado respectivamente (INEGI, 3T-2019).</p>

<p>Por otra parte, dentro de las lecciones de la crisis financiera internacional de hace una década, se encuentra la necesidad de fortalecer la economía interna a través de incentivos al consumo, como con el proyecto del Buen Fin, o fortalecer regiones y municipios con programas como los Pueblos Mágicos; pero no se enfatiza la capacidad de exportación e importación de las localidades, ya que comúnmente se aglomeran las cifras a nivel estatal y nacional.</p>

<p>Para el 2014, el Servicio de Administración Tributaria estimaba que las exportaciones de la región ascendían a $6 mil millones de dólares, equivalentes a dos tercios del PIB local y que reflejan el alto nivel de dependencia de la región del comercio internacional. Esta condición, que pudiera ser adversa en otro contexto, en el panorama actual se convierte en un canal de soporte para mantener la actividad económica y el dinamismo en la región.</p>

<p>Finalmente, el desarrollo regional viene de la mano con finanzas públicas sanas y proyectos enfocados en el desarrollo urbano, pero una parte importante de los ingresos municipales provienen de las aportaciones y participaciones federales, de las cuales estas últimas representan hasta dos tercios del total de los ingresos de los municipios de la región, y que se han visto afectadas por la reducción en los ingresos recaudatorios a nivel federal.</p>

<p>Esto refleja que la participación ciudadana, junto con un gobierno eficiente, pueden hacer frente a impactos externos, ya sea por políticas nacionales o situaciones globales, siempre y cuando se mantengan los esfuerzos por atraer inversiones de diferentes subsectores y se mantenga la disciplina presupuestaria enfocada a mejorar los servicios públicos de la región.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Primer Sesión de Consejo 2020. Se renueva el Consejo Directivo del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-01-30-primer-sesion-consejo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-01-30-primer-sesion-consejo-2020</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 30 de enero de 2020.</p>

<h2>Se renueva el Consejo Directivo del IMPLAN.</h2>

<ul>
<li><p>Cambian los Consejeros y Consejeras Sectoriales y un Consejero Ciudadano.</p></li>
<li><p>Se presentó el Libro de Proyectos 2020.</p></li>
</ul>

<p>En la <strong>Primera Sesión del año del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong>, se presentaron a los nuevos Consejeros que se integrarán al organismo.</p>

<p>Los Consejeros Sectoriales que ingresaron son: Fernando Menéndez Cuellar (Iniciativa Privada) en lugar de Alberto Allegre del Cueto; Ana Catalina Argüelles (Organizaciones de la Sociedad Civil) en lugar de Cecilia Cardiel Escamilla, José Luis Zapata ingresó en el lugar de Carlos Landeros Araujo (Instituciones de Educación Superior) y Ernesto Llamas Sotomayor en lugar de Hugo Homero Pérez Agüero (Asociaciones y Colegios de Profesionistas y Emprendedores).</p>

<p>También, se realizó el cambio de un Consejero Ciudadano, el Consejero saliente es el C. Carlos Fernández Gómez, socio de Fundación LALA, y en su lugar ingresó el C. Edgar Salinas Uribe, del Consejo para el Fomento a la Inversión, el Empleo y el Crecimiento Económico Laguna.</p>

<p>Asimismo, se entregó a las Consejeras y Consejeros, el Libro de Proyectos 2020, en donde se informó sobre los trabajos que se estarán realizando a lo largo del presente año, como lo son:</p>

<ul>
<li>Actualización del Sistema Municipal de Indicadores (SMI)</li>
<li>Actualización de los Indicadores Básicos por Colonia (IBC)</li>
<li>Actualización e integración de nuevos monitores metropolitanos</li>
<li>Oficina Virtual de Información (OVIE)</li>
<li>Estudios y análisis</li>
<li>Proceso de actualización del Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón</li>
<li>Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte</li>
<li>Atlas de Riesgo del municipio de Torreón</li>
<li>Programa Parcial de Desarrollo Urbano Centro Histórico</li>
<li>Sistema Municipal de Evaluación y Gestión de Proyectos</li>
<li>Plan de Política Industrial</li>
<li>Consejo Visión Metrópoli</li>
<li>Programa de Red de Infraestructura Verde</li>
<li>Plan Red de Espacio Público</li>
<li>Proyecto de Normas Técnicas</li>
</ul>

<p><strong>En citado libro, se incluyeron algunos de los proyectos en los que éste Instituto ha participado:</strong></p>

<ul>
<li><p>Colaboración en el Plan Municipal de Desarrollo.</p></li>
<li><p>Capacitaciones a 121 funcionarios de 26 dependencias del municipio de Torreón, sobre la elaboración del Programa Operativo Anual (POA).</p></li>
<li><p>Colaboración con la Dirección de Movilidad no Motorizada en el evento de diseño y ejecución de pasos peatonales, Manos a la Cebra.</p></li>
<li><p>Realización de aforos manuales para el proyecto “Secundaria #8” en conjunto con la Dirección de Movilidad no Motorizada.</p></li>
<li><p>Promoción Económica en conjunto con la Dirección de Desarrollo Económico e Innovación Gubernamental.</p></li>
<li><p>Elaboración del catálogo de convocatorias de fondos nacionales e internacionales para el municipio de Torreón.</p></li>
<li><p>Indicadores Socioeconómicos de la Zona Metropolitana de La Laguna.</p></li>
<li><p>Estadísticas del empleo y número de trabajadores asegurados.</p></li>
<li><p>Sitio web Desarrollo Económico: Invest in Torreón.</p></li>
<li><p>Análisis de Participaciones Federales.</p></li>
<li><p>Cuadernos de información comparativa para España y China.</p></li>
<li><p>Análisis y muestreo estadístico para el proyecto de Caracterización de Residuos Sólidos Urbanos de la DGMA.</p></li>
<li><p>Diagnóstico Municipal sobre la Violencia de Género contra la Mujer en Torreón.</p></li>
<li><p>Análisis sobre los ingresos por derechos municipales: Servicios de Rastro y Aseo.</p></li>
<li><p>Colaboración en el Programa de Ordenamiento Ecológico Local.</p></li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-01-30-primer-sesion-consejo-2020/ima01.jpg" alt="Primer Sesión de Consejo imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-01-30-primer-sesion-consejo-2020/ima02.jpg" alt="Primer Sesión de Consejo imagen 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-01-30-primer-sesion-consejo-2020/ima03.jpg" alt="Primer Sesión de Consejo imagen 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-01-30-primer-sesion-consejo-2020/ima04.jpg" alt="Primer Sesión de Consejo imagen 4"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Características de un Buen Espacio Público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Un espacio público es aquel lugar en el que convergen distintos factores culturales, intercambios sociales y económicos, de información y al que como su nombre lo indica pueden acceder cualquier persona, sin importar su edad, sexo, preferencia sexual, condición física o nivel socioeconómico, estos espacios son parte de la vida pública cotidiana, cómo lo define Project for Public Spaces (PPS): son la antesala de nuestras instituciones públicas como bibliotecas y escuelas, dónde los ciudadanos interactúan entre sí y con el estado. Y también de acuerdo a PPS, para estos lugares existen distintos factores por los cuales se pueden considerar exitosos.</p>

<p>Al evaluar espacios públicos alrededor del mundo la PPS encontró como cualidades principales de los espacios públicos exitosos, que son: accesibles, la gente realiza actividades allí, son cómodos y tienen una buena imagen, y son lugares sociables, donde las personas se pueden encontrar o pueden llevar a conocidos cuando están de visita.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020/ima01.jpg" alt="Imagen Espacio Público 1"></p>

<p>A partir de esto desarrollaron un diagrama que permite hacer un análisis de los espacios públicos partiendo de las principales cualidades, para luego pasar a criterios intuitivos o cualitativos como: caminable, diverso, activo, atractivo; y al final aspectos que se pueden medir mediante estudios como: actividad peatonal, número de mujeres, niños y adultos mayores, negocios locales, información del entorno.</p>

<p>De acuerdo al Instituto de Recursos Mundiales (WRI) México, el 72% de la población mexicana vive en ciudades y “México tiene una grave inequidad en cuanto al acceso a espacios públicos de calidad. En Torreón algunos de los espacios públicos con mayor extensión son: Bosque Venustiano Carranza (20.71 ha), Bosque Urbano (16.43 ha), Alameda Zaragoza (4.58 ha), Plaza de Armas (0.78 ha), Parque Fundadores (3.63 ha) y Plaza de la Tortuga (2.15 ha).</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-un-buen-espacio-publico-ene2020/ima02.jpg" alt="Imagen Espacio Público 1"></p>

<p>Para hacer un análisis básico de estos espacios públicos en cuanto a las 4 cualidades principales se pueden considerar preguntas como:</p>

<ul>
<li><p><strong>Acceso y Conexiones:</strong> ¿Se puede ver el lugar desde lejos? ¿Puedes ver el interior desde el exterior? ¿La gente puede caminar fácilmente hasta el lugar?</p></li>
<li><p><strong>Confort e Imagen:</strong> ¿El lugar genera una buena impresión a primera vista? ¿Hay más mujeres que hombres? ¿Hay suficientes lugares para sentarse?</p></li>
<li><p><strong>Usos y Actividades:</strong> ¿Hay personas usando el espacio o esta vacío? ¿Es usado por personas de diferentes edades?</p></li>
<li><p><strong>Sociabilidad:</strong> ¿Es un lugar en el que puedes elegir verte con amigos? ¿Hay personas en grupos? ¿Hablan entre ellas? ¿Las personas parecen conocerse?</p></li>
</ul>

<p>En la Nueva Agenda Urbana ONU Habitat III, se menciona como uno de los puntos prioritarios la creación de espacios público seguros, inclusivos, accesibles, verdes y de calidad. La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano también prioriza y otorga la capacidad jurídica a los gobiernos para el diseño y construcción de espacios públicos de calidad, así como la recuperación y rescate de áreas de la ciudad en donde existan espacios que se puedan aprovechar para la creación de estos, para mejorar la calidad de vida de una comunidad.</p>

<p>Actualmente el IMPLAN ha realizado una Propuesta de Reglamento de  Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón en el que se incluye como capítulo la gestión y desarrollo de proyectos del tipo microparque, los cuales son áreas en las que la ciudadanía puede reunirse de forma segura para realizar actividades cívicas, culturales y sociales y que buscan recuperar áreas subutilizadas tanto en predios como en remanentes viales para ofrecer a la ciudadanía un espacio que mejore la imagen urbana, así como la calidad de vida de la ciudadanía que puede hacer uso de los mismos.</p>

<h3>Puntos:</h3>

<p><strong>Extensión de los espacios públicos en Torreón:</strong></p>

<ul>
<li><p>Bosque Venustiano Carranza (20.71 ha)</p></li>
<li><p>Bosque Urbano (16.43 ha)</p></li>
<li><p>Alameda Zaragoza (4.58 ha)</p></li>
<li><p>Plaza de Armas (0.78 ha)</p></li>
<li><p>Parque Fundadores (3.63 ha)</p></li>
<li><p>Plaza de la Tortuga (2.15 ha)</p></li>
</ul>

<p><strong>Cualidades de un Buen Espacio público según Project for Public Spaces:</strong></p>

<ul>
<li><p>Acceso y conexiones</p></li>
<li><p>Confort e Imagen</p></li>
<li><p>Usos y Actividades</p></li>
<li><p>Sociabilidad</p></li>
</ul>

<p><strong>De acuerdo al Instituto de Recursos Mundiales (WRI) México</strong></p>

<ul>
<li><p>En las ciudades vive el 54% de la población mundial.</p></li>
<li><p>En México el 75% de la población, vive en ciudades.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li>Project for Public Spaces</li>
</ul>

<p>https://www.pps.org/article/grplacefeat?utm-medium=website&amp;utm-source=archdaily.mx</p>

<p>https://www.archdaily.mx/mx/914948/que-criterios-determinan-un-buen-espacio-publico</p>

<ul>
<li>IMPLAN</li>
</ul>

<p>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-espacio-publico-como-centro-del-nuevo-modelo-urbano.html</p>

<p>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna.html</p>

<ul>
<li>WRI México</li>
</ul>

<p>https://wrimexico.org/news/el-espacio-p%C3%BAblico-debe-ser-un-eje-fundamental-en-el-desarrollo-urbano-de-m%C3%A9xico</p>

<ul>
<li>Nueva Agenda Urbana ONU Habitat III</li>
</ul>

<p>http://habitat3.org/wp-content/uploads/NUA-Spanish.pdf</p>

<ul>
<li>LEY GENERAL DE ASENTAMIENTOS HUMANOS, ORDENAMIENTO TERRITORIAL Y DESARROLLO URBANO</li>
</ul>

<p>http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGAHOTDU_060120.pdf</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Hacia la Gobernanza Metropolitana en La Laguna </title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/hacia-la-gobernanza-metropolitana-en-la-laguna-ene2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-hacia-la-gobernanza-metropolitana-en-la-laguna-ene2020</guid>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/hacia-la-gobernanza-metropolitana-en-la-laguna-ene2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>Las Zonas Metropolitanas</strong>, son dos o más municipios en los que se localiza una ciudad de 50 mil o más habitantes. En su área urbana, funciones y actividades; rebasan sus límites originales; e incorporan como parte de sí mismas, a municipios vecinos con un alto grado de integración socioeconómica. En la definición también se incluyen los municipios que son relevantes para la planeación y política urbanas.</p>

<p>En este sentido, <strong>la Gobernanza Metropolitana</strong> cobra relevancia y es referida al “conjunto de actores locales que colaboran y gestionan las políticas dentro de un territorio determinado”. En nuestro país, actualmente se contabilizan 74 Zonas Metropolitanas, las cuales, para 2015; contemplan el 63% de la población total y el 70% del Producto Interno Bruto; de acuerdo con el Consejo Nacional de Población (CONAPO) y el Instituto Naciona para el Federalismo y Desarrollo Municipal (INAFED). De ahí, parte de la importancia que muestra el Gobierno Federal al poner sobre la mesa el reconocimiento legal e institucional de esta dinámica en las ciudades.</p>

<p>Como muestra de ello, el año pasado se realizaron diversas actividades: los talleres organizados por la Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU), titulados “Agenda y Lineamientos Metropolitanos”, efectuados en marzo y septiembre; el Foro “El Municipio, Urbanización y las 104 Ciudades de México” sobre la gestión de proyectos y el manejo del “fenómeno metropolitano”; la instalación de la Red Nacional Metropolitana (ReNaMet), llevada a cabo el pasado diciembre, reuniendo a los actores de estas regiones para conocer los lineamientos del Fondo Metropolitano 2020.</p>

<p>Para este año, las actividades iniciarán en La Laguna en el marco de los “Foros Metropolitanos 2020”, organizados por la Coordinación General de Desarrollo Metropolitano y Movilidad de la SEDATU y la Comisión de Zonas Metropolitanas y Movilidad del Senado de la República. En ellos se busca: 1) Construir un espacio para la difusión e identificación de conocimientos y problemáticas de las Zonas Metropolitanas de una misma región. 2) El intercambio de experiencias, metodologías y buenas prácticas metropolitanas.</p>

<p>Adicionalmente, como instrumento de Gobernanza, ya se encuentran instalados 32 consejos encargados de definir objetivos, prioridades, políticas y estrategias para el desarrollo de estas zonas ubicadas en sus respectivos estados, conforme a la Ley de Egresos de la Federación 2019.</p>

<p>En 2015, la planeación metropolitana, como un medio más para consolidar la Gobernanza en la región; trascendió en el documento “TRC 2040 Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano 2040”; visión consensuada por más de 300 personas líderes, representantes de las empresas, gobierno y ciudadanía; en “…un conjunto priorizado de estrategias, acciones y proyectos” al mediano y largo plazo, para el periodo comprendido del 2015 al 2040; y que se recomienda continuar retroalimentando. En su proceso, septiembre 2014 a marzo 2015, se conformaron 6 mesas de trabajo, alineadas a los objetivos de desarrollo sostenible a través de los ejes prioritarios del desarrollo metropolitano: Buen Gobierno y Coordinación Metropolitana, Desarrollo Económico e Innovación,  Desarrollo Social, Entorno Urbano, Movilidad y Transporte, y Medio Ambiente y Sustentabilidad.  Como resultado, se obtuvo una cartera de 364 proyectos, organizados en 139 programas y 31 temas; de los cuales 29 forman parte de la cartera prioritaria.</p>

<p><strong>Hoy por hoy, el “TRC 2040” es el documento base del Plan Municipal de Desarrollo de la actual administración en Torreón y  por ende de más de 80 programas operativos de las diferentes Dependencias.</strong></p>

<p>Como ejemplo tangible, uno de los instrumentos de planeación urbana alineado a la cartera de proyectos; es la Propuesta de Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón, impulsada desde la Dirección de Planeación Urbana Sustentable del IMPLAN Torreón y bajo la revisión de un Comité Técnico de Arbitraje.</p>

<p><strong>En conclusión, los municipios que conforman la Zona Metropolitana de La Laguna, deben continuar con el diseño de sus instrumentos de planeación congruentes de manera vertical a los órdenes superiores de gobierno; tomando en cuenta que dicha característica debe también cumplirse entre los municipios vecinos.</strong></p>

<h2>Fuentes</h2>

<ul>
<li><p>Glosario del Consejo Nacional de Población, CONAPO.</p></li>
<li><p>Delimitación de las Zonas Metropolitanas de México 2015; SEDATU, CONAPO e INEGI.</p></li>
<li><p>Instituto Nacional para el Federalismo y el Desarrollo Municipal, INAFED.</p></li>
<li><p>La Gobernanza Metropolitana Una mirada conceptual y de institucionalización.</p></li>
<li><p>Consejos de Desarrollo Metropolitano instalados, SEDATU.</p></li>
<li><p>Ley de Egresos de la Federación 2019.</p></li>
<li><p>TRC 2040 Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano 2040, IMPLAN Torreón.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
