<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 07 Apr 2022 13:33:52 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 11:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial/presentacion-politica-industrial-2017-05-25.pdf">presentación Política Industrial</a> como archivo PDF de 7.3 MB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Vivienda asequible para las mujeres</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vivienda-asequible-para-las-mujeres-abril-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-vivienda-asequible-para-las-mujeres-abril-2022</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vivienda-asequible-para-las-mujeres-abril-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En La Laguna, del 2010 al 2020, el aumento de hogares con jefatura femenina en los últimos años ha pasado de 76,314 a 130,531 hogares, lo cual representa un aumento del 71%.</p>

<p>El pasado mes de octubre ONU-Habitat presentó la Estrategia Integral de Vivienda Adecuada y Urbanización Sostenible del Estado de Coahuila, (EVAUS), instrumento que guiará la política pública estatal en el tema de vivienda, apegado a la Nueva Agenda Urbana y los Objetivos de Desarrollo Sostenible.</p>

<p>En esta Estrategia se identifica la falta de asequibilidad para adquirir una vivienda como una de las problemáticas a atender, destacando la situación de las mujeres debido a que tienden a experimentar menor acceso a mecanismos de financiamiento para adquirir vivienda propia.</p>

<p>A la par, factores como una menor tasa de participación económica y menores salarios acrecientan las brechas en el mercado laboral entre hombres y mujeres, esto se refleja también en la capacidad de adquirir una vivienda. En el apartado “Retos para la vivienda adecuada 2: La vivienda no es asequible para todas las personas”, de la EVAUS, se reconoce que el gasto en vivienda es mayor para las mujeres, quienes a nivel nacional tienden a gastar 5% más que los hombres en este rubro, (ONU-Habitat a partir de ENIGH, 2018).</p>

<p>Para La Laguna, resulta aún más significativo analizar esta limitación en la adquisición de vivienda, si tenemos en cuenta el aumento de hogares con jefatura femenina que se ha presentado en los últimos años; pasando de 76,314 a 130,531 hogares, de 2010 a 2020, con un aumento del 71%; y en Torreón, con un aumento porcentual similar (70%), en donde se aumentó de 41,788 hogares con jefatura femenina en 2010 a 71,022 hogares en 2020.</p>

<p>En el estudio “La Asequibilidad de la Vivienda en Torreón” (De Luna, I. 2017), se analiza la accesibilidad financiera que tienen los torreonenses para adquirir una vivienda, a través de la metodología elaborada por la Asociación Nacional de Agentes de Bienes Raíces de Estados Unidos (NAR), que mide el índice de asequibilidad. Esta metodología toma en cuenta la capacidad del comprador de casa, de pagarla con base en dos supuestos: primero, que el gasto destinado a pagar la hipoteca sea no mayor al 25% de sus ingresos; y segundo, que el enganche de la propiedad sea del 20% efectivamente.</p>

<p>Si tenemos en cuenta que el precio medio de la vivienda en Coahuila para el cuarto trimestre de 2020 fue de $821,783 pesos (SHF,2021); la Tasa de Interés de Crédito a los Hogares promedio para diciembre 2020, publicada por el Banco de México de 12.81%; y consideramos los supuestos antes mencionados, así como un promedio de 20 años para liquidar el adeudo; obtendríamos, que es necesario destinar $3,090.18 pesos mensuales, o  $37 mil pesos anuales, para pagar la cuota de una vivienda media, sin distinguir la clasificación de la misma.</p>

<p>Sin embargo, el ingreso mensual promedio de las mujeres según la ENIGH (2018), para la Zona Metropolitana de La Laguna se estima que es de $8,085.37 pesos, por lo que estos $3 mil pesos mensuales comprometerían más del 38% de sus ingresos, superando el deseable 25% a destinar para el pago de la hipoteca. Con el ingreso que actualmente perciben en promedio las mujeres de La Laguna, y buscando solamente destinar el 25% o menos de ese porcentaje para el pago de la hipoteca, las Laguneras solamente podrían adquirir una vivienda con valor mínimo, cuyo valor para el Estado de Coahuila al cuarto trimestre de 2020 fue de $432,796 pesos (SHF, 2021), la cual demandaría un pago mensual de $1,627.46 pesos equivalente al 20% de sus ingresos.</p>

<p>A este gasto se le suman factores como la localización de la vivienda y su cercanía a servicios de cuidado como escuelas, guarderías y centros de salud, o a sus centros de trabajo; lo que comprometerían aún más sus ingresos.</p>

<p>Acciones como la implementada por INFONAVIT, a partir del esquema Cuenta Infonavit + Crédito Bancario; en donde las mujeres derechohabientes no activas (que ya no cotizan en el Instituto por razones como: emprendieron un negocio, se dedican totalmente a las tareas del hogar, trabajan para una empresa como asalariadas o por honorarios) que alguna vez cotizaron; puedan hacer uso del dinero ahorrado en su subcuenta de vivienda para tramitar un crédito hipotecario, contribuyen a que las mujeres mexicanas puedan adquirir una vivienda.</p>

<p>Aunado a lo anterior, es necesario implementar políticas públicas locales que sumen y permitan atender esta problemática directamente, y que contribuyan a disminuir la brecha económica que limita el acceso que tienen las mujeres a una vivienda adecuada. Además de monitorear a través de los indicadores propuestos por la EVAUS el impacto que dicha Estrategia pueda tener para reducir esta brecha desde el aspecto urbano.</p>

<h3>BIBLIOGRAFÍA</h3>

<ul>
<li><p>Banco de México. (2022). Tasas de Interés de Crédito a los Hogares. marzo 16, 2022, de Banco de México Sitio web: <a href="https://www.banxico.org.mx/SieInternet/consultarDirectorioInternetAction.do?sector=18&amp;accion=consultarCuadro&amp;idCuadro=CF303&amp;locale=es">https://www.banxico.org.mx/SieInternet/consultarDirectorioInternetAction.do?sector=18&amp;accion=consultarCuadro&amp;idCuadro=CF303&amp;locale=es</a></p></li>
<li><p>De Luna, I. (2017). La Asequibilidad de la Vivienda en Torreón. marzo 16, 2022, de IMPLAN Torreón Sitio web: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon.html</a></p></li>
<li><p>IMCO Staff. (2020). Vivienda: Mujeres y Desarrollo Urbano. marzo 16, 2022, de IMCO Sitio web: <a href="https://imco.org.mx/vivienda-mujeres-y-desarrollo-urbano/">https://imco.org.mx/vivienda-mujeres-y-desarrollo-urbano/</a></p></li>
<li><p>INEGI, Censo Población y Vivienda 2010, 2020.</p></li>
<li><p>INEGI, Encuesta Nacional de Ingreso y Gasto en los Hogares (ENIGH) 2018.</p></li>
<li><p>Martinez, M. (2022). Mujeres que dejaron de cotizar al Infonavit aún pueden acceder a un crédito de vivienda. marzo 16, 2022, de Acustik Noticias Sitio web: <a href="https://acustiknoticias.com/2022/03/mujeres-que-dejaron-de-cotizar-al-infonavit-aun-pueden-acceder-a-un-credito-de-vivienda/">https://acustiknoticias.com/2022/03/mujeres-que-dejaron-de-cotizar-al-infonavit-aun-pueden-acceder-a-un-credito-de-vivienda/</a></p></li>
<li><p>ONU-Habitat. (2020). Estrategia Integral de Vivienda Adecuada y Desarrollo Urbano Sostenible del Estado de Coahuila. marzo 16, 2022, de ONU-Hábitat Sitio web: chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/viewer.html?pdfurl=https%3A%2F%2Fpublicacionesonuhabitat.org%2Fonuhabitatmexico%2FEstrategia-Integral-de-Vivienda-Adecuada-y-Urbanizacion-Sostenible-Coahuila-2030.pdf&amp;clen=12731614&amp;chunk=true</p></li>
<li><p>Valle, J. (2022). Infonavit facilita el acceso a la vivienda para mujeres derechohabientes no activas. marzo 16, 2022, de Centro Urbano Sitio web: <a href="https://centrourbano.com/vivienda/infonavit-facilita-el-acceso-a-la-vivienda-para-mujeres-derechohabientes-no-activas/">https://centrourbano.com/vivienda/infonavit-facilita-el-acceso-a-la-vivienda-para-mujeres-derechohabientes-no-activas/</a></p></li>
<li><p>Sociedad Hipotecaria Federal. (2021). Índice SHF de Precios de la Vivienda en México. marzo 16, 2022, de Sociedad Hipotecaria Federal Sitio web: chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/viewer.html?pdfurl=https%3A%2F%2Fwww.gob.mx%2Fcms%2Fuploads%2Fattachment%2Ffile%2F614750%2F2020_IV_ZM.pdf&amp;clen=373473&amp;chunk=true</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Consejo Visión Metrópoli presenta Manual de Notas Periodísticas sobre Suicidio.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2022-04-05-comunicado-notas-suicidio</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima01.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 1"></p>

<p>El Consejo Visión Metrópoli (estrategia de participación ciudadana joven, convocada por el IMPLAN Torreón) en conjunto con Red MOTUS (red de apoyo para la promoción de la salud mental y la prevención del suicidio) presentaron este martes el Manual de Notas Periodísticas sobre Suicidio: ¿Cómo se redactan?, en las instalaciones del Centro de Innovación de la Universidad La Salle Laguna.</p>

<p>La finalidad del proyecto es orientar a periodistas y sociedad en general, sobre cómo abordar el tema del suicidio para escribir y publicar notas de forma responsable y respetuosa. En él se encontrarán las principales recomendaciones en diferentes ámbitos del medio y evidencias sobre el tema.</p>

<p>Y es que, según la Organización Mundial de la Salud (OMS 2004), la salud mental es la base para el bienestar y el funcionamiento efectivo de un individuo y una comunidad, siempre y cuando las condiciones del entorno permitan su realización.</p>

<p>En el Manual también se abordan recomendaciones para periodistas, con la finalidad de que se elaboren notas lo más responsables posibles, así como la manera idónea de investigar y abordar el tema, expresiones a evitar, frases que se proponen utilizar, qué aspectos mostrar y qué evitar, etc. También se aportan propuestas para la ciudadanía en general y, sobre todo, información detallada de líneas de ayuda (atención de emergencia), hospitales especializados y servicios de terapia psicológica y psiquiátrica pública.</p>

<p>En dicho evento estuvieron presentes la Sra. Selina Bremer de Cepeda, Presidenta Honoraria de DIF Torreón; Mtra. Ivonne Escalera, Responsable de Vinculación Institucional de la Universidad La Salle; Arq. José Antonio Ramírez Reyes, Director General del IMPLAN Torreón; Mtro. Ricardo Rodríguez Lozano, Periodista y Secretario Académico de la Facultad de Ciencias Políticas y Sociales; Lic. Frida García Gutiérrez, Directora de Proyectos Estratégicos en el IMPLAN; Lic. Jorge Olvera, Presidente de Consejo Visión Metrópoli, Mtro. Omar Ortega Herrera, Consejero de Visión Metrópoli y Fundador de Red MOTUS, así como funcionariado de la Dirección de Salud Municipal, DIF Torreón, Dirección de la Juventud, Protección Civil y medios de comunicación de la región.</p>

<p>Este trabajo se realizó gracias a la colaboración entre diversas dependencias y asociaciones civiles como Consejo Visión Metrópoli, IMPLAN Torreón, Red MOTUS, DIF Torreón, Universidad La Salle Laguna, el equipo de jóvenes que apoyaron en el diseño y redacción de la elaboración del manual y a los medios de comunicación que participaron con la retroalimentación.</p>

<h3>El Manual se puede consultar en el siguiente enlace: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/bit.ly/manualdenotas">bit.ly/manualdenotas</a></h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima02.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima03.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima04.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima05.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 5"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Asegurados Totales en Nacional</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-nacional/economia-asegurados-totales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-nacional-economia-asegurados-totales</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2022 12:21:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Trabajadores Eventuales en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-trabajadores-eventuales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-trabajadores-eventuales</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 13:38:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Trabajadores Permanentes en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-trabajadores-permanentes.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-trabajadores-permanentes</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 13:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Servicios Públicos Intermunicipales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/servicios-publicos-intermunicipales-mar-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-servicios-publicos-intermunicipales-mar-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 14:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/servicios-publicos-intermunicipales-mar-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>SIMAS Intermunicipal ha mantenido su crecimiento en atención a usuarios. Aunque siguen predominando los usuarios rurales, en Torreón la situación se modifica, con una mayoría de usuarios urbanos.</p>

<p>Por el rasgo finito del agua, este recurso y el saneamiento han adquirido una posición socialmente sensible. Dicha cuestión, debe precisarse, no se circunscribe a un solo municipio o región, ni siquiera a un país, sino que se ha vuelto un tema de interés global.  Basta saber que la Organización de las Naciones Unidas (ONU) ha incluido al “Agua Limpia y Saneamiento” como el sexto punto en la lista de los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible. [ CITATION Org2 \l 2058 ].</p>

<p>En México, los municipios poseen la atribución constitucional de brindar a su población los servicios de agua, drenaje y alcantarillado. Dicha función se ve materializada a través de organismos que, en su mayoría, son de naturaleza paramunicipal, esto es, organismos especialmente diseñados para proporcionar un servicio [ CITATION Ins13 \l 2058 ].</p>

<p>Para el caso de Torreón, el municipio recibe el suministro de agua y saneamiento por parte de dos empresas públicas, a saber: Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón (SIMAS Torreón) y el Sistema Intermunicipal de Aguas y Saneamiento Torreón- Matamoros- Viesca (SIMAS Intermunicipal).</p>

<p>Un indicador sobre el papel que ocupa SIMAS Intermunicipal en el área urbana y las poblaciones rurales es la cantidad de usuarios que ha registrado en los últimos años. Con base en información pública de SIMAS Intermunicipal, obtenida vía transparencia, se sabe que en 2015 había un total de 36 mil 059 usuarios (20 mil 784 rurales y 15 mil 275 urbanos), para el año 2021 la cantidad se elevó a 41 mil 997 usuarios (21 mil 906 rurales y 20 mil 091 urbanos).</p>

<p>Los hogares son el tipo de usuario predominante. El año pasado Torreón tuvo un total de 29 mil 929 usuarios domésticos (11,467 rurales y 18,462 urbanos); Matamoros 7 mil 646 (todos rurales) y Viesca 2 mil 931 (1,861 rurales y 1,062 urbanos).</p>

<p>Sobre usuarios comerciales e industriales se observa que en 2015 Matamoros reportó 190 usuarios (157 comerciales y 33 industriales); Viesca 132 usuarios (123 comerciales y 9 industriales) y Torreón 1,069 (975 comerciales y 94 industriales). Seis años después, en 2021 Matamoros contabilizó 156 usuarios (126 comerciales y 30 industriales); Viesca 95 usuarios (85 comerciales y 10 industriales) y Torreón 1,491 usuarios (1,308 comerciales y 183 industriales).</p>

<p>A diferencia de Torreón, donde se comprueba un alza a lo largo de estos seis años, en Matamoros y Viesca se aprecia un descenso casi uniforme en usuarios comerciales e industriales.</p>

<p>Ahora, sobre el caso específico de Torreón, los fraccionamientos que se han interconectado a SIMAS Intermunicipal, por lo menos del año 2010 a la fecha son, a saber: Alebrijes, Aeropuerto, La Muralla, Joyas del Oriente, Las Etnias, Puerta Real, Magisterio Ibero, Villas del Renacimiento, Los Almendros y Las Trojes, etcétera.</p>

<p>En conclusión, SIMAS Intermunicipal ha mantenido su crecimiento en atención a usuarios. Aunque siguen predominando los usuarios rurales, en Torreón la situación se modifica, con una mayoría de usuarios urbanos. Si en 2015 la diferencia sólo era de 2 mil 919 usuarios, en 2021 se ensanchó a 6 mil 839 usuarios.  En contraparte, Viesca posee un ligero dominio de usuarios rurales sobre los urbanos, con mil 939 rurales frente a mil 087 urbanos.</p>

<h2>RESUMEN DE CIFRAS</h2>

<h3>Usuarios de SIMAS Intermunicipal</h3>

<ul>
<li>Año 2015: 36 mil 059 usuarios</li>
<li>Año 2021: 41 mil 997 usuarios</li>
</ul>

<h3>Usuarios comerciales e industriales de SIMAS Intermunicipal</h3>

<p><strong>Año 2021</strong></p>

<ul>
<li>Matamoros: 156 usuarios</li>
<li>Viesca: 95 usuarios</li>
<li>Torreón: 1,491 usuarios</li>
</ul>

<h3>Usuarios domésticos de SIMAS Intermunicipal</h3>

<p><strong>Año 2021</strong></p>

<ul>
<li>Matamoros: 7 mil 646</li>
<li>Viesca: 2 mil 931</li>
<li>Torreón: 29 mil 929 usuarios</li>
</ul>

<h3>Usuarios Rurales y Urbanos de SIMAS Intermunicipal</h3>

<p><strong>Año 2021</strong></p>

<ul>
<li>Rurales: 21 mil 906</li>
<li>Urbanos: 20 mil 091</li>
</ul>

<h2>Bibliografía</h2>

<ul>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2013). Módulo 2: Administración Pública Municipal o Delegacional. Obtenido de Censo Nacional de Gobierno 20213 Municipios y Delegaciones: <a href="https://inegi.org.mx/contenidos/programas/cngmd/2013/doc/cngmd_2013_modulo_2.pdf">https://inegi.org.mx/contenidos/programas/cngmd/2013/doc/cngmd_2013_modulo_2.pdf</a></p></li>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas. (s.f.). Objetivo 6: Garantizar la disponibilidad de agua y su gestión sostenible y el saneamiento para todos. Obtenido de Objetivos de Desarrollo Sostenible: <a href="https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/water-and-sanitation/">https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/water-and-sanitation/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Coahuila ocupa primeros lugares en Felicidad.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-de-la-felicidad-marzo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-de-la-felicidad-marzo-2022</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. José Juan Astorga Cabrales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-de-la-felicidad-marzo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-juan-astorga-cabrales.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/ing-jose-juan-astorga-cabrales-top5.png" align="right" alt="Foto Juan José" width="500" height="200"></a>

</br>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde 2013, las Naciones Unidas celebra cada 20 de marzo el Día Internacional de la Felicidad como una forma de reconocer el importante papel que desempeña en la vida de las personas.</p>

<h3>¿Qué es la felicidad?</h3>

<p>No es un ente que se persigue insistentemente, sino un estado asociado a una emoción positiva, según la psicología. En el campo de la filosofía, constituye el fin último del ser humano, relacionado más con una forma de caminar por la vida que con el lugar al cual se llega.</p>

<p>El Dr. Tal Ben-Shahar, especialista de Psicología Positiva de Harvard afirma que la felicidad y su búsqueda se puede dividir en componentes para alcanzarla: Bienestar espiritual, bienestar físico, bienestar intelectual, bienestar relacional y bienestar emocional.</p>

<p>A continuación, se exploran indicadores que son capaces de mostrar la realidad de nuestro entorno.</p>

<p>La metodología de Gallup, consultora internacional, toma en cuenta el promedio de las evaluaciones de vida, bienestar y emociones subjetivas de los habitantes de cada nación e incorpora data sobre seguridad, economía, empleo y corrupción.</p>

<p>Al corte del 2019, México se encontraba en el lugar 23 de 149 en el ranking global de felicidad. En 2020, este indicador se ubicó en el lugar 46, por debajo de Uruguay y Brasil.</p>

<p>De acuerdo con la media obtenida para el 2020 los mexicanos califican con 5.96 (en una escala del 1 al 10) su nivel de felicidad mientras que antes de la pandemia la nota era de 6.46 puntos. Con la crisis global la mayoría de los países evaluados siguieron esta tendencia a la baja en sus niveles de bienestar.</p>

<p>La nota más alta la conservó Finlandia, el país más feliz del mundo con 7.88, seguido por Islandia y Dinamarca con calificaciones de 7.57 y 7.51 respectivamente. En este análisis actualizado por la pandemia, países como Islandia, Alemania y Holanda esquivaron la crisis por la COVID-19 e incluso reportaron cifras mejores sobre el bienestar.</p>

<h3>¿Cómo andamos en Coahuila?</h3>

<p>Con base en la Encuesta Nacional de Bienestar Autorreportado (ENBIARE) 2021 del INEGI, se obtienen los siguientes datos:</p>

<p><strong>Población adulta anímicamente se siente bien</strong>, Coahuila se encuentra en el quinto lugar de las entidades que se encuentran mejor ubicadas con esta condición. El balance anímico fue de 5.33, siendo Colima el estado con mayor índice con 5.76.</p>

<p><strong>En cuanto a la satisfacción de la vida</strong>, el estado de Nuevo León presenta el mayor nivel con 8.8 puntos y la satisfacción más baja CDMX, con 8.15; mientras que Coahuila ocupa la tercera posición con 8.76. Sin embargo, en Coahuila el 14.8% de la población reconoce que padece depresión y 49.9% ansiedad.</p>

<h3>Estudio de Investigación Pública</h3>

<p>En este estudio donde participa el INEGI junto con especialistas del Centro de Investigación Sobre Opinión Pública (CISO) de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP), se diseñó el Ranking con encuestas recopiladas, siendo el más amplio disponible actualmente en México sobre este tema.</p>

<p>En el 2012, este estudio realizado entre 100 municipios del país, mostró contrastes en cuanto a la información de la Zona Metropolitana de La Laguna, por una parte, Lerdo ocupa el segundo lugar (por debajo de Apodaca, Nuevo León), donde la gente dijo sentirse más feliz y satisfecha con su vida, le sigue Gómez Palacio que ocupa el lugar 71 y dentro de los 10 últimos lugares se posiciona Torreón, por la fecha en que se realizó dicho documento, se podría relacionar los resultados a la atmósfera de inseguridad que se vivía en ese año.</p>

<p>La estructural-funcional del estudio contiene 4 tipos de familias: a) aquéllas cuya función es caracterizar, b) las centradas en eventos o acontecimientos, c) las que exploran el involucramiento de la persona con su entorno o la pasividad con respecto a él, y d) las que exploran dominios de satisfacción con la vida y necesidades identificadas.</p>

<p>Entre los últimos 10 municipios donde la gente se siente menos feliz se encuentra Torreón, aunque también están en ese rango ciudades que son zonas turísticas donde hay playa y donde pudiera creerse que las condiciones favorecen la relajación y sentimientos que contribuyen a la alegría del ser humano.</p>

<h3>BIBLIOGRAFÍA</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.eleconomista.com.mx/arteseideas/Mexico-cayo-23-lugares-en-el-ranking-de-felicidad-por-la-crisis-Covid-19-20210319-0042.html">https://www.eleconomista.com.mx/arteseideas/Mexico-cayo-23-lugares-en-el-ranking-de-felicidad-por-la-crisis-Covid-19-20210319-0042.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2015/lerdo-segunda-ciudad-mas-feliz-de-mexico.html">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2015/lerdo-segunda-ciudad-mas-feliz-de-mexico.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://tec.mx/es/noticias/nacional/institucion/los-5-elementos-de-la-felicidad-segun-este-experto-de-harvar">https://tec.mx/es/noticias/nacional/institucion/los-5-elementos-de-la-felicidad-segun-este-experto-de-harvar</a></p></li>
<li><p><a href="https://vanguardia.com.mx/coahuila/coahuila-en-el-top-5-de-los-estados-con-mas-gente-feliz-en-mexico-segun-el-inegi-KC1343084">https://vanguardia.com.mx/coahuila/coahuila-en-el-top-5-de-los-estados-con-mas-gente-feliz-en-mexico-segun-el-inegi-KC1343084</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/enbiare/2021/doc/enbiare_2021_presentacion_resultados.pdf">https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/enbiare/2021/doc/enbiare_2021_presentacion_resultados.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-internacional-felicidad">https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-internacional-felicidad</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
