<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 17:03:12 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Índice de Competitividad Urbana 2016</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-07-indice-de-competitividad-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-09-07-indice-de-competitividad-urbana</guid>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>El día de hoy el <strong>Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO),</strong> presento su <strong>Índice de Competitividad Urbana (ICU) 2016,</strong> que compara a <strong>74 zonas metropolitanas que abarcan 367 en México a través de diez subíndices y 120 indicadores.</strong> La información comparable <strong>corresponde al año 2014.</strong></p>

<p>En próximos días se publicarán las bases de datos que nos pueden determinar los indicadores específicos así como los datos para cada municipio de nuestra Zona metropolitana. Sin embargo con la información ya publicada podemos informar:</p>

<p><strong>La Zona Metropolitana de La Laguna compuesta por Torreón, Gómez Palacio, Lerdo y Matamoros pasó del lugar 48 en el ICU 2014 al lugar 24 en competitividad de las 74 metrópolis consideradas,</strong> pasando así de ser considerada como de competitividad media baja a media alta.</p>

<p>Los <strong>subíndices con mayor mejoría</strong> son <strong>Manejo Sustentable del Medio Ambiente</strong> (+51 lugares), <strong>Sociedad Incluyente Preparada y Sana y Economía Estable</strong> (+25). Aumentaron en el ranking también los subíndices de <strong>Sistema de Derecho Confiable y Objetivo, Sistema Político y Gobiernos eficientes.</strong></p>

<p>De acuerdo a la metodología de IMCO para esta edición los <strong>subíndices con algún retroceso</strong> respecto a otras ciudades son <strong>Mercado de factores eficiente</strong> (-5), en el cual sin embargo permanecemos en el top 10, <strong>Sectores Precursores de Clase Mundial, Aprovechamiento de Relaciones Internacionales e Innovación.</strong></p>

<p>Si bien <strong>de acuerdo a la metodología del ICU 2016, la ZML pasó del lugar 39 al lugar 24,</strong> en la edición 2014 el lugar que se publicó en base a 90 variables con datos de 2012 nos colocaba en el lugar 48.</p>

<p><strong>La Zona Metropolitana de la Laguna,</strong> pertenece a las <strong>13 ciudades</strong> en la categoría de <strong>más de un millon de habitantes,</strong> dentro de estas ciudades La Laguna <strong>ocupa el primer lugar en tres indicadores:</strong>
* <strong>Ejecución de contratos,</strong> medido por el número promedio de días requerido para la ejecución de contratos de negocios, cuya fuente es Doing Business.
* <strong>Contribución laboral asociada al trabajo,</strong> qué mide La contribución del factor trabajo al crecimiento económico de los municipios, estimada por el propio IMCO con cifras de los Censos Económicos de INEGI, 2008 y 2013.
* <strong>Tiempos de traslado,</strong> medido como la proporción de personas que hacen viajes menores a 30 minutos para ir a la escuela o el trabajo. Fuente: INEGI, Encuesta Intercensal, 2015.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-07-indice-de-competitividad-urbana/ranking-general-2016.jpg" alt="Ranking General 2016"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan evaluación del impacto social y urbano de Ciudad DIF</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-31-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-08-31-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN)</strong> de Torreón llevó a cabo el pasado <strong>31 de agosto</strong> la <strong>octava sesión ordinaria de su Consejo Directivo,</strong> con el tema: <strong>Evaluación del Impacto Social y Urbano de Ciudad DIF.</strong></p>

<p>De acuerdo con el análisis de la dependencia, <strong>el actual crecimiento de la ciudad demanda un aumento en la infraestructura</strong> que permita la <strong>integración social de aquellos grupos vulnerables</strong> que requieren asistencia por parte de la administración pública. Para ello, se ha propuesto la creación de <strong>Ciudad DIF</strong> como complejo único que integre todas las actividades del instituto.</p>

<p>La población que busca ser atendida es <strong>adultos mayores en abandono, damnificados en contingencia, población con pobreza alimentaria, personas en situación de calle y migrantes en tránsito.</strong></p>

<p>Con el albergue para adultos mayores de ciudad DIF, <strong>se tendrá la capacidad de atender hasta 100 adultos,</strong> con los servicios de mano de obra especializada, trabajadores sociales, doctores y nutriólogos. Así como atención médica inmediata, alimentación balanceada y rutinas de higiene personal.</p>

<p>Durante esta sesión se presentaron una serie de indicadores sociales y económicos sobre los grupos vulnerables de Torreón, en donde se destacó que <strong>en los primeros seis meses del año se duplicó la cantidad de migrantes que pasaron por el municipio en el año 2015.</strong></p>

<p>Por tal motivo, el organismo también albergará a 100 migrantes con trabajadores sociales, doctores, psicólogos, atención médica inmediata y alimentación.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-31-sesion-ordinaria/foto-3.jpg" alt="Octava Sesion Ordinaria IMPLAN Torreon 2016"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-31-sesion-ordinaria/foto-1.jpg" alt="Octava Sesion Ordinaria IMPLAN Torreon 2016"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-31-sesion-ordinaria/foto-2.jpg" alt="Octava Sesion Ordinaria IMPLAN Torreon 2016"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La economía en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-economia-en-el-centro-historico-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-economia-en-el-centro-historico-de-torreon</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2016 14:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-economia-en-el-centro-historico-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p><strong>El Centro Histórico de la Ciudad de Torreón es el corazón vivo de nuestra región.</strong> La localización de la actividad económica es fundamental para la economía urbana y en el caso del Centro Histórico <strong>39.17% de su superficie está destinada al comercio y servicios</strong> con una diversidad de giros y actividades.</p>

<p>Primero es importante delimitar cuál es el área que comprende el Centro Histórico.  En <strong>noviembre de 1996,</strong> por decreto se declaró como "Centro Histórico de la Ciudad de Torreón" a las <strong>241 manzanas contenidas en el perímetro que inicia en la esquina formada por la Avenida Abasolo y Calle Donato Guerra, hacia el poniente hasta la Calzada Colón.</strong></p>

<p>Sigue la Calzada hacia el norte hasta el Boulevard Constitución. Del Boulevard Constitución hacia el poniente hasta la Calle Múzquiz. De la Calle Múzquiz hacia el sur hasta la Prolongación Boulevard Independencia. De la Calle Prolongación Boulevard Independencia hacia el poniente hasta la Calle 5 de mayo. De la Calle 5 de Mayo hacia el sur hasta la calle Torreón Viejo. De la Calle Torreón Viejo hacia el sur-poniente hasta el Boulevard Revolución; y del Boulevard Revolución hacia el oriente hasta la calle Donato Guerra.</p>

<p>De esta forma se cierra el límite del perímetro <strong>Centro Histórico, el cual concentra el patrimonio arquitectónico de la ciudad y coincide también con el área comercial por excelencia de Torreón y de la zona conurbada de la Laguna.</strong></p>

<p>Un <strong>19.27 % de la superficie de este sector está dedicada a uso habitacional,</strong> un porcentaje que se busca aumentar como parte de las estrategias para densificar a la ciudad. El <strong>10.23 % del suelo se concentra en equipamiento y 24.86% en vialidades.</strong> Sólo <strong>2.08% se ocupa en área verde y hay un 2.76% destinado a la industria;</strong> de acuerdo con datos la Cámara Nacional de Comercio.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-economia-en-el-centro-historico-de-torreon/centro-historico-de-torreon.jpg" alt="Centro Historico de Torreon"></p>

<h3>Distribución de negocios</h3>

<p><strong>El número de unidades económicas (negocios) que existen actualmente en Torreón es de 27,582 y son 4,392 las que se concentran en el Centro Histórico.</strong> Es decir, <strong>15.92%.</strong> La actividad económica de este sector de la ciudad podría ser mayor y es parte también de la necesidad existente de darle vida a la zona más histórica de Torreón.</p>

<p>Además es importante identificar el porcentaje de establecimientos que con carácter de semifijos que se concentran en este distrito.</p>

<p>Del total de <strong>unidades económicas del centro 3,838 (87.38%) son establecimientos fijos y 554 (12.62%) son establecimientos semifijos,</strong> lo que quiere decir que no son negocios formales y tampoco pagan impuestos. Esto lleva a analizar la importancia de contar con mejores estrategias para incentivar el impulso económico de la zona.</p>

<p>Por otra parte, <strong>en el Centro Histórico de Torreón en 3,662 (83.37%) de las unidades económicas se ocupan de 0 a 5 personas para su funcionamiento; mientras en 378 (10.32%) unidades económicas se ocupan de 6 a 10 personas.</strong></p>

<p>Ante este panorama es necesario tener en claro los patrones de localización que siguen las actividades económicas, es decir, qué factores determinan que se dé una localización en determinado espacio y no en otro, y así propiciar la diversificación de servicios y actividades urbanas, que tengan compatibilidad con el uso habitacional del sector.</p>

<p>La <strong>teoría de los lugares centrales</strong> ayuda a explicar dos aspectos interrelacionados del desarrollo urbano: 1) la <strong>ubicación de los asentamientos humanos</strong> como centros óptimos de distribución para los servicios y ciertas mercancías y, 2) la <strong>forma en la cual estos servicios y mercancías se distribuyen</strong> dentro del sistema espacial de los lugares urbanos.</p>

<p>En la ciudad encontramos la presencia de centros comerciales y financieros, que  “distribuidos" estratégicamente prestan similares servicios. Sin embargo, hay que considerar que no necesariamente tiene que existir un solo centro de negocios en la ciudad.  Lo que sí es necesario es <strong>devolverle la importancia y valor que le otorga la trascendencia de su patrimonio urbano-arquitectónico al Centro Histórico.</strong> Esto se puede lograr <strong>realizando acciones de protección, rehabilitación, restauración y conservación de edificios, plazas, parques y espacios públicos</strong> que conforman este perímetro.</p>

<h3>Superficie del centro ocupada por Uso- Actividad</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>USO</th>
  <th align="right">Superficie/Hectáreas</th>
  <th align="right">Porcentaje</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Comercio y Servicios</td>
  <td align="right">109.06</td>
  <td align="right">39.17 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitación</td>
  <td align="right">53.66</td>
  <td align="right">19.27 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Equipamiento</td>
  <td align="right">28.48</td>
  <td align="right">10.23 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Industria</td>
  <td align="right">7.69</td>
  <td align="right">2.76 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Área verde</td>
  <td align="right">5.79</td>
  <td align="right">2.08 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Baldíos</td>
  <td align="right">4.55</td>
  <td align="right">1.63 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Vialidades</td>
  <td align="right">69.23</td>
  <td align="right">24.86 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Total</td>
  <td align="right">278.46</td>
  <td align="right">100.00 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Unidades económicas en el Centro Histórico</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Localidad</th>
  <th align="right">Número de Unidades Económicas</th>
  <th align="right">Porcentaje</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">27,582</td>
  <td align="right">100.00 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Centro Histórico</td>
  <td align="right">4,392</td>
  <td align="right">15.92 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Resto de la ciudad</td>
  <td align="right">23,190</td>
  <td align="right">84.08 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Elaboración propia en base a información INEGI, Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Centro_Torreon_0_797320320.html">La economía en el Centro Histórico de Torreón</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Bosque Venustiano Carranza: diagnóstico y problemáticas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2016 14:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas/imagen.jpg"><br>

<p>El <strong>Bosque Venustiano Carranza (BVC)</strong> fue concebido en sus orígenes como el principal espacio público de la ciudad. De acuerdo con el historiador <strong>Carlos Castañón,</strong> para su creación se contrataron <strong>200 trabajadores</strong> que <strong>plantaron 18 mil árboles</strong> en terrenos de <strong>21 hectáreas</strong> en el año <strong>1941,</strong> por lo tanto el bosque siempre representó el principal pulmón de <strong>Torreón.</strong></p>

<p>Hoy en un día es un parque no sólo natural, sino urbano, con diversas problemáticas expuestas por los ciudadanos y que son recogidas y analizadas por el <strong>Instituto Municipal de Planeación,</strong> en una serie de consultas con la sociedad civil. Este trabajo comenzó <strong>el pasado 10 de agosto, con un taller</strong> para la elaboración de un diagnóstico con grupos ecologistas, funcionarios municipales, deportistas, entre otros; quienes realizaron una caminata exploratoria en el lugar.</p>

<p>Se recorrieron los puntos principales del bosque como áreas deportivas, áreas de juegos, monumentos, puestos comerciales, jardines, planta tratadora, etcétera. Todas las opiniones serán tomadas en cuenta en una próxima <strong>consulta ciudadana</strong> con 200 miembros de la sociedad civil.</p>

<p>Al retomar la historia del Bosque, está claro que su construcción significó un gran aporte urbano. <strong>Carlos Castañón</strong> recuerda que, de acuerdo con <strong>Javier Ramos Salas,</strong> la superﬁcie de la mancha urbana citadina <strong>en el año de 1941 era aproximadamente de 440 hectáreas, y si el Bosque tenía 21.6, entonces representaba 5% de la mancha urbana.</strong></p>

<p>Es preciso recordar que  <strong>en 1939,</strong> el ingeniero y agricultor <strong>José González Calderón, retomó la iniciativa para hacer un gran parque público.</strong> La primera propuesta data de 1932, cuando los terrenos donde actualmente está el Bosque, permanecían abandonados.</p>

<p>Carlos Castañón apunta que González Calderón era gerente de la Cámara Agrícola y presidente del Comité de Forestación de la ciudad, cuando promovió activamente la propuesta ante el Ayuntamiento de Torreón.</p>

<p>Fue en 1940, cuando el Ayuntamiento de Torreón y el gobierno del Estado de Coahuila,  por entonces representado por el gobernador Pedro Rodríguez gestiona la cesión de terrenos ante el gobierno federal, añadió el historiador.</p>

<h3>Situación actual</h3>

<p>El <strong>primer diagnóstico</strong> sobre este espacio fue elaborado por la <strong>Dirección General de Medio Ambiente de Torreón</strong> a cargo de la químico <strong>Susana Esténs.</strong> En el documento, se establecen las condiciones y características actuales de su vegetación y mobiliario urbano.</p>

<p>El BVC tiene un <strong>área total de 193,511.72 m2,</strong> de los cuales <strong>131,832.07 m2 (68%) son áreas verdes.</strong> Cuenta con <strong>más de 3,700 árboles de 61 especies diferentes,</strong> tales como: fresno, casuarina, palma washingtonia, palma saval mexicana, pingüico, trueno, palma datilera, moral, laurel de la india y bugambilia. Los árboles frutales son: granada, guayabo, mora, limón, mandarina, naranjo y plátano.</p>

<p>Así pues, el Bosque se compone principalmente de área verde, pero también cuenta con mobiliario urbano, senderos y áreas construidas con distintas finalidades, una de ellas es el <strong>Museo Regional de La Laguna,</strong> el museo más antiguo de Torreón.</p>

<p>En el diagnóstico de Medio Ambiente, se detectó que de los 3,700 árboles existentes <strong>hay alrededor de 167 árboles muertos o secos y 367 tocones (pedazos de troncos unidos a la raíz).</strong> Por lo tanto una de las sugerencias más escuchadas por los ciudadanos en la caminata realizada en el bosque, es plantar más árboles y recuperar áreas verdes.</p>

<p>En cuanto al mobiliario urbano, el bosque cuenta con <strong>488 bancas (60% en deterioro), tiene 58 puestos comerciales pero 35% están en desuso,</strong> lo que le resta espacio para vegetación o para otro tipo de actividades.</p>

<p>Para la iluminación existen <strong>194 arbotantes</strong> y se contabilizan alrededor de <strong>128 botes de basura.</strong> De los <strong>18 bebederos</strong> que se registran en el lugar <strong>sólo funciona alrededor de 40%.</strong> Se cuenta con dos <strong>servicios de baños</strong> construidos, uno de ellos cerca del área donde se reúnen los clubes de corredores.</p>

<p>El espacio demanda múltiples tareas, este año se invirtió en la rehabilitación de <strong>pistas para corredores;</strong> sin embargo ciudadanos señalan la <strong>falta de techumbres en áreas de juegos y deportivas,</strong> mejores instalaciones de baños públicos, mejor seguridad y que quede fuera el vandalismo.</p>

<h3>Breve Historia</h3>

<ul>
<li>1901, la compañía Ferrocarril Coahuila Pacíﬁco, compra los terrenos donde actualmente es el Bosque Venustiano Carranza (BVC), al agricultor Feliciano Cobián.</li>
<li>1932, los terrenos estaban abandonados y se usaban como banco de tierra para la construcción. Había enormes hoyos y maleza. Un ciudano sugiere la idea de hacer un bosque para la ciudad. Ahí había hecho un pequeño vivero.</li>
<li>1939, el Ing. y agricultor José González Calderón, retomó la iniciativa para hacer un gran parque público. Era gerente de la Cámara Agrícola y presidente del Comité de Forestación de la ciudad, cuando promovió activamente la propuesta ante el Ayuntamiento de Torreón.</li>
<li>González Calderón elabora el proyecto del nuevo bosque en las 21 hectáreas del predio, que por entonces pertenecía a los Ferrocarriles Nacionales.</li>
<li>1940, el Ayuntamiento de Torreón y el gobierno del Estado de Coahuila, por entonces representado por el gobernador Pedro Rodríguez Triana, gestionan la cesión de los terrenos ante el gobierno federal.</li>
<li>1941, al cargo de 200 trabajadores, el Ing. Calderón organiza la plantación de 18 mil árboles. Sicomoros, eucaliptos, palo blanco, naranjos, jacarandas, cedros, tullas, palmas y aguacates.</li>
</ul>

<h3>El BVC cuenta con más de 3,700 árboles de 61 especies diferentes</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Especies predominantes</th>
  <th align="right">Cantidad</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Fresno</td>
  <td align="right">616</td>
</tr>
<tr>
  <td>Casuarina</td>
  <td align="right">525</td>
</tr>
<tr>
  <td>Palma washingtonia</td>
  <td align="right">365</td>
</tr>
<tr>
  <td>Palma saval mexicana</td>
  <td align="right">267</td>
</tr>
<tr>
  <td>Pingüico</td>
  <td align="right">215</td>
</tr>
<tr>
  <td>Trueno</td>
  <td align="right">194</td>
</tr>
<tr>
  <td>Palma datilera</td>
  <td align="right">141</td>
</tr>
<tr>
  <td>Mora</td>
  <td align="right">133</td>
</tr>
<tr>
  <td>Laurel de la India</td>
  <td align="right">117</td>
</tr>
<tr>
  <td>Bugambilia</td>
  <td align="right">112</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>Información de Carlos Castañón Cuadros.</li>
</ul>

<h3>Presentaciones</h3>

<ul>
<li>En la sección de Proyectos podrá ver las prentaciones del <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../proyectos/aire-para-todos.html">Taller "Aire Para Todos".</a></li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Bosque_Torreon_0_793120735.html">Bosque Venustiano Carranza: diagnóstico y problemáticas - parte 1</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Se recupera la Inversión extranjera en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/se-recupera-la-inversion-extranjera-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-se-recupera-la-inversion-extranjera-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2016 14:10:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/se-recupera-la-inversion-extranjera-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>De acuerdo con el <strong>Registro Nacional de Inversión Extranjera (RNIE), de 2014 a la fecha en el Municipio de Torreón, Coahuila; se han registrado 23 empresas con participación extranjera en su capital social.</strong> El capital de estas sociedades proviene de los países de <strong>Japón, Reino Unido, Países Bajos, España, Canadá, Estados Unidos, Corea del Sur y Corea del Norte.</strong></p>

<p>Las inversiones se ubican en los sectores de: <strong>Servicios inmobiliarios y de alquiler de bienes muebles e intangibles; Minería; Generación, transmisión y distribución de energía eléctrica; Suministro de agua y de gas por ductos al consumidor final; Comercio al por mayor y  Fabricación de equipo de transporte.</strong></p>

<p>Del total de las empresas mencionadas, <strong>18 se registraron en 2014,</strong> que ha sido el mejor año para el municipio de Torreón en cuestión de inversión extranjera directa (IED) desde 2007. En contraste, <strong>durante el 2015 sólo tres empresas</strong> en el municipio contaron con capital extranjero y <strong>dos más se registraron en lo que va de 2016.</strong></p>

<p>Para la <strong>Zona Metropolitana de La Laguna, la cifra es también de 23,</strong> pues desde el año 2012 Torreón ha sido el único municipio de la región en percibir este tipo de inversión.</p>

<p>Se considera <strong>Inversión Extranjera Directa</strong> a <strong>"la inversión transfronteriza que realiza un residente en el extranjero en una empresa mexicana o en activos ubicados en territorio nacional, con el objetivo de establecer un interés duradero",</strong> de acuerdo con el Fondo Monetario Internacional (FMI) y la Organización para la Cooperación y Desarrollo Económico (OCDE).</p>

<p>La IED, a diferencia de la inversión extranjera indirecta o de portafolios en donde el inversionista sólo espera recibir un rendimiento, es una inversión a largo plazo en la planta productiva. Es por esto que su importancia no reside únicamente en su monto, al contrario, los beneficios pueden ser tantos que hay quien considera la inversión un factor secundario.</p>

<p><strong>La IED crea empleos, permite la trasmisión de tecnología, incentiva la competencia, capacita la mano de obra local, mejora la calidad de los productos e implementa mejores prácticas administrativas y operativas en las empresas. Además, la IED tiende a ser más estable en los tiempos de crisis.</strong></p>

<h3>Más llegada de empresas</h3>

<p>Sumado a la inversión extranjera, <strong>nuevas empresas con capital nacional se han instalado en Torreón y Matamoros recientemente, con una inversión total de 282.9 millones de dólares, que generará alrededor de 9,600 empleos, principalmente en los sectores automotriz y metalmecánica.</strong></p>

<p><strong>México es uno de los principales países receptores de IED:</strong> en el reporte de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo publicado en 2014, <strong>nuestro país ocupó el lugar 13 en captación de IED en el mundo, al captar 1.9% de la IED a nivel global.</strong></p>

<p>Además, <strong>para las empresas internacionales es la novena economía más atractiva para invertir capital extranjero.</strong> Los <strong>principales países de origen</strong> de la IED de nuestro país <strong>son Estados Unidos, con el 45% de la IED total, España con el 12% y Países Bajos con otro 12%.</strong></p>

<p>Canadá, Bélgica y Alemania también contribuyen con porcentajes significativos en IED. <strong>El 67% de la inversión va dirigida a la industria manufacturera y 17% a los servicios financieros, el resto de los sectores compite por el 16% restante.</strong></p>

<p>Tanto <strong>a nivel estatal como nacional,</strong> el salto en inversión extranjera fue en el 2013, año en el que el monto de IED se duplicó en México y se triplicó en el Estado de Coahuila, <strong>pasando de 439.4 millones de dólares (mdd) a 1,608.50.</strong></p>

<p><strong>Durante el primer trimestre de 2016 Coahuila percibió el 1.5% de la IED total de México, por un monto de 121.9 mdd.</strong> Y en el acumulado desde 1999 a 2016, ocupa el décimo lugar entre los estados al captar el 3.1% de la IED nacional durante el mismo periodo.</p>

<p>En definitiva <strong>Torreón mejoró su captación de IED, sin embargo, comparado con otros municipios similares, sigue teniendo un rezago.</strong> En 2015 San Luis Potosí, León y Saltillo se registraron 23, 16 y 13 empresas con participación extranjera, mientras que en Torreón sólo se registraron tres.</p>

<p>Si se desea seguir captando la atención de los inversionistas extranjeros hacia nuestra ciudad, <strong>se requieren políticas adicionales a los incentivos fiscales,</strong> por ejemplo: trabajar en la mejora de los indicadores doing business (costos de los permisos de construcción, días para abrir un negocio, número de trámites, etc.), mejorar el ambiente para las inversiones, capacitar la mano obra y crear un ambiente de mayor seguridad en la ciudad: todos indicadores de competitividad con importancia para los inversionistas.</p>

<h3>Apertura de empresas con capital nacional e internacional</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Empresa Proyecto</th>
  <th>Origen</th>
  <th>Giro</th>
  <th align="right">Empleos</th>
  <th align="right">Inversión MDD</th>
  <th align="right">Año</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Parque Solar Torreón</td>
  <td>España</td>
  <td>Energético</td>
  <td align="right">30</td>
  <td align="right">46.1</td>
  <td align="right">2014</td>
</tr>
<tr>
  <td>Sumitomo Torreón</td>
  <td>Japón</td>
  <td>Servicios</td>
  <td align="right">300</td>
  <td align="right">25.0</td>
  <td align="right">2013</td>
</tr>
<tr>
  <td>Toyota</td>
  <td>Japón</td>
  <td>Automotriz</td>
  <td align="right">700</td>
  <td align="right">12.3</td>
  <td align="right">2013</td>
</tr>
<tr>
  <td>Henniges</td>
  <td>Alemania</td>
  <td>Automotriz</td>
  <td align="right">800</td>
  <td align="right">14.0</td>
  <td align="right">2012</td>
</tr>
<tr>
  <td>HEB Torreón</td>
  <td>México</td>
  <td>Comercio</td>
  <td align="right">200</td>
  <td align="right">10.0</td>
  <td align="right">2014</td>
</tr>
<tr>
  <td>Futurama-8 Torreón</td>
  <td>México</td>
  <td>Comercio</td>
  <td align="right">100</td>
  <td align="right">3.4</td>
  <td align="right">2012</td>
</tr>
<tr>
  <td>Futurama-7 Torreón</td>
  <td>México</td>
  <td>Comercio</td>
  <td align="right">100</td>
  <td align="right">3.2</td>
  <td align="right">2012</td>
</tr>
<tr>
  <td>Evolucione</td>
  <td>Mexico</td>
  <td>Tecnología</td>
  <td align="right">300</td>
  <td align="right">1.1</td>
  <td align="right">2014</td>
</tr>
<tr>
  <td>Bioscience &amp; Technology</td>
  <td>Mexico</td>
  <td>Biotecnología</td>
  <td align="right">150</td>
  <td align="right">2.8</td>
  <td align="right">2014</td>
</tr>
<tr>
  <td>Yura</td>
  <td>Corea</td>
  <td>Automotriz</td>
  <td align="right">4000</td>
  <td align="right">53.0</td>
  <td align="right">2014</td>
</tr>
<tr>
  <td>Perfiles Tubulares</td>
  <td>México</td>
  <td>Metal mecánica</td>
  <td align="right">100</td>
  <td align="right">7.8</td>
  <td align="right">2014</td>
</tr>
<tr>
  <td>Exa Industries</td>
  <td>Mexico</td>
  <td>Metal mecánica</td>
  <td align="right">350</td>
  <td align="right">8.0</td>
  <td align="right">2014</td>
</tr>
<tr>
  <td>Tecmur</td>
  <td>México</td>
  <td>Fundición</td>
  <td align="right">100</td>
  <td align="right">3.0</td>
  <td align="right">2012</td>
</tr>
<tr>
  <td>Takata Torreón</td>
  <td>Japón</td>
  <td>Automotriz</td>
  <td align="right">402</td>
  <td align="right">2.7</td>
  <td align="right">2013</td>
</tr>
<tr>
  <td>Exa Industrial</td>
  <td>Mexico</td>
  <td>Metal mecánica</td>
  <td align="right">400</td>
  <td align="right">2.5</td>
  <td align="right">2015</td>
</tr>
<tr>
  <td>Circul K</td>
  <td>México</td>
  <td>Comercio</td>
  <td align="right">900</td>
  <td align="right">18.0</td>
  <td align="right">2015</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Eólico de Peñoles</td>
  <td>ND</td>
  <td>ND</td>
  <td align="right">ND</td>
  <td align="right">ND</td>
  <td align="right">2016</td>
</tr>
<tr>
  <td>Hyosung</td>
  <td>Corea</td>
  <td>Automotriz</td>
  <td align="right">700</td>
  <td align="right">70.0</td>
  <td align="right">2016</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/se-recupera-la-inversion-extranjera-en-la-laguna/sociedades-mexicanas-registradas-con-inversion-extranjera-en-su-capital.png" alt="Sociedades Mexicanas Registradas con Inversion Extranjera en su Capital"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/se-recupera-la-inversion-extranjera-en-la-laguna/cambios-porcentuales-en-la-inversion-extranjera-directa.png" alt="Cambios Porcentuales en la Inversion Extranjera Directa"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/se-recupera-la-inversion-extranjera-en-la-laguna/sociedades-mexicanas-con-inversion-extranjera-en-su-capital-social.png" alt="Sociedades Mexicanas con Inversion Extranjeta en su Captital Social"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Implan_Torreon-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-Inversion_Laguna_0_788921169.html">Se recupera la Inversión extranjera en La Laguna</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Propuesta de Modelo Operativo Universal</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/institucional/modelo-operativo-universal.html</link>
      <guid isPermaLink="false">institucional-modelo-operativo-universal</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 08:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<h2>1. Planeación estratégia</h2>

<p>La planeación estratégica es un instrumento imprescindible­, de aplicación impostergable, para:</p>

<ul>
<li>Optimizar y direccionar hacia objeti­vos comunes los esfuerzos públicos y pri­vados.</li>
<li>Dar respuesta a los desequilibrios urba­nos que observan las ciudades, ase­gurando su sustentabilidad en el cor­to, mediano y largo plazo.</li>
<li>Dar pertinencia al ejercicio presupues­tal -inversión y gasto público-.</li>
<li>Levantar los indicadores de competiti­ vidad económica.</li>
</ul>

<h2>2. ¿Qué es el IMPLAN?</h2>

<p>Esta propuesta de IMPLAN se sustenta en la experiencia obtenida por los Institu­tos Municipales de Planea­ción -IMPLANES-,­­ actualmente­ en operación en más de 70 ciuda­des de la república mexicana.</p>

<ul>
<li>Es el órgano técnico, descentralizado de la Adminis­tración Pública Municipal que coordina, opera y gestio­na el Sistema Municipal de Planea­ción(1).</li>
<li>En tal virtud es responsable de la planeación estratégica en materia de:</li>
<li>Materias para un IMPLAN primera generación:

<ul>
<li>Ordenamiento territorial.</li>
<li>Movilidad y transporte</li>
<li>Medio ambiente</li>
<li>Imagen urbana</li>
<li>Atlas de riesgo</li>
<li>Vivienda</li>
</ul></li>
<li>Materias para un IMPLAN segunda generación:

<ul>
<li>Desarrollo económico</li>
<li>Educación</li>
<li>Cultura</li>
<li>Salud</li>
<li>Seguridad</li>
<li>Gobierno</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Sistema Municipal de Planeación</h3>

<p>(1) <strong>Sistema Municipal de Planea­ción.</strong> Constituye un conjunto articulado de relaciones formales y funcionales que estable­ce el IMPLAN con las organizaciones de los diversos sectores sociales, con las autoridades de las entidades federativas, estatales y municipales y con las instituciones nacionales y multinacionales competentes, a fin de emprender, coordinar y concertar acciones de planeación.</p>

<p>Integra mecanismos permanentes de participación a través de los cuales los representantes de la sociedad y la población en general realizan propuestas, plantean demandas, formalizan acuerdos y toman parte activa en el proceso de planeación.</p>

<p>Orienta las acciones de planeación de las dependencias y entidades de la administración pública municipal y coordina sus esfuerzos para lograr la consecución de las metas municipales en conconrdancia con la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, de la Constitución del Estado, de las leyes y reglamentos municipales.</p>

<h3>Continúa ¿qué es el IMPLAN?</h3>

<ul>
<li>Es un instrumento de medición y de gestión de la competitividad del municipio y como tal, es res­ponsable­ de diseñar y poner en marcha modelos­ de información que sustenten la planea­ción a corto, mediano y largo plazo.</li>
<li>Es un instrumento de gobernanza donde coin­ciden sociedad y gobier­no; como tal, es respon­sable de promover la planeación participativa (gobierno abierto), coordinando la consulta con los ciudadanos y con las instituciones públicas y privadas.</li>
<li>Es el órgano de enlace de los sistemas de planea­ción federal, estatal, municipal y metropolitano.</li>
<li>Es promotor y gestor de la planeación estratégica­ municipal.</li>
</ul>

<h2>3. Responsabilidades Modelo de Información</h2>

<p>Modelo Municipal de Información Estratégica</p>

<ul>
<li>Diseño y puesta en marcha de un Modelo Municipal de Información Estratégica, que actúe­ como una brújula que guíe las acciones de planeación y los esfuerzos públicos y privados a favor de la competiti­vidad del municipio.</li>
<li>Se divide en

<ul>
<li>Sistema Municipal de Indicadores urbanos, económicos, socia­les, culturales y medio ambientales.</li>
<li>Sistema de Información Geográfica</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Sistema Municipal de Indicadores (SMI)</h3>

<p>Plataforma web amigable que integra los siguientes datos abiertos:</p>

<ul>
<li>Ordenamiento Territorial</li>
<li>Movilidad</li>
<li>Seguridad</li>
<li>Equidad</li>
<li>Salud</li>
<li>Educación</li>
<li>Desarrollo Humano</li>
<li>Empleo</li>
<li>Productividad Laboral</li>
<li>Rendimientos Sectoriales</li>
<li>Vivienda</li>
<li>Cultura</li>
</ul>

<h3>Sistema de Información Geográfica (SIG)</h3>

<p>Georreferenciación en plataforma web amigable de:</p>

<ul>
<li>Ordenamiento territorial</li>
<li>Infraestructura de: comunicaciones de vialidad, educación, salud, hospedaje industrial, esparcimiento, áreas verdes, cultura, etc.</li>
<li>Avance de programas de obra pública­</li>
<li>Avance de programas sociales</li>
<li>Vivienda</li>
<li>Problemáticas sociales: marginación, inseguridad, embarazos adolescentes, etc.</li>
</ul>

<h3>Plan Estratégico Municipal Visión 20/40</h3>

<ul>
<li>Elaboración, retroalimentación, gestión y evaluación.</li>
<li>Características

<ul>
<li>Plan elaborado con las técnicas de planeación estrátegicas y que su­ pone la participación de todos los sectores de la <strong>sociedad civil, de las
universidades y del gobierno.­</strong></li>
<li>Plan de largo plazo, ciudadano, que no se circunscri­be al periodo de la administración en turno.</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Pacto de la Calidad de Vida y la Competitividad del Municipio</h3>

<p>Recomendamos que una vez elabo­rado y aprobado el <strong>"Plan Estratégico Municipal, Visión 2040"</strong> sociedad, gobierno y universidades firmen y pongan en marcha el pacto en referencia, que agrupe esfuerzos a favor del buen futuro del muni­cipio.</p>

<h3>Plan Director de Desarrollo Urbano y actualizaciones</h3>

<ul>
<li>Analizar y proyectar las tendencias urba­nas del municipio.</li>
<li>Determinar líneas de acción, estratégias y políticas públicas del desarrollo urbano.­</li>
<li>Eje rector de las políticas públicas urbanas y de la obra pública.</li>
</ul>

<h3>Planes sectoriales y poligonales</h3>

<ul>
<li>Concertación y acuerdos directores por sectores y por polígonos de la ciudad.</li>
</ul>

<h3>Atlas de Riesgo</h3>

<ul>
<li>Herramienta que integra información de la ciudad sobre fenómenos perturbadores a los que está expuesta una comunidad y su en­ torno.</li>
<li>Permite diseñar políticas públicas para el ordenamiento territorial, gestionar el uso correc­to del suelo para identificar zonas de peligro y dar seguridad a las inversiones públicas y privadas.</li>
</ul>

<h3>Plan Municipal de Ordenamiento Ecológico</h3>

<ul>
<li>Elaboración o actualización del Plan Municipal de Ordenamiento­ Ecológico­.</li>
</ul>

<h3>Plan integral de movilidad</h3>

<ul>
<li>Instrumento sectorial de la planea­ción de la movilidad urbana donde se diseñen las políticas públicas y lineamientos en temas de transporte público, vialidad, movilidad no mo­torizada y accesibilidad.</li>
</ul>

<h3>Política Industrial del Municipio (2da. generación)</h3>

<ul>
<li>Visión compartida de la industria del municipio que facilite­ el diseño de políticas y la toma de decisiones a favor de un desarrollo económico competitivo, sustentable, dinámico, generador de efectos multiplicado­ res y de riqueza social.</li>
</ul>

<h3>Reglamentos de Zonificación, Uso de Suelo y Construcción</h3>

<ul>
<li>Promoción y gestión de los planes de Zonificación, Uso de Suelo y Construcción de la ciudad. Reglamento municipal de obra pública.</li>
<li>Líneamientos, especificaciones, procedimientos y ordenanzas de la obra pública municipal.</li>
<li>Evaluación socioeconómica de Proyectos de Infraestructura y de obra pública

<ul>
<li>Obras de infraestructura vial</li>
<li>Hospitales</li>
<li>Escuelas</li>
<li>Centros de esparcimiento social</li>
<li>Etc.</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Interrelación de proyectos IMPLAN con programas de financiamiento federal</h3>

<ul>
<li>Programa de prevención de riesgos. SEDATU.</li>
<li>Programa rescate de espacios públicos. SEDATU.</li>
<li>Programa de consolidación de reservas urbanas. SEDATU.­</li>
<li>Programa para el Desarrollo Regional Turístico Sustenta­ble. SETUR.</li>
<li>Programa de Agua Potable, Alcantarillado y Saneamiento de Zonas Urbanas. CONAGUA.</li>
<li>Programas del Instituto Nacional del Emprendedor. SE.</li>
<li>Programas del Fondo Nacional de Apoyo para</li>
<li>Empresas­ de Solidaridad. SE.</li>
<li>Programas de FORTALECE, del Ramo 23, del Ramo 33.</li>
<li>Entre otros.</li>
</ul>

<h3>Dictaminación de uso de suelo y de acciones urbanas</h3>

<ul>
<li>Proyectos puntuales de: imagen urbana,­ regeneración, áreas verdes, espacios públicos, cultura, economía (clústers), salud, esparcimiento, etc.</li>
<li>Asesorias</li>
<li>Estudios y análisis sectoriales</li>
<li>Programas de difusión y promoción</li>
<li>Certificación ISO</li>
</ul>

<h2>4. Consejo Ciudadano IMPLAN</h2>

<ul>
<li>Integrado por: líderes empresaria­les locales y foráneos, representan­tes de instituciones de educación su­perior, investigadores, ecolo­gistas, representan­tes de productores lo­cales, lideres de ONGs, miembros distinguidos de la sociedad civil, fun­cionarios federales, estatales y mu­
nicipales.</li>
<li>La función del consejo será: ase­sorar, validar y evaluar los planes, programas,­ proyectos, iniciativas y políticas públicas del IMPLAN a favor de la competitividad del municipio.</li>
</ul>

<blockquote>
  <p>"La planeación a largo plazo no es pensar en decisiones futuras, sino en el futuro de las decisiones presentes."</p>
  
  <p>PETER DRUCKER</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Realizan mesas de trabajo sobre el Bosque Venustiano Carranza</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-18-realizan-mesas-de-trabajo-sobre-el-bosque-venustiano-carranza.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-08-18-realizan-mesas-de-trabajo-sobre-el-bosque-venustiano-carranza</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p><strong>Torreón, Coahuila a 18 de agosto de 2016</strong></p>

<p>Esta mañana (del 18 de agosto de 2016) el <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN),</strong> llevó a cabo la <strong>Consulta Ciudadana sobre el Bosque Venustiano Carranza (BVC),</strong> a través de la cual se desarrollaron mesas de trabajo con la sociedad civil.</p>

<p>Los temas fueron los siguientes: <strong>economía y comercio, medio ambiente, infraestructura, deporte y espacio público,</strong> esto con la intención de realizar un diagnóstico sobre las distintas problemáticas que se presentan en este espacio.</p>

<p><strong>Eduardo Holguín Zehfuss,</strong> director del IMPLAN, detalló que el bosque es el área arbolada más grande con la que cuenta Torreón ­y la Zona Metropolitana con una superficie de 21.7 hectáreas. “La proporción que el bosque representaba en 1941 respecto a la mancha urbana era del cinco por ciento”.</p>

<p>Previamente, se realizó una visita al BVC donde acudieron cerca de 70 personas representantes de cada sector para realizar planteamientos que mejoren la imagen del espacio público en todos los sentidos. Además de una encuesta vía internet y en papel en el BVC.</p>

<p>Torreón, Ciudad que Vence.</p>

<h3>Presentaciones y Análisis</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../proyectos/aire-para-todos.html">Presentaciones del Taller - Aire para Todos</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../blog/el-bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas.html">El Bosque Venustiano Carranza: diagnóstico y problemáticas</a></li>
</ul>

<h3>Fotografías</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-18-realizan-mesas-de-trabajo-sobre-el-bosque-venustiano-carranza/foto-1.jpg" alt="Taller BVC"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-18-realizan-mesas-de-trabajo-sobre-el-bosque-venustiano-carranza/foto-2.jpg" alt="Taller BVC"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-18-realizan-mesas-de-trabajo-sobre-el-bosque-venustiano-carranza/foto-3.jpg" alt="Taller BVC"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Aire Para Todos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/aire-para-todos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">proyectos-aire-para-todos</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 11:05:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[<!-- Mostrar la primer imagen de la presentación como vínculo a la página -->
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/aire-para-todos.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/aire-para-todos/aire-para-todos-00.jpg"></a>
<p>Taller sobre el Bosque Venustiano Carranza. Presentaciones sobre la Historia, Entorno Sociourbano y Medio Ambiente del BVC.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
