<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 12:37:04 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Coahuila ocupa primeros lugares en Felicidad.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-de-la-felicidad-marzo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-de-la-felicidad-marzo-2022</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. José Juan Astorga Cabrales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-de-la-felicidad-marzo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-juan-astorga-cabrales.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/ing-jose-juan-astorga-cabrales-top5.png" align="right" alt="Foto Juan José" width="500" height="200"></a>

</br>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde 2013, las Naciones Unidas celebra cada 20 de marzo el Día Internacional de la Felicidad como una forma de reconocer el importante papel que desempeña en la vida de las personas.</p>

<h3>¿Qué es la felicidad?</h3>

<p>No es un ente que se persigue insistentemente, sino un estado asociado a una emoción positiva, según la psicología. En el campo de la filosofía, constituye el fin último del ser humano, relacionado más con una forma de caminar por la vida que con el lugar al cual se llega.</p>

<p>El Dr. Tal Ben-Shahar, especialista de Psicología Positiva de Harvard afirma que la felicidad y su búsqueda se puede dividir en componentes para alcanzarla: Bienestar espiritual, bienestar físico, bienestar intelectual, bienestar relacional y bienestar emocional.</p>

<p>A continuación, se exploran indicadores que son capaces de mostrar la realidad de nuestro entorno.</p>

<p>La metodología de Gallup, consultora internacional, toma en cuenta el promedio de las evaluaciones de vida, bienestar y emociones subjetivas de los habitantes de cada nación e incorpora data sobre seguridad, economía, empleo y corrupción.</p>

<p>Al corte del 2019, México se encontraba en el lugar 23 de 149 en el ranking global de felicidad. En 2020, este indicador se ubicó en el lugar 46, por debajo de Uruguay y Brasil.</p>

<p>De acuerdo con la media obtenida para el 2020 los mexicanos califican con 5.96 (en una escala del 1 al 10) su nivel de felicidad mientras que antes de la pandemia la nota era de 6.46 puntos. Con la crisis global la mayoría de los países evaluados siguieron esta tendencia a la baja en sus niveles de bienestar.</p>

<p>La nota más alta la conservó Finlandia, el país más feliz del mundo con 7.88, seguido por Islandia y Dinamarca con calificaciones de 7.57 y 7.51 respectivamente. En este análisis actualizado por la pandemia, países como Islandia, Alemania y Holanda esquivaron la crisis por la COVID-19 e incluso reportaron cifras mejores sobre el bienestar.</p>

<h3>¿Cómo andamos en Coahuila?</h3>

<p>Con base en la Encuesta Nacional de Bienestar Autorreportado (ENBIARE) 2021 del INEGI, se obtienen los siguientes datos:</p>

<p><strong>Población adulta anímicamente se siente bien</strong>, Coahuila se encuentra en el quinto lugar de las entidades que se encuentran mejor ubicadas con esta condición. El balance anímico fue de 5.33, siendo Colima el estado con mayor índice con 5.76.</p>

<p><strong>En cuanto a la satisfacción de la vida</strong>, el estado de Nuevo León presenta el mayor nivel con 8.8 puntos y la satisfacción más baja CDMX, con 8.15; mientras que Coahuila ocupa la tercera posición con 8.76. Sin embargo, en Coahuila el 14.8% de la población reconoce que padece depresión y 49.9% ansiedad.</p>

<h3>Estudio de Investigación Pública</h3>

<p>En este estudio donde participa el INEGI junto con especialistas del Centro de Investigación Sobre Opinión Pública (CISO) de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP), se diseñó el Ranking con encuestas recopiladas, siendo el más amplio disponible actualmente en México sobre este tema.</p>

<p>En el 2012, este estudio realizado entre 100 municipios del país, mostró contrastes en cuanto a la información de la Zona Metropolitana de La Laguna, por una parte, Lerdo ocupa el segundo lugar (por debajo de Apodaca, Nuevo León), donde la gente dijo sentirse más feliz y satisfecha con su vida, le sigue Gómez Palacio que ocupa el lugar 71 y dentro de los 10 últimos lugares se posiciona Torreón, por la fecha en que se realizó dicho documento, se podría relacionar los resultados a la atmósfera de inseguridad que se vivía en ese año.</p>

<p>La estructural-funcional del estudio contiene 4 tipos de familias: a) aquéllas cuya función es caracterizar, b) las centradas en eventos o acontecimientos, c) las que exploran el involucramiento de la persona con su entorno o la pasividad con respecto a él, y d) las que exploran dominios de satisfacción con la vida y necesidades identificadas.</p>

<p>Entre los últimos 10 municipios donde la gente se siente menos feliz se encuentra Torreón, aunque también están en ese rango ciudades que son zonas turísticas donde hay playa y donde pudiera creerse que las condiciones favorecen la relajación y sentimientos que contribuyen a la alegría del ser humano.</p>

<h3>BIBLIOGRAFÍA</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.eleconomista.com.mx/arteseideas/Mexico-cayo-23-lugares-en-el-ranking-de-felicidad-por-la-crisis-Covid-19-20210319-0042.html">https://www.eleconomista.com.mx/arteseideas/Mexico-cayo-23-lugares-en-el-ranking-de-felicidad-por-la-crisis-Covid-19-20210319-0042.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2015/lerdo-segunda-ciudad-mas-feliz-de-mexico.html">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2015/lerdo-segunda-ciudad-mas-feliz-de-mexico.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://tec.mx/es/noticias/nacional/institucion/los-5-elementos-de-la-felicidad-segun-este-experto-de-harvar">https://tec.mx/es/noticias/nacional/institucion/los-5-elementos-de-la-felicidad-segun-este-experto-de-harvar</a></p></li>
<li><p><a href="https://vanguardia.com.mx/coahuila/coahuila-en-el-top-5-de-los-estados-con-mas-gente-feliz-en-mexico-segun-el-inegi-KC1343084">https://vanguardia.com.mx/coahuila/coahuila-en-el-top-5-de-los-estados-con-mas-gente-feliz-en-mexico-segun-el-inegi-KC1343084</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/enbiare/2021/doc/enbiare_2021_presentacion_resultados.pdf">https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/enbiare/2021/doc/enbiare_2021_presentacion_resultados.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-internacional-felicidad">https://www.diainternacionalde.com/ficha/dia-internacional-felicidad</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Dinámica Vial de las Mujeres en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-papel-de-las-mujeres-en-la-dinamica-vial-mar-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-papel-de-las-mujeres-en-la-dinamica-vial-mar-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Olga Daniela Sánchez Valles</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-papel-de-las-mujeres-en-la-dinamica-vial-mar-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-daniela-sanchez-valles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-olga-daniela-sanchez-valles-top2.png" align="right" alt="Foto Daniela Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>Hoy en día, diversas instituciones a nivel internacional han resaltado la importancia de fomentar la seguridad vial para la población. Es a través de la Agenda 2030 y los Objetivos del Desarrollo Sostenible, específicamente en sus metas 3.6 y 11.2, que la Organización de las Naciones Unidas busca reducir en un 50% las muertes por lesiones de tránsito y garantizar el acceso a un transporte público accesible para todas y todos.</p>

<p>Así mismo, nuestro país no es ajeno a estas intenciones, desde 1987 se han creado diversos programas para la prevención de los incidentes a nivel nacional. En el año 2020 se llevó a cabo una propuesta de modificar el artículo 4° constitucional, declarando que; toda persona tiene derecho a la movilidad en condiciones de seguridad vial, accesibilidad, eficiencia, sostenibilidad, calidad, inclusión e igualdad y actualmente se encuentra en proceso de aprobación la Ley General de Movilidad y Seguridad Vial.</p>

<p>Aunque son reconocibles los avances en materia de seguridad vial, en la actualidad el espacio vial y las actividades de transporte son ámbitos mayormente masculinizados, si bien, los incidentes viales tienen repercusiones en la salud y vida de todos los involucrados, es importante hacer una distinción entre las situaciones de hombres y mujeres al volante, ya que no sólo existen diferencias entre sus patrones de movilidad, también se limita su participación en la dinámica vial.</p>

<p>La periodista Rebeca Jiménez, corresponsal del periódico El Universal (2004) menciona que, en el año 1922 se otorgó la primera licencia de conducir a una mujer mexicana, en la actualidad según el Censo 2020 de INEGI, en Torreón, el 48.36% de las mujeres en edad de trabajar se traslada en vehículo particular, mientras que en el caso de los hombres esta cifra es del 55.32%. Si lo comparamos con otras alternativas, el 38% de las mujeres utilizan el transporte público, mientras que en el caso de los hombres es el 25.41%.</p>

<p>De acuerdo con la Secretaría de Movilidad de la Ciudad de México, existe una serie de roles que asignan a la mujer como responsable de los cuidados el hogar y la familia. Es por esto, que los principales motivos de viajes de las mujeres son para realizar actividades denominadas “de cuidado” como proveer acompañamiento a niñas, niños, personas con discapacidad o adultos mayores, entre otros. Eso desencadena una obligación de trasladarse para satisfacer necesidades ajenas o adicionales a las propias, aumentando el número de viajes que realizan. En particular, el Banco Interamericano para el Desarrollo (BID) indica que las mujeres tienen un 25% más de probabilidad de realizar paradas entre sus viajes, también afirma que las mujeres llevan a sus hijos a la escuela con 3 veces más frecuencia que los hombres.</p>

<p>No obstante, la posibilidad de realizar viajes se ve limitada, ya que, de acuerdo con el BID las mujeres que tienen hijos menores de 5 años tienen 87% menor probabilidad de conducir que un hombre y sólo el 57% de ellas tiene acceso a una licencia para conducir. Si tomamos en cuenta estos parámetros, con base en datos del Censo de Población y Vivienda 2020, INEGI, en Torreón solamente 146,878 mujeres en edad de conducir tendrían la posibilidad de acceder a este recurso.</p>

<p>Lo anterior se reafirma si tomamos en cuenta que, a pesar de la diversidad de los patrones de movilidad que poseen las mujeres, son menos propensas a ser partícipes de un incidente en la vía. De acuerdo con INEGI, En el año 2020, ocurrieron en nuestra ciudad 3,756 incidentes viales causados por conductores de automóviles, en el 87.81% de los casos el conductor era hombre, mientras que en el 12.19% eran mujeres.</p>

<p>En la mira del Día Internacional de la Mujer, este artículo invita a una reflexión de un imaginario social en la que la mujer al volante remite a prejuicios acerca de su menor competencia al conducir, identificar las necesidades de todos y todas en los incidentes viales, en su mayoría evitables, permitirá comprometernos, modificar creencias y conductas y por ende mejorar la seguridad de nuestro espacio para alcanzar ciudades seguras, con facilidad de transporte y proximidad de servicios para todos y todas.</p>

<h3>REFERENCIAS:</h3>

<ul>
<li><p>Banco Interamericano para el Desarrollo (BID). (2015). El porqué de la relación entre género y transporte. El porqué de la relación entre género y transporte.</p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística Geografía e Informática (INEGI). (2020). Censo de Población y Vivienda 2020 [Conjunto de datos].</p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística Geografía e Informática (INEGI). (1997–2020). Accidentes de tránsito terrestre en zonas urbanas y suburbanas (Versión 2020) [Conjunto de datos].</p></li>
<li><p>Jiménez, R. (2004, 1 septiembre). Recibe reconocimiento la mujer más longeva de Naucalpan. El Universal. Recuperado 3 de marzo de 2022, de</p>

<p><a href="https://archivo.eluniversal.com.mx/ciudad/62133.html#:~:text=Naucalpan%20%2C%20M%C3%A9x.,m%C3%A1s%20longeva%20de%20este%20municipio.">https://archivo.eluniversal.com.mx/ciudad/62133.html#:~:text=Naucalpan%20%2C%20M%C3%A9x.,m%C3%A1s%20longeva%20de%20este%20municipio.</a></p>

<p><a href="https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/proyectos/bd/continuas/transporte/accidentes.asp">https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/proyectos/bd/continuas/transporte/accidentes.asp</a></p></li>
<li><p>Secretaría de Movilidad (SEMOVI). (2019, noviembre). Plan Estratégico de género y movilidad 2019. <a href="https://semovi.cdmx.gob.mx/storage/app/media/estrategia-de-genero-140319.pdf">https://semovi.cdmx.gob.mx/storage/app/media/estrategia-de-genero-140319.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Aumento de la carga de cuidado en la pandemia</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/aumenta-la-carga-de-cuidado-en-pandemia-mar-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-aumenta-la-carga-de-cuidado-en-pandemia-mar-2022</guid>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2022 09:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/aumenta-la-carga-de-cuidado-en-pandemia-mar-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La desigualdad de género se puede entender a través de las actividades que realizan hombres y mujeres durante el día. Los roles de género tradicionales demandan que el cuidado de hijos, hijas y personas mayores, la gestión del hogar y la salud de los miembros del hogar sean realizadas principalmente por mujeres, y que la participación en el mercado laboral sea ocupada en su mayoría por hombres. </p>

<p>Como parámetro se cuenta con la encuesta de uso de tiempo realizada por el Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática (INEGI) en 2019, donde se observa que los hombres dedican 47.7 horas a la semana (de lunes a viernes) al trabajo remunerado, 15.2 horas al trabajo no remunerado de los hogares y 5.6 horas a la producción de bienes de uso exclusivo del hogar. Mientras que las mujeres dedican 37.9 horas al trabajo para el mercado a la semana, 39.7 horas al trabajo no remunerado de los hogares y 5.6 horas a la producción de bienes para uso exclusivo del hogar, en promedio las mujeres trabajan 6.2 horas más que los hombres.</p>

<p>El trabajo de cuidado se refiere a las actividades y prácticas necesarias para la supervivencia cotidiana de las personas en la sociedad en la que viven, el cuidado (no remunerado, y realizado al interior del hogar) permite la reproducción de la fuerza de trabajo. Los hombres destinan un promedio de 11.6 horas a la semana al trabajo doméstico del propio hogar, y las mujeres un promedio de 30.8 horas a la semana. Al trabajo no remunerado de cuidados a integrantes del hogar, las mujeres destinan 14.3 horas a la semana y los hombres 5.4 horas; finalmente, los hombres destinan 6.6 horas al trabajo no remunerado como apoyo a otros hogares y trabajo voluntario mientras que las mujeres destinan 9.4 horas. (INEGI, 2019)</p>

<p>A través de la encuesta telefónica sobre COVID-19 y Mercado Laboral durante abril y julio de 2020 de INEGI, se registró en julio una tasa de participación económica de la población de 18 y más años usuaria de teléfono, en 39.2% mujeres y 77.4% hombres, y de las 35.7 millones de personas ocupadas, la tasa de ocupación fue de 34.7% para mujeres y 71.8% para hombres. De la población ocupada que registró no trabajar en horas habituales, el 52.8% disminuyó su actividad por el COVID-19, el 20.2% su trabajo o actividad se vio suspendido por el COVID-19, el 7.9% trabajo desde casa y el 19.1% identificó otras razones. </p>

<p>A raíz del confinamiento, el trabajo no remunerado de cuidado demuestra su contribución al mercado laboral y al desarrollo social, al trasladar la educación de niños y niñas, y el cuidado de personas dependientes, de instituciones al hogar, impactando directamente la autonomía económica de las mujeres. Incluso, cuestiona el modelo del “trabajador ideal” como el sujeto con alta disponibilidad de tiempo para trabajar y sin responsabilidad de cuidado. (Bidegain, Scuro, y Vaca Trigo, 2020)</p>

<p>Del total de la Población Económicamente Activa femenina el 55% no tiene acceso a trabajos formales (ENOE, 2021), lo cual se convierte en una condición de vulnerabilidad ya que el trabajo informal carece de seguridad social y promueve menor salario. Por lo tanto, la población femenina con deseo de trabajar se enfrenta a una menor disponibilidad de tiempo para ingresar al mercado formal y un aumento considerable de las actividades de cuidado por la suspensión de oferta de instituciones destinadas al cuidado.</p>

<h3>Cifras</h3>

<ul>
<li><p>Las mujeres dedican en promedio 39.7 horas a la semana al trabajo no remunerado del hogar, mientras que los hombres dedican 15.2 horas.</p></li>
<li><p>Al trabajo no remunerado de cuidados a integrantes del hogar, las mujeres destinan 14.3 horas a la semana y los hombres 5.4 horas.</p></li>
<li><p>De la población ocupada que registró no trabajar en horas habituales, el 52.8% disminuyó su actividad por el COVID-19, el 20.2% su trabajo o actividad se vio suspendido por el COVID-19 y el 7.9% trabajo desde casa.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><p>Bidegain, Nicole; Scuro, Lucía y Vaca Trigo, Iliana. 2020. La autonomía económica de las mujeres en tiempos de COVID-19.</p></li>
<li><p>INEGI, Encuesta Nacional sobre el Uso del Tiempo, 2019.</p></li>
<li><p>INEGI, Encuesta Telefónica sobre COVID-2019 y Mercado Laboral (ECOVID-ML) Abril-julio 2020.</p></li>
<li><p>INEGI, Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo, tercer trimestre 2021.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Negocios en tiempos de COVID-19</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/negocios-en-tiempos-de-pandemia-feb-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-negocios-en-tiempos-de-pandemia-feb-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2022 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/negocios-en-tiempos-de-pandemia-feb-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El incremento en el cierre de negocios ha sido una dura realidad que han tenido que afrontar las economías a una escala global, sin embargo, en México ¿cómo han sido estas afectaciones?</p>

<p>A finales del 2019 comenzó el esparcimiento de una nueva enfermedad llamada COVID-19, y no sería hasta marzo del 2020 cuando comenzara a esparcirse fuertemente a lo largo del mundo alcanzando el rango de pandemia, mismo mes en que se comenzaría el registro de casos por parte de la Organización Mundial de la Salud. Al primer año en el 2020, la tasa de mortalidad por dicha enfermedad era de 2.29%, en México del 9.87%. Y aunque, al mes de enero del 2022 la tasa de mortalidad se encontró en 0.26% a nivel global y 0.62% en México, esta reducción drástica en la mortalidad es gracias también a los esfuerzos internacionales, y en donde las empresas han tenido un papel fundamental.</p>

<p>Refiriéndose específicamente a empresas, una de las vertientes con más cambios en los últimos dos años es la manera en que operan internamente, éstas teniendo que realizar ajustes en su manera de operar. En México, la Encuesta sobre el Impacto Económico Generado por COVID-19 en las Empresas (ECOVID-IE) por parte del INEGI señala que 88.57% de las empresas realizaron cambios en las medidas sanitarias para proteger a clientes y trabajadores. En el caso de las grandes empresas esta cifra fue de 99.08%, pequeñas y medianas 91.80% y micro 88.23%.</p>

<p>Hablar de las medidas sanitarias que han aplicado las empresas no es suficiente para abordar todos los cambios sufridos en éstas, ya que algo que también ha tenido modificaciones es la demanda por sus servicios. Debido a los cambios sociales, como incentivar el quedarse en casa, evitar aglomeraciones y durante un tiempo, el cierre de actividades no esenciales para evitar el esparcimiento de la pandemia, el movimiento económico se vio disminuido, inevitablemente provocando el cierre de muchas empresas.</p>

<p>Datos del Estudio sobre la Demografía de los Negocios (EDN 2021) del INEGI, a septiembre del 2020 el porcentaje mensual de “muertes de negocios” a nivel nacional fue de 1.36% mientras que los “nacimientos” fue de 0.71%; para julio del 2021 estas cantidades habrían aumentado a 1.45% y 0.81% respectivamente. Si se comparan con cifras de este mismo estudio en el 2012 donde los resultados arrojan que la cantidad de muertes de negocios era de 0.67% y de nacimientos de 0.68%, da una indicación de que en el país la cantidad de negocios que han cerrado en tiempos de pandemia es aproximadamente el doble de aquellos datos registrados en un ciclo económico regular.</p>

<p>En Coahuila, estas cifras para julio del 2021 fueron de 0.59% de negocios nuevos y de 1.35% de muertes de empresas, dato por debajo de la cifra nacional, y aunque podría asumirse que cifra similar podría encontrarse a nivel de la Zona Metropolitana de La Laguna, el alcance de estos estudios no llega a dicha desagregación.
Por último, solo queda agregar que mientras se sigue en proceso de recopilación de información es importante tener en cuenta que con los cambios en la estructura de las economías a todos los niveles a raíz de la pandemia por la COVID-19 ha traído numerosas dificultades para los negocios de todos los tamaños. Y aunque ya se está en una etapa avanzada de la pandemia donde los niveles de mortalidad han disminuido, es importante llevarle seguimiento para la toma de decisiones.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (21 de diciembre, 2021). Estudio sobre la demografía de los negocios (EDN) 2021. Obtenido el 7 de febrero del 2022, del sitio web <a href="https://inegi.org.mx/programas/edn/2021/">https://inegi.org.mx/programas/edn/2021/</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (11 de febrero, 2021). Estudio sobre la demografía de los negocios (EDN) 2020. Obtenido el 7 de febrero del 2022, del sitio web <a href="https://inegi.org.mx/programas/edn/2020/">https://inegi.org.mx/programas/edn/2020/</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (31 de mayo, 2021). Encuesta sobre el Impacto Económico Generado por COVID-19 en las Empresas (ECOVID-IE). Obtenido el 7 de febrero del 2022, del sitio web <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/ecovidie/">https://www.inegi.org.mx/programas/ecovidie/</a></p></li>
<li><p>World Health Organization. (2022). Who coronavirus (COVID-19) dashboard. Daily cases and deaths by date reported to WHO. Obtenido el 7 de febrero del 2022, del sitio web <a href="https://covid19.who.int/">https://covid19.who.int/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Instrumentos de gestión urbana, para un desarrollo urbano sostenible</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/instrumentos-de-gestion-urbana-feb-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-instrumentos-de-gestion-urbana-feb-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 11:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/instrumentos-de-gestion-urbana-feb-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p></br></br></p>

<p>Como parte de la planeación urbana es indispensable ofrecer a los gobiernos, a través de los instrumentos de planeación, herramientas de gestión que les den soporte ante los retos económicos. Hablar de instrumentos de gestión urbana, se refiere a herramientas administrativas, normativas, financieras, fiscales, entre otros, que contribuyan al fomento del desarrollo urbano sostenible y que permitan a los municipios generar nuevas fuentes de ingresos propios.</p>

<p>Dentro del marco legal en México se establece la importancia de la aplicación de este tipo de mecanismos para garantizar la ejecución de los proyectos de equipamiento, servicios e infraestructura necesarios en el corto, mediano y largo plazo. Es en el artículo 154 de la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila, donde se establecen los mecanismos de financiamiento para obra pública, entre los que destacan, el impuesto predial, la contribución por mejoras y la creación de fideicomisos para la administración de estos aprovechamientos.</p>

<p>Con base en datos del año 2020 de las Estadísticas de Finanzas Municipales de INEGI, en Torreón la fuente de ingresos propios representa el 40% del total, siendo un porcentaje positivo considerando que a nivel nacional el promedio es del 26%. El tener una generación de recursos propios más alta a la media nacional, se traduce en una mayor independencia financiera. El 60% restante proviene de participaciones y aportaciones federales y estatales.</p>

<p>Los ingresos por impuestos representan a nivel municipal el 20% dentro de los cuales sobresale la recaudación realizada a través de impuestos al patrimonio como es el impuesto predial, el cual representa el 62% del total de ingresos por impuestos. Los ingresos por contribución a mejoras abarcan el 1.27% del total de los ingresos, es en este rubro en el que se encuentra la Contribución por Mantenimiento y Conservación del Centro Histórico.</p>

<p>Si bien a nivel municipal se están aplicando los mecanismos que dicta la Ley, existen espacios de oportunidad dentro de la instrumentación para financiar proyectos de obra pública. De aquí la importancia de que los principales instrumentos de planeación, integren estrategias diseñadas específicamente con este fin y con el objetivo de generar una mejor oferta de infraestructura y servicios a nivel municipal pero principalmente, en las zonas céntricas y mejor conectadas de nuestra ciudad, fomentando un modelo urbano organizado, compacto y sostenible económicamente.</p>

<h3>FUENTE:</h3>

<p>Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial Y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza</p>

<p>INEGI, 2020. Estadística de finanzas públicas estatales y municipales.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Justicia Social: ¿Dónde Quedan las Trabajadoras del Hogar?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/justicia-social-trabajadoras-del-hogar-ene-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-justicia-social-trabajadoras-del-hogar-ene-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/justicia-social-trabajadoras-del-hogar-ene-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>La Organización Internacional del Trabajo en la Declaración Sobre Justicia Social para una Globalización Equitativa apunta que, para convertir el trabajo decente en parte central de las políticas económicas y sociales, parte de los esfuerzos deben atender la ampliación de la seguridad social [ CITATION Org08 \l 2058 ].</p>

<p>Conviene recordar que derivado de una decisión de la segunda sala de la Suprema Corte de Justicia de la Nación en el 2018, el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) opera un mecanismo piloto para el aseguramiento de las personas trabajadoras del hogar [ CITATION Zep18 \l 2058 ]. Así, resulta pertinente observar qué dirección ha tomado el sistema de aseguramiento emprendido por el IMSS desde mayo de 2019.</p>

<p>Es necesario precisar que la seguridad social es un derecho humano que comprende transferencias por vejez, orfandad, discapacidad o incapacidad, apoyos y licencias por maternidad y paternidad, desempleo y accidentes laborales. Entre los servicios se encuentran los de la atención a la salud, apoyos para vivienda, agua y saneamiento, nutrición y estancias para el cuidado de la infancia [ CITATION Sán \l 2058 ].</p>

<p>El aseguramiento de las trabajadoras del hogar opera geográficamente en delegaciones y subdelegaciones. Coahuila tiene seis subdelegaciones y abarcan 36 de sus 38 municipios (Candela e Hidalgo pertenecen a Nuevo León y Tamaulipas, respectivamente). Durango tiene dos subdelegaciones, a saber: Durango y Gómez Palacio.</p>

<p>El IMSS registra la cantidad de personas titulares por mes, según la vigencia de derechos. Así, en julio del año 2021, a nivel nacional existieron 27 mil 890 personas aseguradas. Esta cifra aumenta a 67 mil 826 personas, considerando que las trabajadoras pueden cubrir a su familia, de forma desagregada las cifras se dividen en: 7 mil 983 cónyuges, mil 304 concubinas/os; 3 mil 818 y 2 mil 072 madres y padres de las trabajadoras, respectivamente y 24 mil 759 hijas e hijos.</p>

<p>A nivel delegación, Coahuila reportó en julio mil 336 trabajadoras, mientras en Durango la cifra se ubicó en 325. Coahuila ocupó la posición nueve y Durango la 29 de un total de 35 delegaciones. A nivel subdelegacional, Torreón (municipios de Torreón, Matamoros, Viesca, Francisco I. Madero, San Pedro y Sierra Mojada) alcanzó 225 trabajadoras aseguradas, por debajo de la subdelegación de Saltillo y Sabinas, la primera con 350 y la segunda con 270 personas. La subdelegación de Gómez Palacio (Gómez Palacio, Lerdo, Mapimí, Cuencamé, Tlahualilo y otros 11 municipios) tuvo 118 empleadas y la subdelegación de Durango 207.</p>

<p>La delegación con más cantidad es Ciudad de México Sur con 3 mil 427; entre tanto, la de menor registro es Campeche con 70. A nivel subdelegacional la que reportó mayor número fue Guasave (Sinaloa) con mil 098 titulares y la más baja fue Tecomán (Colima) con 15 trabajadoras.</p>

<p>Contar con remuneración económica no significa contar con seguridad social. Por ello es urgente resarcir la deuda histórica con este sector que ha sido profundamente discriminado. El proceso de aseguramiento para las trabajadoras del hogar puede consultarse en http://www.imss.gob.mx/personas-trabajadoras-hogar</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Organización Internacional del Trabajo. (10 de junio de 2008). Declaración de la OIT sobre la justicia social para una globalización equitativa. Obtenido de Organización Internacional de Trabajo: <a href="https://www.ilo.org/global/meetings-and-events/campaigns/voices-on-social-justice/WCMS_099768/lang--es/index.htm">https://www.ilo.org/global/meetings-and-events/campaigns/voices-on-social-justice/WCMS_099768/lang--es/index.htm</a></p></li>
<li><p>Sánchez-Belmont Montiel, M., Ramírez Villela, M. Á., &amp; Romero Suárez, F. (s.f.). Conferencia Interamericana de Seguridad Social. Obtenido de Propuesta Conceptual para el Análisis de la Seguridad Social desde la CISS: <a href="https://ciss-bienestar.org/project/propuesta-conceptual-para-el-analisis-de-la-seguridad-social-desde-la-ciss/">https://ciss-bienestar.org/project/propuesta-conceptual-para-el-analisis-de-la-seguridad-social-desde-la-ciss/</a></p></li>
<li><p>Zepeda Garduño, I. (2018). Suprema Corte de Justicia de la Nación. Obtenido de Reseñas Argumentativas del Pleno y de las Salas:</p></li>
</ul>

<p><a href="https://www.supremacorte.gob.mx/sites/default/files/resenias_argumentativas/documento/2019-07/res-APD-0009-18.pdf">https://www.supremacorte.gob.mx/sites/default/files/resenias_argumentativas/documento/2019-07/res-APD-0009-18.pdf</a></p>

<h2>DATOS</h2>

<p><strong>Personas aseguradas a nivel Nacional</strong></p>

<ul>
<li><p>Trabajadoras: 27,890</p></li>
<li><p>Conyugues: 7,983</p></li>
<li><p>Concubinas/os: 3,818</p></li>
<li><p>Madres: 3,818</p></li>
<li><p>Padres: 2,072</p></li>
<li><p>Hijas/os: 24,759</p></li>
</ul>

<p><strong>Total: 67,826 personas</strong></p>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<ul>
<li><p><strong>Delegación Coahuila:</strong> 1,336 trabajadoras</p></li>
<li><p><strong>Subdelegación Torreón:</strong> 225 trabajadoras</p></li>
</ul>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<p><strong>Delegación Durango:</strong> 325 personas trabajadoras</p>

<p><strong>Subdelegación Gómez Palacio:</strong> 118 trabajadoras</p>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<p><strong>Delegación con más trabajadoras aseguradas</strong></p>

<p>Ciudad de México Sur: 3,427 trabajadoras</p>

<p><strong>Delegación con menos trabajadores aseguradas</strong></p>

<p>Campeche: 70 trabajadoras</p>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<p><strong>Subdelegación con más trabajadoras aseguradas:</strong></p>

<p>Guasave (Sinaloa): 1,098 trabajadoras</p>

<p><strong>Subdelegación con menos trabajadoras aseguradas:</strong></p>

<p>Tecomán (Colima): 15 trabajadoras</p>

<p><strong>Cifras del mes de julio de 2021. Fuente: Solicitud de transparencia al IMSS. Folio: 0064101944621</strong></p>

<p><strong>Total de Personas con Trabajo Doméstico Remunerado</strong></p>

<p>En la Zona Metropolitana de Torreón, al tercer trimestre de 2021 se registran:</p>

<ul>
<li><p>18 mil 402 mujeres</p></li>
<li><p>4 mil 111 hombres</p></li>
</ul>

<p><strong>Fuente: Reporte al Tercer Trimestre de 2021 de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE), población de 15 años y más de edad, elaborada por el INEGI.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plan de Movilidad Activa, por una ciudad más humana y sustentable.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-de-movilidad-activa-ene-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-plan-de-movilidad-activa-ene-2022</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2022 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plan-de-movilidad-activa-ene-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Según datos de la Dirección de Tránsito y Vialidad de Torreón <strong>(diciembre, 2021)</strong> el año pasado se reportaron <strong>41 personas fallecidas</strong> en hechos viales, quedando de la siguiente manera: enero fueron dos, seis en febrero, tres en marzo, cuatro en abril, dos en mayo, seis en junio, uno en julio, cero en agosto, cinco en septiembre, tres en octubre y cuatro en noviembre y cinco en diciembre.</p>

<p>Estas cifras son solo de las personas que fallecieron en el lugar de los hechos, ya que no se cuenta con la información de las personas que resultaron heridas y fueron trasladadas a los hospitales.</p>

<p>Y es que los incidentes no disminuyeron a pesar del inicio del año 2022, ya que se registraron en la ciudad de Torreón múltiples hechos viales, algunos de ellos lamentablemente ocasionaron la pérdida de vidas humanas y miles de pesos en daños materiales.</p>

<p>El reporte actualizado de la Dirección de Vialidad y Movilidad de Torreón, es de <strong>275 hechos viales</strong> atendidos del <strong>1 al 20 de enero del 2022</strong>.</p>

<p>Esos reportes van desde incidentes menores, algunos que no ameritan intervención, algunos que solamente son daños mínimos, los que desafortunadamente presentan lesiones, y las que resultaron con lamentables defunciones.</p>

<p>Luis Morales Cortés, Director de Vialidad y Movilidad de Torreón, señaló que los percances que se han registrado, especialmente los que han derivado en pérdidas humanas, han sido por múltiples factores que no son atribuibles de alguna forma a la aplicación de los operativos viales, aunque en todo caso resultan ser “lamentables” y obligan a la autoridad a revisar las condiciones de infraestructura vial en general.</p>

<h3>Plan de Movilidad Activa, una opción.</h3>

<p>El IMPLAN Torreón se encuentra en la elaboración del Plan de Movilidad Activa (PMA) con el objetivo de dar una opción a la ciudadanía y al gobierno para contrarrestar la incidencia de percances viales.</p>

<p>El PMA pretende crear una ciudad más humana y sustentable, empatando la movilidad no motorizada a la movilidad urbana, buscando condiciones de seguridad y accesibilidad, a través del desarrollo de estrategias que integren los espacios públicos, los centros escolares y laborales.</p>

<p>Del Plan se desprenden 10 estrategias que dan respuesta a distintas problemáticas y que cuentan con varias acciones para abordar los diferentes temas de la movilidad activa, de estas 10 estrategias algunas presentan directamente acciones para la seguridad vial como lo son:</p>

<ul>
<li><p>Nuevo Concepto de Calle</p></li>
<li><p>Espacio Público</p></li>
<li><p>Seguridad Vial</p></li>
<li><p>Corredores de Movilidad</p></li>
<li><p>Accesibilidad en Zonas con Alta Concentración de Empleos</p></li>
<li><p>Movilidad Escolar</p></li>
<li><p>Comunidades Ejidales como Núcleos de Movilidad Activa</p></li>
<li><p>Movilidad Laboral</p></li>
</ul>

<p>Dentro de estas estrategias destacan acciones que ven por la seguridad vial como cruces seguros, pasos peatonales, semaforización peatonal, calles completas, ajustes normativos a velocidades máximas, señalización vertical y horizontal en calles.</p>

<p>Cualquier esfuerzo en pro de la seguridad de la ciudadanía es válido, de ahí la importancia de que se respeten las leyes y reglamentos que rigen la ciudad, y sobre todo tener la empatía hacia quienes lideran la pirámide de la movilidad urbana: peatones, ciclistas y usuarios del transporte público.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Dirección General de Vialidad y Movilidad, 2022.</p></li>
<li><p>Plan de Movilidad Activa, IMPLAN Torreón, 2021.</p></li>
<li><p>Dirección de Tránsito y Vialidad, 2021.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Tipos de Propiedad en México.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tipos-de-propiedad-en-mexico-ene-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tipos-de-propiedad-en-mexico-ene-2022</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Jan 2022 15:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tipos-de-propiedad-en-mexico-ene-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>Registro Agrario Nacional (RAN)</strong> nos dice que la propiedad social representa el 40.3% de la superficie total del área urbana contenida en 29 ejidos, con su dotación parcelaria suman una superficie de 12,429. 07 hectáreas.</p>

<p>Actualmente el IMPLAN Torreón elabora el Plan de Desarrollo Urbano que es el instrumento que gestiona el territorio del municipio, donde la propiedad del suelo es un factor determinante.</p>

<p>Cuando se planea la ciudad el tema de la tenencia de la tierra es de gran relevancia, el territorio es derecho y se constituye como una de las construcciones jurídicas más poderosas de regulación para los procesos de aprovechamiento y usos del territorio porque todo ocurre en él, todas las necesidades y actividades que desarrollamos como individuos y como sociedad se llevan a cabo en un espacio físico, la propiedad está detrás de cualquier acción de aprovechamiento.</p>

<p>En el Código Civil para el Estado de Coahuila de Zaragoza señala que el propietario de un inmueble es dueño de la superficie de éste y puede gozar y disponer de ella con las limitaciones que fijan las leyes, es decir, que se limitan porque es una modalidad que la ley impone, el párrafo primero del artículo 27 de la Constitución Política Mexicana señala que la propiedad originaria de tierras y aguas contenidas el país son propiedad de la nación, que tiene y ha tenido el derecho de transmitirlo a los particulares configurando la propiedad privada, significa que la propiedad privada no es preexistente, es un derecho que el estado reconoce y lo limita.
En México la ley reconoce tres tipos de propiedad: la pública, la privada y propiedad social.</p>

<p>La Propiedad Pública se refiere a las edificaciones y al territorio que tienen las entidades y dependencias de los diferentes órdenes de gobierno (Federal, Estatal y Municipal) y que están reguladas por la Ley General de Bienes Nacionales en el gobierno federal y por las leyes de patrimonio o de bienes de las entidades federativas.
Las carreteras, el espacio aéreo, el subsuelo, las aguas,  las vialidades , los equipamientos públicos, etc., son ejemplos de la propiedad pública, tienen su disposición limitada y regulada, es decir, si se quiere utilizar un espacio público se necesita tener una concesión, un particular solo puede tener acceso a los bienes públicos a través de las concesiones, por ejemplo para explotar los recursos minerales se necesita una concesión de la Secretaría de Energía o un ejemplo más común si se quiere poner un negocio de comida en la vía pública se necesita una concesión otorgada por el ayuntamiento.</p>

<p>En Torreón la propiedad pública representa el 3.3%, una superficie de 1,017.27 hectáreas, en la suma no se incluyen las vialidades, solo se encuentran los predios de propiedad federal, que están sujetos al dominio público de la Federación, así como los predios de propiedad estatal y municipal.</p>

<p>La propiedad Privada se refiere a la que salió de la propiedad original de la nación y se la dio a los particulares, el derecho que tiene una persona física o moral particular para gozar y disponer de sus bienes con las limitaciones establecidas por la ley, el Gobierno Federal podrá expropiar los bienes que pertenezcan a los particulares y se consideren como notables por sus características y manifestaciones de nuestra cultura nacional, en Torreón el total de propiedad privada suman un total de 15,005.82 hectáreas y representa el 48.7%  del territorio donde se asienta la zona urbana de Torreón.</p>

<p>El Registro Agrario Nacional (RAN) nos dice que la propiedad social representa el 40.3% de la superficie total del área urbana contenida en 29 ejidos, con su dotación parcelaria suman una superficie de 12,429. 07 hectáreas. Esta superficie solo corresponde al polígono norte del municipio que es donde se asienta la zona urbana del municipio, dejando fuera el polígono sur donde se encuentra la Reserva Ecológica Sierra y Cañón de Jimulco.</p>

<p>La propiedad agraria también llamada propiedad social es la perteneciente a los diversos grupos agrarios y está dividida en dos: propiedad ejidal y la propiedad comunal, en 1992 con la creación de la Ley Agraria, voluntariamente se puede transitar a dominio pleno, es decir que permite que mediante un proceso de certificación se pase a propiedad privada y pueda ser vendible.</p>

<p>El tema de derecho más importante en el urbanismo es la propiedad porque no solo pretende la justicia, sino también la certeza y la seguridad jurídica que son algunas de las razones para las que fue creado, que nos permiten convivir y desarrollarnos como sociedad.</p>

<ul>
<li><p>La Propiedad Pública se refiere a las edificaciones y al territorio que tienen las entidades y dependencias de los diferentes órdenes de gobierno (Federal, Estatal y Municipal)</p></li>
<li><p>La propiedad Privada se refiere a la que salió de la propiedad original de la nación y se la dio a los particulares, es decir el derecho que tiene una persona física o moral particular para gozar y disponer de sus bienes con las limitaciones establecidas por la ley.</p></li>
<li><p>La propiedad agraria o también llamada social es la perteneciente a los diversos grupos agrarios y está dividida en dos: propiedad ejidal y la propiedad comunal.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos.</p></li>
<li><p>Código Civil para el Estado de Coahuila de Zaragoza.</p></li>
<li><p>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
