<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 14:36:41 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Beneficios de la peatonalización en el Centro de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficios-de-la-peatonalizacion-en-el-centro-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-beneficios-de-la-peatonalizacion-en-el-centro-de-torreon</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 13:35:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficios-de-la-peatonalizacion-en-el-centro-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>En la actualidad <strong>el centro de Torreón está prácticamente despoblado,</strong> el primer cuadro de la ciudad cuenta aproximadamente con <strong>30 habitantes por hectárea,</strong> cuando la <strong>Organización de las Naciones Unidas (ONU)</strong> recomienda un índice de <strong>150</strong> habitantes por hectárea en cualquier metrópoli.</p>

<p>De acuerdo con el proyecto piloto <strong>"Conteo Peatonal del Centro Histórico de Torreón: la Plaza de Armas y el Mercado Juárez",</strong> realizado por el <strong>IMPLAN en 2015,</strong> se puede estimar que <strong>cada día circulan más de 3,000 peatones en la Plaza de Armas y el Mercado Juárez.</strong></p>

<p>Otro dato importante es que <strong>en Torreón, según el INEGI, 12.6 % de la población son peatones de 12 a 65 años de edad</strong> que realizan traslados a pie con motivo de estudios o trabajo. Se trata de un porcentaje de la población considerable.</p>

<p>Hay estudios afirman que el tráfico peatonal aumenta las ventas en sectores comerciales adyacentes. Además, la peatonalización propone contar con un microsistema de ciudad interconectado al sistema de espacio público urbano y municipal, que permita disfrutar del centro de manera funcional e invite a su población a recorrerlo de forma más cómoda y segura.</p>

<p>La peatonalización es una técnica muy antigua, casi tanto como la presencia numerosa de automóviles en las ciudades. Ante su importancia, hay estrategias que se dedican a resolver puntualmente el conflicto entre peatones y vehículos y otras que buscan un nuevo modelo de accesibilidad y movilidad para el conjunto urbano.</p>

<p>Rolf Monheim, un clásico del estudio de las zonas peatonales alemanas dijo al respecto:</p>

<blockquote>
  <p>"Una ciudad sin áreas peatonales representativas parece ahora desesperadamente anticuada."</p>
</blockquote>

<h3>Paseo Morelos</h3>

<p>Ciudades como <strong>Torreón están apostando por la re-densificación del centro</strong> de la ciudad mediante <strong>proyectos de peatonalización en vialidades icónicas</strong> como la <strong>avenida Morelos.</strong></p>

<p>Con una visión sustentable, el <strong>Proyecto Paseo Morelos</strong> plantea una reconfiguración del concepto de movilidad en la calle <strong>Morelos</strong> con una política prioritariamente peatonal. Su nueva propuesta para peatonalizar un tramo considerable el centro, sigue la estrategia de diversas ciudades del mundo, donde se suele introducir un nuevo perfil urbano para disuadir el uso del automóvil, realzando las vías peatonales, los espacios públicos y su valor cultural.</p>

<p>Algunas de las <strong>estrategias utilizadas en el Paseo Morelos son la pacificación de tránsito, contar con zonas 30, ampliación de banquetas y zonas peatonales, espacios compartidos, desincentivar flujos motorizados de paso, señalización y cruces seguros, etc.</strong></p>

<p><strong>Los beneficios son considerables:</strong> la disminución de la contaminación y el ruido, la seguridad con una baja en los accidentes y la reactivación de la economía en el centro de la ciudad, incentivando los lugares comerciales. También se generan lugares de ocio y esparcimiento para las familias.</p>

<p>La configuración de un <strong>espacio propicio al comercio en el centro,</strong> es capaz incluso de competir con las grandes superficies comerciales periféricas, señalan especialistas en el tema. Esto es necesario <strong>en Torreón, su área del centro concentra casi 16% de la actividad comercial de la ciudad,</strong> y es urgente su reactivación tanto arquitectónica, cultural, como económica.</p>

<p>El objetivo de todo esto es <strong>también contribuir a devolver la ciudad al peatón,</strong> formando por tanto parte de un paquete amplio de medidas urbanísticas y de tráfico orientadas a tal fin.</p>

<p>En ciudades como <strong>Guadalajara, Puebla y Monterrey</strong> se ha optado por establecer zonas peatonales o de prioridad peatonal en sus centros históricos o zonas con significativa actividad terciaria o un intenso flujo de peatones.</p>

<p>El Paseo Morelos, al igual que otros paseos de diversas ciudades mexicanas, trata de romper los límites que muchas veces se establecen en los debates sobre las peatonalizaciones de los centros históricos. En lugar de centrarse obsesivamente en las ventajas o en los inconvenientes de las áreas peatonales, <strong>lo que aquí se propone es abrir la perspectiva hacia las políticas más de fondo que explican las transformaciones de los centros históricos.</strong></p>

<p><strong>La peatonalización debe convertirse en un mero punto de partida para adentrarse en la consideración general de las necesidades de movilidad y accesibilidad y en la compatibilidad entre el automóvil y la ciudad.</strong></p>

<h3>Infografia</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficios-de-la-peatonalizacion-en-el-centro-de-torreon/peatonalizacion.jpg" alt="Peatonalizacion Pase Morelos Torreon Coahuila"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-peatonalizacion_0_814118647.html">Beneficios de la peatonalización en el Centro de Torreón</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Parques Industriales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/parques-industriales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-parques-industriales</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 09:57:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/parques-industriales.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/parques-industriales/imagen.jpg"><br>

Ubicación de parques industriales en la ciudad de Torreón.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Laguna recupera competitividad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-recupera-competitividad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-laguna-recupera-competitividad</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 16:25:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales, Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-recupera-competitividad/imagen.jpg"><br>

<p><em>El Índice de Competitividad Urbana (ICU) presentado la semana anterior por el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO), muestra que La Zona Metropolitana de la laguna recupero 24 puestos en competitividad, estando entre las 6 de 74 ciudades que más mejoraron en 2 años . Los 120 indicadores que componen el Índice nos muestran avances significativos como ciudad a la vez que nos ayudan a detectar los retos para que la Laguna regrese pronto a estar entre as ciudades más competitivas del País.</em></p>

<p>El <strong>Índice de competitividad Urbana (ICU) 2016</strong> compara a 74 zonas metropolitanas que abarcan 367 en México a través de diez subíndices y 120 indicadores. La información comparable corresponde al año 2014. La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna</strong> compuesta por Torreón, Gómez Palacio, Lerdo y Matamoros <strong>pasó del lugar 48 en el ICU 2014 al lugar 24</strong> en competitividad de las 74 metrópolis consideradas, pasando así de ser considerada como de competitividad <strong>media baja</strong> a <strong>media alta.</strong></p>

<p>La Zona Metropolitana de la Laguna, pertenece a las 13 ciudades en la categoría de <strong>más de un millón de habitantes,</strong> dentro de estas ciudades <strong>La Laguna ocupa el primer lugar en tres indicadores:</strong></p>

<ul>
<li><strong>Ejecución de contratos,</strong> medido por el número promedio de días requerido para la ejecución de contratos de negocios, cuya fuente es Doing Business.</li>
<li><strong>Contribución laboral asociada al trabajo,</strong> qué mide la contribución del factor trabajo al crecimiento económico de los municipios, estimada por el propio IMCO con cifras de los Censos Económicos de INEGI, 2008 y 2013.</li>
<li><strong>Tiempos de traslado,</strong> medido como la proporción de personas que hacen viajes menores a 30 minutos para ir a la escuela o el trabajo, indicador proveniente de la Encuesta Intercensal, 2015.</li>
</ul>

<p><strong>De los 120 indicadores, La Laguna muestra avance en 53, mientras 28 permancen igual y 39 tienen algún grado de retroceso.</strong> En este sentido el balance es claramente positivo. Lo indicadores están distribuidos en 10 subíndices. Los datos de cada indicador tienen una valoración que va desde el 1.0 como ponderación más alta al 0.1 como la más baja, es decir no todos los indicadores inciden igual en la competitividad.</p>

<p>En <strong>Derecho</strong> la ZML tuvo avance en 6 de 8 indicadores. De los indicadores que representaron un avance destacan dos de alto valor: Monto reportado en robo de mercancías y Ejecución de contratos, en donde se escalaron 21 y 1 posiciones. Cabe destacar que hubo una reducción significativa en Tasa de homicidios en poco mayor a 3 veces comparado a 2012.</p>

<p>En <strong>Medio Ambiente</strong> se miden 15 indicadores de los cuales se escaló en 5, de éstos; 2 son de alto valor. Disponibilidad de acuíferos e Intensidad energética en la economía con avances de 6 y 2 lugares. La ZML se ubica en el 6to lugar en este subíndice contabilizando todos los indicadores. El Consumo de agua mejoró en general en todas las ZM. En La Laguna se avanzó un lugar.</p>

<p>En <strong>Sociedad</strong> se tuvo avance en más de la mitad de los indicadores, destacando dos de valor alto: Mujeres que estudian con 10 espacios avanzados, Viviendas con piso de tierra con 15. Mortalidad por diabetes y enfermedades hipertensivas mejora 4 lugares, aunque Mortalidad infantil cae 18 y la Tasa de suicidios mejora en 4 espacios.</p>

<p>En <strong>Política</strong> se avanzó en 2 de 8 y manteniéndose estático en 5 . El que tuvo mejoría es Organizaciones de la sociedad civil con un lugar más alto. Y Participación ciudadana con 7.</p>

<p>En <strong>Gobierno</strong> se tuvo un avance en 7 de 17 indicadores. Dos de los indicadores con alto peso que mostraron un avance notorio son Índice de información presupuestal (38) y Registro de una propiedad (4).</p>

<p>En <strong>Mercado de factores</strong> se avanzó en 4 de 11 indicadores, destacando Salario mensual para trabajadores de tiempo completo con 28, Contribución laboral con 30 espacios. De los de alta ponderación, se mejoró en Población ocupada sin ingresos en 12 escalones.</p>

<p>En <strong>Economía</strong> se aumenta posiciones en 4 de 9 indicadores, destacando Sectores que han presentado alto crecimiento (5). Deuda municipal mostró mejoras avanzando 6 lugares. Este último es de alto valor. El Desempleo se encuentra mejor posicionado con mejora en 9 lugares.</p>

<p>En <strong>Precursores</strong> se avanza en 4 de 14, siendo Hogares con líneas telefónicas móviles con 9 y Aerolíneas con 6, ambos tienen una ponderación media.</p>

<p>En <strong>Relaciones Internacionales</strong> se avanzó en un indicador de alto valor dentro del subíndice: Oferta hotelera con 5 lugares.</p>

<p>En <strong>Innovación</strong> se obtuvieron mejores lugares a comparación de 2012, mostrando avances en el ranking en 4 de 9 indicadores, destacando Empresas con 3 lugares y PIB en sectores de innovación con 2. Este último de alto valor. También hubo avance en Posgrados de calidad con 3 lugares.</p>

<h3>Ciudades con más avance relativo a 2016 respecto al ICU publicado en 2014:</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">No.</th>
  <th>Ciudad</th>
  <th align="center">Posición 2016</th>
  <th align="center">Posición 2014</th>
  <th align="center">Diferencia</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Celaya</td>
  <td align="center">26</td>
  <td align="center">60</td>
  <td align="center">+34</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Nuevo Laredo</td>
  <td align="center">41</td>
  <td align="center">74</td>
  <td align="center">+33</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>San Francisco del Rincón</td>
  <td align="center">44</td>
  <td align="center">72</td>
  <td align="center">+28</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">4</td>
  <td>Durango</td>
  <td align="center">9</td>
  <td align="center">36</td>
  <td align="center">+27</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">5</td>
  <td>Juárez</td>
  <td align="center">17</td>
  <td align="center">43</td>
  <td align="center">+26</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">6</td>
  <td>La Laguna</td>
  <td align="center">24</td>
  <td align="center">48</td>
  <td align="center">+24</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">7</td>
  <td>Irapuato</td>
  <td align="center">33</td>
  <td align="center">57</td>
  <td align="center">+24</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">8</td>
  <td>Tehuacán</td>
  <td align="center">45</td>
  <td align="center">68</td>
  <td align="center">+23</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">9</td>
  <td>León</td>
  <td align="center">20</td>
  <td align="center">40</td>
  <td align="center">+20</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10</td>
  <td>Rioverde-Ciudad Fernández</td>
  <td align="center">57</td>
  <td align="center">75</td>
  <td align="center">+18</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>La Zona Metropolitana de La Laguna por Subíndice de Competitividad</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Índice de Competitividad Urbana</th>
  <th align="center">2016</th>
  <th align="center">2014</th>
  <th align="center">Variación</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>GENERAL</td>
  <td align="center">24</td>
  <td align="center">48</td>
  <td align="center">24</td>
</tr>
<tr>
  <td>Derecho</td>
  <td align="center">55</td>
  <td align="center">73</td>
  <td align="center">18</td>
</tr>
<tr>
  <td>Medio Ambiente</td>
  <td align="center">6</td>
  <td align="center">57</td>
  <td align="center">51</td>
</tr>
<tr>
  <td>Sociedad</td>
  <td align="center">34</td>
  <td align="center">59</td>
  <td align="center">25</td>
</tr>
<tr>
  <td>Sistema Político</td>
  <td align="center">30</td>
  <td align="center">50</td>
  <td align="center">20</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gobiernos</td>
  <td align="center">27</td>
  <td align="center">49</td>
  <td align="center">22</td>
</tr>
<tr>
  <td>Mercado de factores</td>
  <td align="center">8</td>
  <td align="center">3</td>
  <td align="center">-5</td>
</tr>
<tr>
  <td>Economía estable</td>
  <td align="center">17</td>
  <td align="center">42</td>
  <td align="center">25</td>
</tr>
<tr>
  <td>Precursores</td>
  <td align="center">56</td>
  <td align="center">38</td>
  <td align="center">-18</td>
</tr>
<tr>
  <td>Relaciones Internacionales</td>
  <td align="center">31</td>
  <td align="center">26</td>
  <td align="center">-5</td>
</tr>
<tr>
  <td>Innovación</td>
  <td align="center">50</td>
  <td align="center">27</td>
  <td align="center">-23</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Competitividad 2016 ZML</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-recupera-competitividad/comparativa-competitividad-2014-2016-zml.png" alt="Comparativa Competitividad 2014 2016 de la Zona Metropolitana de La Laguna"></p>

<h3>ICU 2016 Resultados Generales</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-recupera-competitividad/icu-2016-resultados-generales.jpg" alt="IMCO ICU 2016 Resultados Generales"></p>

<h3>ICU 2016 Top 10</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-recupera-competitividad/icu-2016-top-10.jpg" alt="IMCO ICU 2016 Top 10"></p>

<h3>Más información en...</h3>

<ul>
<li><a href="http://imco.org.mx/indices/#!/reeleccion-municipal-y-rendicion-de-cuentas">IMCO - Índice de Competitividad Urbana 2016</a></li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Competitividad_0_809919040.html">La Laguna recupera competitividad</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Bosque Venustiano Carranza: Diagnóstico y Problemáticas (parte 2)</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas-parte-2.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas-parte-2</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 16:45:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García, Ing. Luis Campos Hinojosa, Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe, Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<p><strong>El Bosque Venustiano Carranza (BVC) es el área arbolada más grande con la que cuenta Torreón y La Laguna.</strong> Como parte del diagnóstico una encuesta entre usuarios arroja que <strong>9 de cada 10 está de acuerdo en que la principal función del BVC es ser un pulmón de la ciudad.</strong></p>

<p>El Bosque Venustiano Carranza, es la mayor concentración de árboles de nuestra Zona Metropolitana para el goce y disfrute de los paseantes. Por ello <strong>recibe cerca de 20,000 visitantes a la semana</strong> y resulta estratégico estudiarlo, analizar su entorno y conocer las necesidades de sus visitantes.</p>

<p>En el marco del <strong>Plan Estratégico Torreón 2040</strong> dentro del Eje de Entorno Urbano se identificó como tema critico <strong>El Espacio Público e Identidad</strong> del cual se desprende la estrategia de diseñar programas como: participación ciudadana en el cui­dado y operación de los espacios públicos y rescate de la identidad cultural, con proyectos que van desde arborización y red de espacios públicos, rehabilitación de espacios públicos para hacerlos incluyentes y universalmente accesibles, incluyendo, proyectos de identidad cultural (por zonas prioritarias).</p>

<p>Dando seguimiento a estas propuestas se realiza un <strong>Diagnóstico Integral del Bosque Venustiano Carranza</strong> que incluye <strong>la consulta ciudadana “Aire para Todos”</strong> que contó con la vinculación de cuatro áreas del Ayuntamiento como son: <strong>Dirección General de Medio Ambiente, Instituto Municipal del Deporte, Plazas y mercados y Servicios Públicos Municipales.</strong></p>

<p>La consulta constó de <strong>cuatro fases abiertas a todo público:</strong></p>

<ul>
<li>Un sondeo en línea y presencial.</li>
<li>Una marcha exploratoria</li>
<li>Un pizarrón interactivo en el marco de un programa de radio.</li>
<li>Un taller de consulta con mesas de trabajo como Espacio Público, Medio Ambiente, Deporte, Economía y Comercio e Infraestructura.</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas-parte-2/bosque-venustiano-carranza-rotonda.jpg" alt="Rotonda en el Bosque Venustiano Carranza de Torreon"></p>

<h3>Entorno</h3>

<p>Las <strong>21.7 hectáreas</strong> del Bosque Venustiano Carranza, <strong>representaban el 5 % se la mancha urbana de Torreón en 1941,</strong> hoy se requerirían 781 hectáreas para guardar esa misma proporción. Esto equivaldría a 36 bosques de esta dimensión o 3 bosques de Chapultepec. De tal manera que tendríamos el parque más grande de México.</p>

<p>En un comparativo entre el parque más grande de San Luis Potosí (Tangamanga) y el parque más grande de Torreón (Bosque V. Carranza) a cada habitante le correspondería 0.54m2 y 0.03m2 respectivamente.</p>

<p><strong>En las manzanas que rodean</strong> el bosque en un rango de tres cuadras hacia cada lado, <strong>habitan 4,400 personas en 1,300 hogares.</strong> Entre más nos acercamos al Bosque se concentran más adultos mayores, mayor fecundidad, mayor escolaridad y derechohabiencia, más acceso a bienes en la vivienda, como automóvil, computadora, celular, internet, etc.</p>

<p><strong>En las 109 manzanas que rodean al BVC existen 1,108 unidades económicas,</strong> predominando el comercio al menudeo, servicios de salud, preparación de alimentos y otros servicios. <strong>La proporción de Población Económicamente Activa (PEA) es menor a la media de la ciudad,</strong> sin embargo es mayor la participación femenina en la PEA. <strong>La jefatura femenina en hogares es de un 40 %,</strong> cuando la media urbana de nuestra ciudad es 25 %.</p>

<p>En cuanto al <strong>equipamiento urbano</strong> en las inmediaciones del BVC solo el <strong>12 %</strong> de las manzanas <strong>tiene rampas</strong> en todas sus caras, <strong>17 %</strong> de las manzanas <strong>tienen rezago en banquetas.</strong> En el <strong>11 %</strong> de las manzanas hay presencia de <strong>comercio ambulante</strong> y en el <strong>14 % semifijos.</strong> <strong>79 %</strong> de las manzanas <strong>tiene árboles</strong> en todas sus cuadras. <strong>Todas las manzanas cuentan con alumbrado público y señalización de calles.</strong></p>

<h3>Sondeo</h3>

<p>Como parte del diagnóstico integral, <strong>se llevó a cabo una encuesta</strong> con la participación <strong>588 usuarios del bosque,</strong> de los cuales <strong>75% tiene entre 20 y 40 años, 62.2% tiene estudios superiores al bachillerato.</strong> La primera visita al BVC fue <strong>antes de cumplir 10 años en el 63.5%.</strong></p>

<p><strong>9 de cada 10 encuestados está de acuerdo en que la principal función del BVC es ser un pulmón de la ciudad,</strong> también que es un lugar para convivir, pasear, descansar y hacer deporte. <strong>De cada 10</strong> encuestados, <strong>1</strong> va quincenalmente, <strong>3</strong> afirma ir semanalmente y <strong>4</strong> entre mensual y/o semestral. <strong>30 %</strong> acude cuando su horario lo permite, y un <strong>40 %</strong> entre las 17 y 22 hrs. <strong>74 %</strong> se siente seguro en general mientras lo visita. <strong>5 %</strong> ha sido víctima de algún delito dentro de él.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas-parte-2/encuesta-1-distribucion.jpg" alt="Sondeo BVC Distribucion"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas-parte-2/encuesta-2-residencia.jpg" alt="Sondeo BVC Residencia"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/bosque-venustiano-carranza-diagnostico-y-problematicas-parte-2/encuesta-3-perfil.jpg" alt="Sondeo BVC Perfil"></p>

<h3>Más información en...</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/.../proyectos/aire-para-todos.html">Presentaciones del Taller "Aire para Todos"</a></li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-BVC_Torreon_0_805719463.html">Bosque Venustiano Carranza: Diagnóstico y Problemáticas (parte 2)</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Matriz energética lagunera: necesaria visión de futuro</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/matriz-energetica-lagunera-necesaria-vision-de-futuro.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-matriz-energetica-lagunera-necesaria-vision-de-futuro</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 10:25:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Eduardo Holguín Zehfuss, Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/matriz-energetica-lagunera-necesaria-vision-de-futuro/imagen.jpg"><br>

<p>Existe un <strong>amplio interés</strong> de los laguneros y de su gobierno por reconocer el <strong>futuro de nuestra economía en relación a los cambios habidos en la legislación energética.</strong></p>

<p>No podemos omitir el hecho de que <strong>la matriz energética global repercutirá significativamente en la estructura y dinámica de la planta productiva local.</strong></p>

<p>Debemos suponer el impacto de la posible producción de <strong>Gas Shale</strong> en el mediano plazo, en términos de costo ambiental, cadenas de valor, competencias laborales, cadena de suministro, infraestructura y recursos naturales.</p>

<p><strong>Es necesario visualizar un futuro con Gas Shale y sin Gas Shale,</strong> lo que implica planear en el corto, mediano y largo plazo, y definir: estrategias claras, acciones a emprender, regulaciones medio ambientales, urbanas, económicas, sociales, etc.</p>

<p>También <strong>es importante reconocer el gran potencial en materia de energías limpias o energías renovables,</strong> dado que contamos con importantes ventajas competitivas y comparativas en la rama de energía solar, energía de la biomasa y energía eólica. Sin omitir el interés de la grande, mediana y pequeña empresa lagunera por participar en las cadenas de valor y cadenas de suministro relacionadas con la energía limpia.</p>

<p>Señalemos la enorme responsabilidad que tiene esta generación en cuanto a las decisiones que tomemos en materia de producción, distribución, comercialización, tanto de energía no renovable como de la renovable.</p>

<p>El futuro del medio ambiente y las perspectivas de desarrollo y bienestar de nuestra comunidad dependerán de las decisiones que en este momento tomemos, las universidades, el sector privado y el público.</p>

<p>Ahora más que nunca <strong>la universidad debe convertirse en puntal y vector principalísimo del futuro energético de La Laguna.</strong></p>

<p>Debemos duplicar o triplicar el esfuerzo universidad-sociedad-gobierno a favor de la productividad energética y de las competencias laborales de los egresados.</p>

<p>Por todo esto, <strong>desde el IMPLAN felicitamos a Grupo Milenio por la iniciativa de llevar a cabo el segundo Symposium “Realidad Energética 2016”,</strong> mismo que permitirá relacionarnos con destacadas y destacados profesionistas expertos en esta materia, poniendo en la mesa de debate temas de enorme relevancia para el futuro productivo de México, Coahuila y La Laguna.</p>

<h3>Algunas Realidades en materia de energía renovable</h3>

<p><strong>La Laguna y Coahuila se suman a la meta de México: para 2024</strong> de acuerdo con la Secretaría de Energía, <strong>35% de la electricidad producida en nuestro país deberá de provenir de fuentes limpias.</strong></p>

<p>Actualmente en <strong>Coahuila</strong> se desarrolla uno de los proyectos más ambiciosos para la generación de energía renovable en México.</p>

<p>Se trata de la construcción de un <strong>parque solar en el municipio lagunero de Matamoros,</strong>  situado en un terreno de <strong>50 Hectáreas,</strong> donde se instalarán <strong>87.000 módulos de silicio policristalino,</strong> en estructuras fijas.</p>

<p>Contará con una subestación situada en el terreno que elevará la tensión a <strong>115 Kv para la conexión a CFE,</strong> a través de una <strong>línea de alta tensión de 2.2 Km.</strong></p>

<p>La energía generada se suministrará, bajo la modalidad de <strong>Autoabastecimiento, al Gobierno de Coahuila y a los principales municipios del área de La Laguna,</strong> para su utilización en escuelas, dependencias estatales y en alumbrado público municipal. <strong>El costo de la energía será inferior al precio establecido por CFE.</strong></p>

<p>Por otro lado <strong>Peñoles</strong> anunció un proyecto de energía eólica para 2016, en conjunto con una empresa de Portugal, que <strong>generará alrededor de 200 mega watts de electricidad.</strong></p>

<p>En La Laguna ha crecido el número de empresas dedicadas al ramo de energías renovables y sigue presente el interés de firmas extranjeras en venir a invertir en Coahuila y en la Comarca.</p>

<p>Es el caso de una industria de Holanda, dedicada al tratamiento de agua y al aprovechamiento de residuos, que ya abrió filial en Colombia y que desea venir a invertir a la Laguna; de acuerdo con empresarios cercanos a la salud y medio ambiente.</p>

<p><strong>En México</strong> se tienen datos de que únicamente <strong>0.5% de las viviendas particulares habitadas cuenta con paneles solares.</strong> Si aplicamos la tasa en Torreón, de acuerdo con la Encuesta Inter censal del INEGI en 2015, existen 191,890 viviendas habitadas, lo que significa que <strong>sólo alrededor de 959 hogares estarían utilizando esta tecnología.</strong> Esto pone en evidencia una gran área de oportunidad para el mercado lagunero.</p>

<h3>Parque solar en Coahuila</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/matriz-energetica-lagunera-necesaria-vision-de-futuro/parque-solar-coahuila.jpg" alt="Parque Solar Coahuila en Matamoros"></p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Datos Principales</th>
  <th align="right">Valor</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Potencial nominal instalada en el parque solar</td>
  <td align="right">19,95 Mw</td>
</tr>
<tr>
  <td>Potencial pico (suma de potencia de paneles) instalada</td>
  <td align="right">21,46 Mw</td>
</tr>
<tr>
  <td>Energía anual generada en el primer año (kw por año)</td>
  <td align="right">35,634,000 kwh/año</td>
</tr>
<tr>
  <td>Energía generada en la vida del Parque Solar (kwh en 25 años)</td>
  <td align="right">805,328,400 kwh</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Beneficios Medioambientales</th>
  <th align="right">Datos</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Reducción anual en emisiones de CO2 (Tn por año)</td>
  <td align="right">25.140 Ton (CO2) / año</td>
</tr>
<tr>
  <td>Reducción en 25 años en emisiones de CO2 (Tn)</td>
  <td align="right">568.159 Ton (CO2)</td>
</tr>
<tr>
  <td>El CO2 evitado anualmente equivale a las emisiones de</td>
  <td align="right">5,237 automóviles</td>
</tr>
<tr>
  <td>El CO2 que se evitará emitir en los 25 años de vida del Parque Solar equivale a lo que mite un automóvil que hubiera recorrido</td>
  <td align="right">97 millones de Km</td>
</tr>
<tr>
  <td>En los 25 años de vida del Parque Solar se habrá evitado generar CO2 equivalente a lo que hubieran absorbido</td>
  <td align="right">14,568,184 árboles urbanos</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Fuente</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.solarcoahuila.com">www.solarcoahuila.com</a></li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Matriz_Energetica_0_801519889.html">Matriz energética lagunera: necesaria visión de futuro</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Índice de Competitividad Urbana 2016</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-07-indice-de-competitividad-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-09-07-indice-de-competitividad-urbana</guid>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>El día de hoy el <strong>Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO),</strong> presento su <strong>Índice de Competitividad Urbana (ICU) 2016,</strong> que compara a <strong>74 zonas metropolitanas que abarcan 367 en México a través de diez subíndices y 120 indicadores.</strong> La información comparable <strong>corresponde al año 2014.</strong></p>

<p>En próximos días se publicarán las bases de datos que nos pueden determinar los indicadores específicos así como los datos para cada municipio de nuestra Zona metropolitana. Sin embargo con la información ya publicada podemos informar:</p>

<p><strong>La Zona Metropolitana de La Laguna compuesta por Torreón, Gómez Palacio, Lerdo y Matamoros pasó del lugar 48 en el ICU 2014 al lugar 24 en competitividad de las 74 metrópolis consideradas,</strong> pasando así de ser considerada como de competitividad media baja a media alta.</p>

<p>Los <strong>subíndices con mayor mejoría</strong> son <strong>Manejo Sustentable del Medio Ambiente</strong> (+51 lugares), <strong>Sociedad Incluyente Preparada y Sana y Economía Estable</strong> (+25). Aumentaron en el ranking también los subíndices de <strong>Sistema de Derecho Confiable y Objetivo, Sistema Político y Gobiernos eficientes.</strong></p>

<p>De acuerdo a la metodología de IMCO para esta edición los <strong>subíndices con algún retroceso</strong> respecto a otras ciudades son <strong>Mercado de factores eficiente</strong> (-5), en el cual sin embargo permanecemos en el top 10, <strong>Sectores Precursores de Clase Mundial, Aprovechamiento de Relaciones Internacionales e Innovación.</strong></p>

<p>Si bien <strong>de acuerdo a la metodología del ICU 2016, la ZML pasó del lugar 39 al lugar 24,</strong> en la edición 2014 el lugar que se publicó en base a 90 variables con datos de 2012 nos colocaba en el lugar 48.</p>

<p><strong>La Zona Metropolitana de la Laguna,</strong> pertenece a las <strong>13 ciudades</strong> en la categoría de <strong>más de un millon de habitantes,</strong> dentro de estas ciudades La Laguna <strong>ocupa el primer lugar en tres indicadores:</strong>
* <strong>Ejecución de contratos,</strong> medido por el número promedio de días requerido para la ejecución de contratos de negocios, cuya fuente es Doing Business.
* <strong>Contribución laboral asociada al trabajo,</strong> qué mide La contribución del factor trabajo al crecimiento económico de los municipios, estimada por el propio IMCO con cifras de los Censos Económicos de INEGI, 2008 y 2013.
* <strong>Tiempos de traslado,</strong> medido como la proporción de personas que hacen viajes menores a 30 minutos para ir a la escuela o el trabajo. Fuente: INEGI, Encuesta Intercensal, 2015.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-07-indice-de-competitividad-urbana/ranking-general-2016.jpg" alt="Ranking General 2016"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan evaluación del impacto social y urbano de Ciudad DIF</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-31-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-08-31-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN)</strong> de Torreón llevó a cabo el pasado <strong>31 de agosto</strong> la <strong>octava sesión ordinaria de su Consejo Directivo,</strong> con el tema: <strong>Evaluación del Impacto Social y Urbano de Ciudad DIF.</strong></p>

<p>De acuerdo con el análisis de la dependencia, <strong>el actual crecimiento de la ciudad demanda un aumento en la infraestructura</strong> que permita la <strong>integración social de aquellos grupos vulnerables</strong> que requieren asistencia por parte de la administración pública. Para ello, se ha propuesto la creación de <strong>Ciudad DIF</strong> como complejo único que integre todas las actividades del instituto.</p>

<p>La población que busca ser atendida es <strong>adultos mayores en abandono, damnificados en contingencia, población con pobreza alimentaria, personas en situación de calle y migrantes en tránsito.</strong></p>

<p>Con el albergue para adultos mayores de ciudad DIF, <strong>se tendrá la capacidad de atender hasta 100 adultos,</strong> con los servicios de mano de obra especializada, trabajadores sociales, doctores y nutriólogos. Así como atención médica inmediata, alimentación balanceada y rutinas de higiene personal.</p>

<p>Durante esta sesión se presentaron una serie de indicadores sociales y económicos sobre los grupos vulnerables de Torreón, en donde se destacó que <strong>en los primeros seis meses del año se duplicó la cantidad de migrantes que pasaron por el municipio en el año 2015.</strong></p>

<p>Por tal motivo, el organismo también albergará a 100 migrantes con trabajadores sociales, doctores, psicólogos, atención médica inmediata y alimentación.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-31-sesion-ordinaria/foto-3.jpg" alt="Octava Sesion Ordinaria IMPLAN Torreon 2016"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-31-sesion-ordinaria/foto-1.jpg" alt="Octava Sesion Ordinaria IMPLAN Torreon 2016"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-08-31-sesion-ordinaria/foto-2.jpg" alt="Octava Sesion Ordinaria IMPLAN Torreon 2016"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La economía en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-economia-en-el-centro-historico-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-economia-en-el-centro-historico-de-torreon</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2016 14:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-economia-en-el-centro-historico-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p><strong>El Centro Histórico de la Ciudad de Torreón es el corazón vivo de nuestra región.</strong> La localización de la actividad económica es fundamental para la economía urbana y en el caso del Centro Histórico <strong>39.17% de su superficie está destinada al comercio y servicios</strong> con una diversidad de giros y actividades.</p>

<p>Primero es importante delimitar cuál es el área que comprende el Centro Histórico.  En <strong>noviembre de 1996,</strong> por decreto se declaró como "Centro Histórico de la Ciudad de Torreón" a las <strong>241 manzanas contenidas en el perímetro que inicia en la esquina formada por la Avenida Abasolo y Calle Donato Guerra, hacia el poniente hasta la Calzada Colón.</strong></p>

<p>Sigue la Calzada hacia el norte hasta el Boulevard Constitución. Del Boulevard Constitución hacia el poniente hasta la Calle Múzquiz. De la Calle Múzquiz hacia el sur hasta la Prolongación Boulevard Independencia. De la Calle Prolongación Boulevard Independencia hacia el poniente hasta la Calle 5 de mayo. De la Calle 5 de Mayo hacia el sur hasta la calle Torreón Viejo. De la Calle Torreón Viejo hacia el sur-poniente hasta el Boulevard Revolución; y del Boulevard Revolución hacia el oriente hasta la calle Donato Guerra.</p>

<p>De esta forma se cierra el límite del perímetro <strong>Centro Histórico, el cual concentra el patrimonio arquitectónico de la ciudad y coincide también con el área comercial por excelencia de Torreón y de la zona conurbada de la Laguna.</strong></p>

<p>Un <strong>19.27 % de la superficie de este sector está dedicada a uso habitacional,</strong> un porcentaje que se busca aumentar como parte de las estrategias para densificar a la ciudad. El <strong>10.23 % del suelo se concentra en equipamiento y 24.86% en vialidades.</strong> Sólo <strong>2.08% se ocupa en área verde y hay un 2.76% destinado a la industria;</strong> de acuerdo con datos la Cámara Nacional de Comercio.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-economia-en-el-centro-historico-de-torreon/centro-historico-de-torreon.jpg" alt="Centro Historico de Torreon"></p>

<h3>Distribución de negocios</h3>

<p><strong>El número de unidades económicas (negocios) que existen actualmente en Torreón es de 27,582 y son 4,392 las que se concentran en el Centro Histórico.</strong> Es decir, <strong>15.92%.</strong> La actividad económica de este sector de la ciudad podría ser mayor y es parte también de la necesidad existente de darle vida a la zona más histórica de Torreón.</p>

<p>Además es importante identificar el porcentaje de establecimientos que con carácter de semifijos que se concentran en este distrito.</p>

<p>Del total de <strong>unidades económicas del centro 3,838 (87.38%) son establecimientos fijos y 554 (12.62%) son establecimientos semifijos,</strong> lo que quiere decir que no son negocios formales y tampoco pagan impuestos. Esto lleva a analizar la importancia de contar con mejores estrategias para incentivar el impulso económico de la zona.</p>

<p>Por otra parte, <strong>en el Centro Histórico de Torreón en 3,662 (83.37%) de las unidades económicas se ocupan de 0 a 5 personas para su funcionamiento; mientras en 378 (10.32%) unidades económicas se ocupan de 6 a 10 personas.</strong></p>

<p>Ante este panorama es necesario tener en claro los patrones de localización que siguen las actividades económicas, es decir, qué factores determinan que se dé una localización en determinado espacio y no en otro, y así propiciar la diversificación de servicios y actividades urbanas, que tengan compatibilidad con el uso habitacional del sector.</p>

<p>La <strong>teoría de los lugares centrales</strong> ayuda a explicar dos aspectos interrelacionados del desarrollo urbano: 1) la <strong>ubicación de los asentamientos humanos</strong> como centros óptimos de distribución para los servicios y ciertas mercancías y, 2) la <strong>forma en la cual estos servicios y mercancías se distribuyen</strong> dentro del sistema espacial de los lugares urbanos.</p>

<p>En la ciudad encontramos la presencia de centros comerciales y financieros, que  “distribuidos" estratégicamente prestan similares servicios. Sin embargo, hay que considerar que no necesariamente tiene que existir un solo centro de negocios en la ciudad.  Lo que sí es necesario es <strong>devolverle la importancia y valor que le otorga la trascendencia de su patrimonio urbano-arquitectónico al Centro Histórico.</strong> Esto se puede lograr <strong>realizando acciones de protección, rehabilitación, restauración y conservación de edificios, plazas, parques y espacios públicos</strong> que conforman este perímetro.</p>

<h3>Superficie del centro ocupada por Uso- Actividad</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>USO</th>
  <th align="right">Superficie/Hectáreas</th>
  <th align="right">Porcentaje</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Comercio y Servicios</td>
  <td align="right">109.06</td>
  <td align="right">39.17 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitación</td>
  <td align="right">53.66</td>
  <td align="right">19.27 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Equipamiento</td>
  <td align="right">28.48</td>
  <td align="right">10.23 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Industria</td>
  <td align="right">7.69</td>
  <td align="right">2.76 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Área verde</td>
  <td align="right">5.79</td>
  <td align="right">2.08 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Baldíos</td>
  <td align="right">4.55</td>
  <td align="right">1.63 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Vialidades</td>
  <td align="right">69.23</td>
  <td align="right">24.86 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Total</td>
  <td align="right">278.46</td>
  <td align="right">100.00 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Unidades económicas en el Centro Histórico</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Localidad</th>
  <th align="right">Número de Unidades Económicas</th>
  <th align="right">Porcentaje</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">27,582</td>
  <td align="right">100.00 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Centro Histórico</td>
  <td align="right">4,392</td>
  <td align="right">15.92 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Resto de la ciudad</td>
  <td align="right">23,190</td>
  <td align="right">84.08 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Elaboración propia en base a información INEGI, Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Centro_Torreon_0_797320320.html">La economía en el Centro Histórico de Torreón</a></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
