<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 05 Dec 2019 13:35:00 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2019 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial/presentacion-politica-industrial-2017-05-25.pdf">presentación Política Industrial</a> como archivo PDF de 7.3 MB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El IMPLAN Torreón aprueba el Convenio con INFONAVIT y presenta su Informe Anual 2019</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-11-29-onceava-y-doceava-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-11-29-onceava-y-doceava-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Macarena Garcia Aguilar</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 29 de noviembre de 2019.</p>

<h2>El IMPLAN Torreón aprueba el Convenio con INFONAVIT y presenta su Informe Anual 2019</h2>

<p>En las 11ª. y 12ª. Sesiones Ordinarias del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se aprobó la celebración del Convenio, entre el Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT) y el IMPLAN; con el objetivo de fortalecer y crear mecanismos de gobernanza entre los Institutos.</p>

<p><strong>En la reunión, también se presentaron los planes, programas y proyectos, así como actividades realizadas durante el 2019, por parte de las direcciones del IMPLAN, tales como:</strong></p>

<ul>
<li><p>La Colaboración en el Programa de Ordenamiento Ecológico Local y Programa Rector de Desarrollo Urbano de la ZML.</p></li>
<li><p>La 2ª etapa del Programa Director Municipal de Desarrollo Urbano de Torreón.</p></li>
<li><p>Programas Parciales de Desarrollo Urbano: Centro Histórico, Infraestructura Verde y Zona Norte.</p></li>
<li><p>El Sistema de Información Geográfica disponible a consulta al público en general con Indicadores Socioeconómicos, Patrimonio Arquitectónico, Inventario y Características de Viviendas, Incidentes Viales y Monitoreo Atmosférico (partículas – PM10).</p></li>
<li><p>Observaciones al Proyecto de Reforma a la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza.</p></li>
<li><p>Estudio Hidráulico e Hidrológico para la Red de Infraestructura Verde en la Zona Norte del Municipio de Torreón (resultados e intervenciones).</p></li>
<li><p>La Conferencia “Islas de Seguridad y Distinción: Las Urbanizaciones Cerradas en la Frontera Noroeste de México”.</p></li>
<li><p>Propuesta de Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción del Municipio de Torreón.</p></li>
<li><p>Conformación del Comité Técnico de Arbitraje.</p></li>
<li><p>Programa de Infraestructura Verde, Plan Red de Espacio Público, Proyecto de Normas Técnicas.</p></li>
<li><p>Actualización del Sistema Metropolitano de Indicadores.</p></li>
<li><p>La distinción por parte de la Editorial OX en la categoría Organismos y Gobiernos.</p></li>
<li><p>La publicación de más de 40 Artículos, 18 comunicados en Sala de Prensa, más de 40 programas de radio y 12 revistas con actualizaciones de diversos Monitores como: Seguridad, Economía, Empleo, Centro Histórico, Negocios, Vivienda, Género, Salud, Ingresos, Sustentabilidad y Medio Ambiente, Sector Automotriz y Comercio Exterior.</p></li>
<li><p>Diagnóstico Municipal sobre Violencia de Género contra las Mujeres en Torreón.</p></li>
<li><p>Convenio con INEGI para implementar la Oficina Virtual de Información Económica, OVIE.</p></li>
<li><p>Documento Guía para el Plan de Política Industrial.</p></li>
<li><p>Conferencia “Smart Industry”.</p></li>
<li><p>2do. Taller de Política Industrial realizado en Gómez Palacio, Dgo.</p></li>
<li><p>Conversatorio Universidad-Empresa-Gobierno en colaboración con la CIESLAG.</p></li>
<li><p>Actividad Manos a la Cebra, como promoción a la cultura vial y la participación ciudadana.</p></li>
<li><p>La conformación y toma de protesta del Consejo de jóvenes Visión Metrópoli, el cual realizó las siguientes actividades:</p>

<ul>
<li><p>Conferencia: Hoy en día ¿Quién busca participar?</p></li>
<li><p>3 recorridos urbanos Jane’s Walk a cargo del Historiador Carlos Castañón, el C. Raúl Meraz, los Arquitectos Mauricio Rufino y Juan Antonio Rodríguez y el equipo del IMPLAN Torreón; participando cada uno en diferentes caminatas.</p></li>
<li><p>Seminario de Identidad Lagunera, que consta de 7 Sesiones sobre Historia, Arquitectura y Arte, Urbanismo, Deportes, Música y letras, y Gastronomía; con diferentes sedes dentro de la Zona Metropolitana de La Laguna.</p></li>
</ul></li>
<li><p>Diseño del Sistema Municipal de Evaluación, el cual inicia su desarrollo con la capacitación de 121 funcionarios, de 26 dependencias del municipio de Torreón.</p></li>
</ul>

<p><strong>También se presentaron los proyectos que se estarán realizando para el año 2020:</strong></p>

<ul>
<li><p>Actualización del Sistema Metropolitano de Indicadores.</p></li>
<li><p>Actualización de datos obtenidos de los Censos Económicos, Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo, Incidencia Delictiva y Dirección General de Información de Salud del IMSS.</p></li>
<li><p>Actualización de los Monitores Metropolitanos sobre Empleo, Negocios, Economía, Seguridad, Salud, Vivienda y Centro Histórico.</p></li>
<li><p>Realización de los Estudios socioeconómicos por sectores de la ciudad y el estudio Costo de la Ciudad.</p></li>
<li><p>Implementación de la Oficina Virtual de Información Económica (OVIE): Instalación, operación, cursos de capacitación y difusión.</p></li>
</ul>

<p><strong>Actividades continuas:</strong></p>

<ul>
<li><p>Capacitaciones y asesorías a funcionarios del Ayuntamiento de Torreón y a la ciudadanía, en los temas de incidencia del IMPLAN.</p></li>
<li><p>Publicación de artículos.</p></li>
<li><p>Fomentar la participación ciudadana.</p></li>
<li><p>Desarrollo de la plataforma www.trcimplan.gob.mx</p></li>
<li><p>Implementación del Sistema Municipal de Evaluación.</p></li>
<li><p>Impulso a los planes de trabajo del Consejo Visión Metrópoli, basado en los diagnósticos del IMPLAN.</p></li>
<li><p>Desarrollo de actividades dentro del Plan de Política Industrial como el Directorio de Parques Industriales, Encuesta a Empresarios y Organización de Conferencias.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Suelo Mixto como Política de Desarrollo Sostenible.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<h2> <a title="ir a Programa de Radio" href="https://t.co/ZHr5JOM9du"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019/p26112019.jpg" align="right" alt="Foto Radio" width="300" height="100"></a></h2>

<p><strong>La densidad y diversidad de las actividades económicas en las urbes son el motivo fundamental de su existencia</strong>, sin embargo, con la revolución industrial y el modelo liberal, se comenzó a separar dichas actividades de las zonas habitacionales mediante técnicas de clasificación de suelo (zonificación), ya sea por incompatibilidad de las industrias y vivienda, o para obtener zonas habitacionales por grupos sociales homogéneos. Lo anterior, junto con un proceso de urbanización exponencial, originó en México ciudades monofuncionales e ineficientes que generan mayores necesidades de desplazamiento, servicios, recursos, generan segregación, inequidad, problemas de financiamiento gubernamental, etc.</p>

<p>ONU-HABITAT impulsa, a través de la Nueva Agenda Urbana en su numeral 51, diseños urbanos que apoyan el ordenamiento a través de policentrismos y usos mixtos; de hecho define al suelo mixto como la coexistencia de tres o más importantes tipos de uso que producen ingresos. En un sentido más amplio, el uso mixto es la posibilidad de que en una colonia puedan coexistir la vivienda, el comercio, las actividades laborales de bajo impacto urbano.</p>

<p>En Torreón, sólo el 15 por ciento del suelo es mixto, cuando ONU-HABITAT establece que al menos el 40% de la superficie construida debería destinarse a usos económicos y la zonificación monofuncional debe reducirse a no más del 10 o 15 por ciento del suelo total. Además, si consideramos que alrededor del 16 por ciento del suelo intraurbano son vacíos de más de mil metros de superficie, se traduce en un modelo de ciudad con mayor necesidad de desplazamiento de nuestras casas a nuestros trabajos, escuelas, abasto, etc.</p>

<p>INEGI publicó recientemente la actualización del Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE), donde puede analizarse dichas unidades en relación a la población dando como resultado el valor medio urbano de Torreón que es de 44 habitantes por unidad económica (Hab/UE). De acuerdo con los Indicadores Básicos por Colonia del IMPLAN, existen 399 colonias, de las cuales presentan densidad baja, colonias como Primitivo Centro con 0.79 Hab/UE, donde existe suelo dedicado extensivamente a actividad comercial con poca población residente.</p>

<p>Caso contrario, las colonias que presentaron mayor densidad fueron La Libertad, Villa de las Perlas, Residencial de los Fresnos, Aviación San Ignacio 2º Etapa y Villas del Sol con 427, 313, 312, 302 y 263  Hab/UE respectivamente. Este escenario habla de colonias que, al contrario de Primitivo Centro, existe una importante población respecto a poca actividad económica.</p>

<p>De la misma forma se pueden identificar áreas urbanas que funcionan como núcleos de población y actividad económica importante, caso específico de Ampliación Nogales, Villa Jacarandas y Alamedas, con 40.56, 30.62, y 46.04  Hab/UE respectivamente. Caso contrario es el área de Ampliación Los Ángeles, Villa Jardín, Nueva Los Ángeles y Los Ángeles con apenas 17.22, 18.27, 16.06 y 7.22 Hab/UE, lo que nos muestra un área habitacional extensa con muy poca actividad comercial en proporción a su población.</p>

<p>Finalmente, y a manera de conclusión, el Índice Básico de Ciudades Prósperas (CPI) marca como estrategia para Torreón en la subdimensión de forma urbana, mejorar la conectividad urbana y planificar usos mixtos. Las colonias como Ampliación Los Ángeles donde se presentó menor densidad y cuentan con una localización privilegiada, pueden ser áreas de oportunidad para priorizar la consolidación y densificación de la mano con los usos de suelo que reduzcan las necesidades de movilidad de los habitantes, a través de un enfoque de participación ciudadana y acuerdos sociales.</p>

<h2>PUNTOS</h2>

<ul>
<li><p>En Torreón solo el 15% del suelo es mixto, y el 16% del suelo intraurbano son vacíos de más de 1,000 m2 de superficie.</p></li>
<li><p>En Primitivo Centro existe 0.79 Hab/UE, donde existe suelo dedicado extensivamente a actividad comercial con población flotante en continuo desplazamiento, pero poca población residente.</p></li>
<li><p>El CPI (Índice Básico de Ciudades Prósperas) marca como estrategia para Torreón mejorar la conectividad urbana y planificar usos mixtos.</p></li>
</ul>

<h2>REFERENCIAS:</h2>

<ul>
<li><p><a href="http://habitat3.org/wp-content/uploads/NUA-Spanish.pdf">HÁBITAT, O. (2017). Nueva Agenda Urbana. Quito: Naciones Unidas. Consultado en: http://habitat3.org/wp-content/uploads/NUA-Spanish.pdf</a>.</p></li>
<li><p><a href="https://www.onuhabitat.org.mx/index.php/los-usos-mixtos-del-suelo-y-sus-beneficios">Onuhabitat.org.mx. (2019). ONU-Habitat - Los usos mixtos del suelo y sus beneficios. [online] Available at: https://www.onuhabitat.org.mx/index.php/los-usos-mixtos-del-suelo-y-sus-beneficios [Accessed 22 Nov. 2019]</a>.</p></li>
<li><p><a href="https://en.www.inegi.org.mx/app/mapa/denue/">En.inegi.org.mx. (2019). National Statistical Directory of Economic Units (DENUE). Available at: https://en.www.inegi.org.mx/app/mapa/denue/ [Accessed 22 Nov. 2019]</a>.</p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/ibc-colonias-torreon/index.html">Trcimplan.gob.mx. (2019). Colonias de Torreón - IMPLAN Torreón. [online] Available at: http://www.trcimplan.gob.mx/ibc-colonias-torreon/index.html [Accessed 22 Nov. 2019]</a>.</p></li>
<li><p><a href="http://70.35.196.242/onuhabitatmexico/cpi/2015/05035_Torreón.pdf">70.35.196.242. (2019). Índice Básico de Ciudades Prósperas. [online] Available at: http://70.35.196.242/onuhabitatmexico/cpi/2015/05035_Torreón.pdf [Accessed 22 Nov. 2019]</a>.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Déficit de infraestructura en Torreón para atender la salud mental</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/deficit-infraestructura-en-torreon-para-atender-salud-mental-nov2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-deficit-infraestructura-en-torreon-para-atender-salud-mental-nov2019</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/deficit-infraestructura-en-torreon-para-atender-salud-mental-nov2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</br>

<a  title="Envía este Artículo por WhatsApp"     href="https://api.whatsapp.com/send?text=Déficit de infraestructura en Torreón para atender la salud mental http%3A%2F%2Fwww.trcimplan.gob.mx%2Fblog%2Fdeficit-infraestructura-en-torreon-para-atender-salud-mental-nov2019.html" title="WhatsApp"> <img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/logo-whatsapp.jpg" align="right" width="100" height="100"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La depresión destaca en las enfermedades mentales</strong>, cifras de la OMS, establecen que es padecida por el 4% de la población. En México, ocupa el primer lugar de discapacidad en mujeres, y el noveno en hombres. Siendo una de las principales causas de incapacidad laboral, y, se estima que el 33% de los ingresos de aquellos que la padecen, es destinado a su tratamiento.</p>

<p>Datos del INEGI 2015, documentan que <strong>34.85 millones de mexicanos se han sentido deprimidos, 41.54% representando población masculina y 58.45% femenina; donde el 4.68% se trata con antidepresivos, 75.61% correspondiendo al género femenino y 25.39% al masculino</strong>.</p>

<p><strong>De las 432 unidades médicas de salud pública existentes en Coahuila, 381 son de consulta externa, 33 de hospitalización general y 18 de hospitalización especializada, de los cuales sólo 2 se especializan en la salud mental; el Centro de Salud Mental (CESAME) Saltillo y el Hospital Psiquiátrico de Parras (HPP)</strong>.</p>

<p>Para el 2017, el total de consultorios médicos en Coahuila era de 1,902; donde el 3.5% se destinó a salud mental; 43 consultorios en psicología y 24 en psiquiatría. De estos últimos, el 35.82% se concentró en Saltillo, el 4.47% en Parras -a pesar de tener un hospital psiquiátrico-, y el 25% en Torreón.</p>

<p>En relación al personal médico existente, para el 2017 en el estado, se registraron un total de 4,409 médicos; de los cuales 43 son psiquiatras, representando un 0.97%. Se registraron 816 profesionistas, 12.62% especializados en el ámbito psicológico.</p>

<p>Es decir, <strong>por cada 700 coahuilenses, se encontraba a 1 médico en el sector público, 1 psicólogo por cada 71,810 habitantes y 1 psiquiatra por cada 29,979 en el 2017. Mientras que, por cada 100,000 torreonenses, se registraban 191.84 médicos; 3.08 psicólogos y 1.26 psiquiatras</strong>.</p>

<p>Los hospitales mencionados, son los únicos en Coahuila que pueden internar pacientes de condiciones psiquiátricas, en el sector público. El número de camas en el CESAME en el 2019 es de 58, mientras que en el HPP es de 70, lo que indica que sólo se pueden atender a 128 coahuilenses por día ante una crisis de condición mental, sin embargo, hay que destacar, que la estancia promedio de estos pacientes es de 49 días según datos de la Dirección General de Información en Salud.</p>

<p>A pesar de que son institutos de salud pública, el <strong>costo promedio por día de hospitalización es de $1,009.50 MXN</strong>, costo que no incluye alimentos ni medicamentos. Para que un paciente pueda ser internado en alguno de estos centros, primero deberá ser valorado por un psiquiatra del instituto, donde la consulta tiene precio de $247 MXN en Saltillo y $243 MXN en Parras.</p>

<p><strong>En Torreón, no existe infraestructura alguna para tratar pacientes en condiciones graves mentales</strong>, en caso de quererlas tratar, se deberán trasladar a alguna de estas ciudades, sin embargo, hay una lista de espera promedio 1 a 3 meses para obtener una consulta de psiquiátrica, valoración en la cual se decidirá si hay que hospitalizar al paciente o no.</p>

<h2>Datos</h2>

<ul>
<li><p>De 1,369 consultorios médicos del sector público en Torreón, 6 consultorios son destinados a consultas psiquiátricas (Dirección General de Información en Salud, 2017).</p></li>
<li><p>Por cada 100,000 torreonenses, se registraron 192 médicos, 3 psicólogos y 1 psiquiatra laborando para el sector público (Dirección General de Información en Salud, 2017).</p></li>
<li><p>Para el 2017, se encontraban 22 psicólogos y 9 psiquiatras laborando en el sector de salud pública en Torreón (Dirección General de Información en Salud, 2017).</p></li>
<li><p>De los 67 consultorios de psicología y psiquiatría registrados en el 2017 en Coahuila en el sector público, el 25.00% se encontraba en Torreón; con 17 consultorios (Dirección General de Información en Salud, 2017).</p></li>
<li><p>De las 432 unidades médicas de salud pública Coahuilenses registradas al 2017, en Torreón, 35 unidades pertenecen a la consulta externa, 6 a la hospitalización generalizada y 3 a la hospitalización especializada, donde ninguno se especializa en atención psiquiátrica (INEGI. Anuario Estadístico y Geográfico de Coahuila, 2017).</p></li>
</ul>

<h2>Referencias</h2>

<ul>
<li>Academia Nacional de Medicina. (2015). LA DEPRESIÓN Y OTROS TRASTORNOS PSIQUIÁTRICOS. (M. Medina Mora, E. Sarti Gutiérrez, &amp; T. Real Quintanar, Edits.) CDMX, México: Intersistemas.</li>
</ul>

<p><a href="https://www.anmm.org.mx/publicaciones/CAnivANM150/L27_ANM_DEPRESION.pdf">https://www.anmm.org.mx/publicaciones/CAnivANM150/L27_ANM_DEPRESION.pdf</a></p>

<ul>
<li>Dirección General de Información en Salud. (2017). Egresos Hospitalarios. Obtenido de Dirección General de Información en Salud:</li>
</ul>

<p><a href="http://sinba08.salud.gob.mx/cubos/csaeh2017.html">http://sinba08.salud.gob.mx/cubos/csaeh2017.html</a></p>

<ul>
<li>Dirección General de Información en Salud. (2017). SECTORIAL (SINAIS) 2012-2017 . Obtenido de Dirección General de Información en Salud:</li>
</ul>

<p><a href="http://www.dgis.salud.gob.mx/contenidos/basesdedatos/recursossector.html">http://www.dgis.salud.gob.mx/contenidos/basesdedatos/recursossector.html</a></p>

<ul>
<li>Entre Hombres México. (s.f.). 378. Salud Mental. Dra. María Elena Medina Mora (Primera parte). Obtenido de Entre Hombres México:</li>
</ul>

<p><a href="https://www.entrehombres.net/378-salud-mental-dra-maria-elena-medina-mora-primera-parte/">https://www.entrehombres.net/378-salud-mental-dra-maria-elena-medina-mora-primera-parte/</a></p>

<ul>
<li>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2017). Anuario estadístico y geográfico de Coahuila de Zaragoza 2017. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística y Geografía:</li>
</ul>

<p><a href="https://www.datatur.sectur.gob.mx/ITxEF_Docs/COAH_ANUARIO_PDF.pdf">https://www.datatur.sectur.gob.mx/ITxEF_Docs/COAH_ANUARIO_PDF.pdf</a></p>

<ul>
<li>Organización Mundial de la Salud. (3 de octubre de 2019). Salud Mental. Obtenido de Organización Mundial de la Salud:</li>
</ul>

<p><a href="https://www.who.int/es/news-room/facts-in-pictures/detail/mental-health">https://www.who.int/es/news-room/facts-in-pictures/detail/mental-health</a></p>

<ul>
<li>Secretaría de Salud. (mayo - agosto de 2017). Descifr3mo5. Género y salud en cifras, 15(2), 38. Obtenido de</li>
</ul>

<p><a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/280103/Revista15-2VF.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/280103/Revista15-2VF.pdf</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La sociedad del desempeño</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-sociedad-del-desempeno-nov2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-sociedad-del-desempeno-nov2019</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-sociedad-del-desempeno-nov2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El sujeto-de-rendimiento, más que una generación definida por letras y rangos de edad, es la persona predominante en estos tiempos. Caracterizado principalmente por el deseo insaciable de desempeño y la búsqueda de un éxito que no está claramente definido. Un individuo que nunca se detiene.</p>

<p>La persona como emprendedora-de-sí-misma, como lo describe Byung-Chul Han en el libro La sociedad del cansancio, es quien a través del “sí, se puede”, dedica su vida a proyectos y actividades sin fin que derivan en fatiga y propensión a padecer de problemas psicosociales como la depresión y ansiedad, consecuencia de una explotación laboral que, a diferencia de otras épocas, es una decisión personal.</p>

<p>Los motivos de dicha decisión pueden ser muchos, pero en México las condiciones del mercado laboral y el ingreso en los hogares son un factor determinante que la convierte en una obligación. La OCDE, en su Better Life Index, menciona que de los 37 países miembros, los mexicanos, con 45.2 horas semanales en promedio, son los que más trabajan. En La Laguna esto asciende a 41.37 horas por semana según la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE).</p>

<p>Pero trabajar más no necesariamente significa obtener un mayor ingreso. El Observatorio de Trabajo Digno, de la asociación Acción Ciudadana Frente a la Pobreza, estima que la mitad de los hogares en México tiene un ingreso insuficiente para cubrir la canasta básica. En La Laguna el 23% se encuentra en esta condición.</p>

<p>Esto se agrava dado que el 27% de los trabajadores a nivel nacional trabaja más de 48 horas por semana y el 7.7% se clasifica como subocupados. En La Laguna representan el 24.3% y 9.6% respectivamente. De estos últimos, poco más de un tercio quisiera trabajar más para obtener un mayor ingreso pero no le es posible. Adicionalmente, de las personas que trabajan más de 48 horas por semana en La Laguna, el 41.3% gana menos de 2 salarios mínimos.</p>

<p>Fuera del ambiente laboral, la OCDE posiciona a México en el penúltimo lugar, solo por encima de Colombia, en cuanto al tiempo disponible para esparcimiento y cuidado personal.
Con 12.4 horas, las cuales incluyen comida y sueño, esta disponibilidad del tiempo está condicionada también por género, ya que de acuerdo al mismo estudio, las mujeres dedican en promedio 4 horas más al cuidado del hogar que los hombres.</p>

<p>Conforme a la Encuesta Nacional sobre el Uso del Tiempo, elaborada por el INEGI en el 2014, a nivel nacional el 55% de los mexicanos mayores de 12 años quisieran dedicarle más tiempo a cuidar y apoyar a personas de su hogar y convivir con familiares y amigos, y el 58.2% a hacer lo que realmente les gusta.</p>

<p>Finalmente, el IMSS considera que el 75% de los mexicanos padece fatiga por estrés laboral, del cual define como causas, aparte del trabajo y problemas financieros, a la violencia, el tráfico vehicular y problemas de pareja o familiares.</p>

<p>Este problema, si bien puede ser atendido por nuevas reglas como la aprobación de la Norma Oficial Mexicana 035, referente a la obligación de las empresas de atender factores de riesgo psicosociales, debe de considerarse junto con los demás factores que contribuyen al estrés y las causas que lo originan.</p>

<p>Byung-Chul Han menciona que es necesario hacer una pausa en esta búsqueda interminable del desempeño. Pausa que atiende a un cansancio, permitiendo una vida contemplativa no necesariamente ociosa, y que deja a la persona, citando a Handke, tener un tiempo de paz.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La importancia del comercio local para el desarrollo barrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-del-comercio-local-para-el-desarrollo-barrial-nov2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-del-comercio-local-para-el-desarrollo-barrial-nov2019</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-del-comercio-local-para-el-desarrollo-barrial-nov2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jair-miramontes-chavez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jair-miramontes-chavez-top2.png" align="right" alt="Foto Jair" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El comercio es una actividad económica en la que se compran y venden productos, es importante porque de forma directa o indirecta todos participan en ella. Para la clasificación del comercio, se buscan semejanzas en productos para identificarlos y entenderlos con mayor facilidad.</p>

<p>La clasificación se da por la forma en la que los productos llegan al consumidor, ya sea directamente del productor, o a través de intermediarios; por mayoreo y/o menudeo.</p>

<p>En el consumo al por mayor, los intermediarios venden grandes volúmenes de mercancía a comerciantes para que se revenda en pequeñas cantidades. Ésta por lo general es encontrada en bodegas, como lo puede ser el Mercado de Abastos. Mientras que, al por menor, las mercancías se venden en cantidades pequeñas al consumidor final, quien utiliza el producto.</p>

<p>Generalmente, la mercancía se encuentra expuesta en mostradores y vitrinas, por ejemplo; las tiendas de autoservicio, la miscelánea del barrio. <strong>Según el Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE), con datos a noviembre del 2018, se dice que hay 2,929 comercios al por menor en Torreón (tiendas de abarrotes, misceláneas), en contraste con 554 comercios catalogados como minisúper (tiendas de conveniencia)</strong>.</p>

<p>En años recientes, las misceláneas de barrios se han visto afectadas por el crecimiento desmedido de tiendas de conveniencia y los grandes supermercados, lo que ha provocado el cierre de cientos de pequeños comercios que generan autoempleo y una seguridad económica familiar.</p>

<p><strong>La ciudad se ve tapizada con farmacias, supermercados, gasolineras con tiendas de autoservicio, con una alta proximidad entre ellas, en donde los pequeños comercios se ven afectados, tal y como lo son las carnicerías, panaderías, fruterías, papelerías locales, donde el dueño de ésta suele ser residente de la zona donde comercia, y ofrece productos locales y busca proveedores de la zona, fomentando una economía solidaria, generando empleabilidad en su entorno cercano</strong>.</p>

<p>Datos nacionales establecen que <strong>cada vez se instala una tienda de conveniencia, o de alguna cadena comercial de renombre, diez comercios locales quiebran</strong>.</p>

<p><strong>La ventaja del comercio local, es que genera comunidad, identidad y un sentido de pertenencia</strong>. La mayoría de las veces conocíamos al dueño de la tienda donde comprábamos, que a su vez era vecino de la cuadra, que generaba confianza mutua, por lo general siempre se conocen las personas que compran en el lugar, se dan dinámicas indirectas, como resultante, donde se percibe una mayor seguridad en el entorno tras conocer quién lo transita y lo vive diariamente.</p>

<p>Este tipo de comercio es un amortiguador social importante, al permitir a las personas puedan subsanar sus necesidades diarias de alimentación y/o limpieza, otorgando la facilidad de créditos personales, donde se abona de manera semanal o quincenal, según sean los acuerdos a los que lleguen el vendedor y el consumidor, facilidad y confianza que no es posible en tiendas de conveniencia al tratarse de un comercio totalmente formal y estricto, en donde no existe flexibilidad alguna dentro de los esquemas de pago del consumidor.</p>

<p>Hagámonos conscientes del poder de decisión que adquirimos como consumidores, al realizar compras, apoyando el comercio local. Tras adquirir productos en tiendas barriales, se fomenta una riqueza más equitativa y autosuficiente, mejorando las economías de aquellos negocios familiares, dándoles el sustento que necesitan.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales</guid>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 13:08:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN e INEGI firman convenio para implementar la “Oficina Virtual de Información Económica (OVIE)”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-10-31-decima-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima05.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 5"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 31 de octubre de 2019.</p>

<p>En la <strong>10ª. Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se realizó la firma del convenio de colaboración con el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), para implementar la Oficina Virtual de Información Económica (OVIE) para la ciudad de Torreón.</strong></p>

<p><strong>Este sistema</strong> de información geográfica desarrollado por el INEGI, <strong>permite analizar los aspectos socioeconómicos del municipio a nivel manzana, para la toma de decisiones empresariales y la implementación de políticas públicas</strong>.</p>

<p>A través de esta herramienta, los ciudadanos podrán acceder al mapa económico y conocer; el contexto social, económico y urbano de cualquier área de su interés; así como obtener información relevante para los diferentes tipos de negocios que existen. Lo que permitirá hacer aún más robusta la información estadística disponible para el municipio.</p>

<p><strong>El convenio fue firmado por  el Ing. Leobardo Gaytán Guzmán, Director Regional Noreste del INEGI; el Lic. Eduardo Holguín Zehfuss, Director del IMPLAN Torreón; el Lic. Emilio Barrera Martínez, Coordinador Estatal del INEGI en Coahuila y el Lic. Jorge Zermeño Infante, Alcalde de Torreón; fungiendo como Testigo de Honor.</strong></p>

<p>Además, se dio a conocer el avance del 1er. Seminario de Identidad Lagunera, mismo que es coordinado por el Consejo Juvenil “Visión Metrópoli”, perteneciente al IMPLAN.</p>

<p>En su <strong>primera sesión sobre Historia e Identidad Lagunera</strong>, celebrada en la Casa de Cantera; se realizó una introducción por parte de la Curadora Adriana Gallegos a temas relacionados con patrimonio tangible e intangible de la región, mediante la cual los asistentes pudieron adquirir más elementos para el trabajo que desarrollarán a lo largo del Seminario. También, basándose en los eventos históricos más relevantes del siglo XX, se abordaron temas relacionados con la identidad de La Laguna.</p>

<p><strong>Durante la segunda sesión</strong>, acerca de la Arquitectura y Arte; el profesor Jesús González Encina, ofreció un recorrido por el Museo de Arte Moderno de Gómez Palacio, Dgo., donde los participantes exploraron la identidad mexicana a través del arte expuesto en el museo, la arquitectura del propio edificio, así como una explicación sobre cómo llega la colección a La Laguna.</p>

<p>Para la <strong>tercera sesión denominada “Patrimonio Natural”</strong>, se realizó una excursión e conjunto con los asistentes al Encuentro BIODIVERSA, al Cañón de Fernández, por la ruta del Ejido Graseros. Durante la visita, se hizo hincapié en la flora y fauna del lugar,  además de que los asistentes pudieron degustar comida típica de la zona. Cabe mencionar que el dinero recaudado fue a beneficio de la Asociación Prodefensa del Nazas.</p>

<p>En la <strong>sesión cuatro sobre Urbanismo</strong>, los profesores Mauricio Rufino y Juan Antonio Rodríguez; llevaron a cabo un recorrido por el primer cuadro de la ciudad de Torreón (Av. Juárez, Av. Allende, Calle Zaragoza, Calle Blanco). Ahí, se habló del paisaje construido (edificios y ciudad) y se analizaron diferentes estilos arquitectónicos, y cómo estos han ido moldeando la identidad de la localidad.</p>

<p>En la <strong>próxima sesión del Seminario se realizarán pláticas y dinámicas referentes a los cuatro deportes de mayor arraigo en la región</strong>. Comenzando con el básquetbol, se expondrá información sobre la familia Ayup y su escuela en Matamoros, resaltando el impacto positivo que ha tenido sobre la juventud. Posteriormente, se hablará del béisbol y los referentes que ha tenido La Laguna en este deporte. Continuaremos con el fútbol y la historia del equipo que unificó a tres ciudades y dos estados en un solo corazón.</p>

<p>Finalmente, como cierre de esta sesión, se presentará el Maratón Lala, evento de medio día que se ha posicionado en la mira internacional. El enfoque de esta temática, tratará de hacer las conexiones para entender cómo el deporte ha unido a las ciudades que habitamos los laguneros.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 2"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima04.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 4"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 1"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-10-31-decima-sesion-consejo/ima06.jpg" alt="10 Sesión Consejo imagen 6"></center></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
