<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 18 May 2020 13:14:07 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La cuarentena y sus implicaciones en La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cuarentena-y-sus-implicaciones-en-la-laguna-mayo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-cuarentena-y-sus-implicaciones-en-la-laguna-mayo-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cuarentena-y-sus-implicaciones-en-la-laguna-mayo-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Los tiempos de crisis resaltan los problemas estructurales de cualquier sistema, ya sea personal, empresarial o gubernamental. La pandemia del COVID-19, así como sus efectos y las posibles soluciones, han puesto sobre la mesa el tema de la desigualdad social, que, si bien ha tomado relevancia en los últimos años, nunca se había ponderado con las condiciones actuales.</p>

<p>La desigualdad social, especialmente si se entiende como la diferencia en ingresos, posibilidades, o imposibilidades, de trabajo o movilidad laboral, así como de capacidades personales y tecnológicas, han hecho que la cuarentena que pareciera sencilla de aplicar y bastante razonable en papel, no sea tan efectiva ni fácil de seguir, ya que se requieren de ciertas condiciones en la sociedad y la economía para que sea efectiva.</p>

<p>Por un lado, la dinámica económica está conformada de una manera en la que no todas las actividades, o gran parte de ellas, puedan realizarse desde casa; por otro, no todas las personas tienen la posibilidad de optar por el aislamiento o estar en cuarentena.</p>

<p>México no es un país preparado para esto. De acuerdo con los datos oportunos de los Censos Económicos 2019 del INEGI, la economía mexicana se compone principalmente en la producción manufacturera, que a pesar de concentrar solo el 12% de todas las unidades económicas (UE) del país, empleando a casi un tercio del personal ocupado, genera el 43% de todos los ingresos por suministro de bienes y servicios.</p>

<p>En el caso de Coahuila, ésta dependencia es aún mayor, ya que una de cada diez de las UE se clasifica dentro del sector manufacturero, emplean al 43% de los trabajadores remunerados y generan el 70% de todos los ingresos. Si a esto se le agrega que el 24% de las UE manifiestan tener problemas con los altos gastos de pago de servicios, como lo son la electricidad, agua y telefonía, parar labores no pareciera ser la opción más viable o razonable.</p>

<p>En el caso de La Laguna, con los datos disponibles del Plan de Política Industrial del IMPLAN, la manufactura representa el 72% de la producción y el 28% del empleo.</p>

<p>Las personas que trabajan también presentan condiciones que no les permiten estar en cuarentena. Conforme a la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo, para el último trimestre del 2019, en La Laguna el 40% del personal ocupado se encuentra en informalidad laboral, entendida como una situación vulnerable por las condiciones de la empresa o negocio donde trabajan, o por no contar con un contrato o relación formal con su empleador. Los jóvenes, personas entre 15 y 29 años, tienen una tasa de informalidad laboral del 42.58%, lo que los hace especialmente vulnerables. Adicionalmente el 90% de las casi 50 mil UE registradas en el Directorio Estadístico de Unidades Económicas del INEGI, tienen menos de 10 trabajadores, lo cual las hace especialmente vulnerables a un cierre o paro de actividades. La mitad de éstas se clasifican como comercio o manufactura.</p>

<p>Desglosado por sectores, la mayor proporción de informalidad laboral se concentra en los rubros considerados como actividades no esenciales por el Gobierno Federal, en otros servicios excepto actividades gubernamentales (79.42% de trabajadores se consideran informales), servicios de hospedaje y de preparación de alimentos (70.96%), construcción (67.81%) y servicios de esparcimiento cultural y deportivos (60.75%), representando en su conjunto a 110 mil personas.</p>

<p>Para los sectores que si pudieran ejercer algún tipo de trabajo en casa, esta modalidad se ve condicionada por la disponibilidad de servicios y tecnología, siendo poco más de un tercio de la población la que cuenta con acceso a computadora en casa e internet.</p>

<p>Adicionalmente, la mayoría de las personas no cuentan con los ahorros suficientes para mantenerse sin empleo. En la Encuesta Nacional de Inclusión Financiera de la CNBV, realizada en el 2018, se detalla que, a pesar de que el 78% de los mexicanos manifiesta tener algún tipo de ahorro, un cuarto de ellos solo lo considera para situaciones de emergencia o imprevistos.</p>

<p>Estas condiciones reflejan una pequeña parte de la imposibilidad de llevar a cabo una cuarentena o paro generalizado de actividades para un país como México, las cuales están ligadas a las condiciones laborales, así como a la estructura general de la economía. Diversas soluciones se han propuesto para aminorar esta situación, empezando por la construcción de una red de soporte como el salario universal, acceso gratuito a servicios de salud, fomentar cultura del ahorro y, para el caso de la economía, ir migrando a una de servicios y alta especialización en manufactura.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>H. Cabildo de Torreón aprueba la propuesta del IMPLAN del nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-18-comunicado-reglamento-aprobado.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-18-comunicado-reglamento-aprobado</guid>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 15 de mayo de 2020.</p>

<h1>H. Cabildo de Torreón aprueba la propuesta del IMPLAN del nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción.</h1>

<p>Agradecemos en mucho al Honorable Cabildo de Torreón la aprobación por unanimidad de la propuesta del IMPLAN del nuevo Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón, dicho instrumento contribuirá sustancialmente a mejorar la calidad de vida, la prosperidad y competitividad urbana de la ciudad.</p>

<h2>CONTEXTO</h2>

<p>ONU-HABITAT III, que es la conferencia que realizan los países miembros cada 20 años para determinar las políticas en desarrollo urbano, publicó en el año 2016 La Nueva Agenda Urbana en Quito, Ecuador, donde recomienda las políticas públicas hacia el Desarrollo Urbano Sostenible bajo el lema: “Que nadie se quede atrás”; México adopta este compromiso en el 2016 promulgando la nueva Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano (LGAHOTDU) y en el 2017 Coahuila promulga su Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila  de Zaragoza, obligando a sus 38 municipios a actualizar su reglamentación en materia.</p>

<h2>PROBLEMÁTICA</h2>

<p>Torreón ha crecido horizontalmente de forma exponencial, desde 1970 creció 7 veces en extensión mientras su población sólo 3, cuando ONU-HABITAT recomienda proporción 1:1.  El Índice Básico de las Ciudades Prósperas de ONU-HABITAT en el 2015 calificó en su indicador de expansión urbana con 0 sobre 100 a la ciudad.
Hoy en día existen 275 automóviles por cada 1,000 habitantes y para el 2030 se tiene esperado que una persona de cada dos se mueva en automóvil particular, con todas las externalidades que representa, tales como daños a la salud por la contaminación de gases efecto invernadero y auditiva, aumento en la tasa de hechos viales y congestionamiento.</p>

<p>Desde el 2005, más del 62% de la nueva superficie habitacional son modelos de urbanización de acceso controlado. Sin una regularización pertinente se generan condiciones adversas a la habitabilidad urbana por áreas de cesión municipal sin libre acceso a toda la ciudadanía generando falta de equipamientos públicos, una imagen urbana excluyente con cientos de metros de bardas que provocan focos de suciedad y sensación de inseguridad.</p>

<p>Pérdida de densidad en las zonas céntricas, quedando sin población las áreas históricas y consolidadas de la ciudad. Las colonias de Primitivo Centro y Primera de Cobián no presentan densidades mayores a 28 habitantes por hectárea (hab/ha), En contraste existe una periferia que crece constantemente, como Sol de Oriente con 109 hab/ha, esto genera una ciudad central consolidada en proceso de deshabitarse contra una periferia con mucha necesidad de servicios públicos.</p>

<p>Torreón es una zona vulnerable a eventos hidrometeorológicos con una superficie prácticamente plana. De la precipitación pluvial de 227mm, el 53% suele llover en tan solo 24 horas en forma torrencial, dañando el patrimonio de la ciudadanía. Dicha vulnerabilidad, lejos de disminuir se encuentra creciendo al ritmo de las nuevas urbanizaciones que no mitigan dicho efecto.</p>

<h2>OBJETIVOS</h2>

<p>El IMPLAN Torreón, por petición del Honorable Cabildo de Torreón, presentó una propuesta para armonizar la reglamentación municipal con la Agenda Urbana ONU-HABITAT, Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano y Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza, y tiene como objetivos:</p>

<ol>
<li><p>Establecer los principios de la planeación urbana de acuerdo con la Nueva Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano.</p></li>
<li><p>Determinar mecanismos y procedimientos para el otorgamiento de permisos, autorizaciones y licencias para la realización de actividades propias del desarrollo urbano.</p></li>
<li><p>Establecer lineamientos, metodologías y criterios técnicos para el desarrollo de acciones urbanas y actividades a través de las normas técnicas que de él emanan.</p></li>
<li><p>Contemplar criterios generales para el desarrollo urbano en el municipio con enfoque sostenible.</p></li>
<li><p>Generar simplificación de diversos trámites y disminución de costos para las personas promotoras, todo bajo el enfoque de Mejora Regulatoria.</p></li>
</ol>

<p>La presente iniciativa, cuyo nombre se propone como “Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón” deroga al reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón.</p>

<h2>PROCEDIMIENTO</h2>

<p>El IMPLAN Torreón realizó la propuesta en diferentes etapas, de tal forma que, durante el transcurso de dos años, se analizó el marco jurídico vigente, las innovaciones en temas de sostenibilidad, la realidad del desarrollo urbano, las problemáticas de las dependencias administrativas involucradas y la opinión de la ciudadanía en general.</p>

<p><strong>Primera Etapa.</strong> Se trabajó junto con GT Consultores una propuesta técnica con asesoría de Gabriel Todd Alanís, Ex Director General del IMPLAN Monterrey y Consultor de Desarrollo Urbano y Vivienda de la Cámara del Senado de la República Mexicana con amplia experiencia en temas urbanos.</p>

<p><strong>Segunda Etapa.</strong> Se conformó un grupo de trabajo de dependencias municipales que directamente están involucradas en el quehacer del desarrollo urbano de la ciudad, produciendo un grupo técnico interdisciplinario que revisó la propuesta y la enriqueció con más de 260 observaciones que modificaron un total del 20% del reglamento antes vigente. El grupo se conformó por las direcciones generales de Ordenamiento Territorial y Urbanismo, Obras Públicas, Vialidad y Movilidad Urbana, Medio Ambiente, Servicios Públicos Municipales, Protección Civil y la Secretaría del Ayuntamiento.</p>

<p><strong>Tercera Etapa.</strong> Una vez observada la propuesta por las dependencias municipales, se abrió un proceso de socialización donde se invitó a participar a la ciudadanía a través de actores clave. En esta etapa se invitó:</p>

<p><strong>Consejo del IMPLAN Torreón.</strong></p>

<p><strong>Cámaras de la Industria:</strong></p>

<ul>
<li><p>Cámara Nacional de la Industria de Desarrollo y Promoción de Vivienda.</p></li>
<li><p>Cámara Mexicana de la Industria de la Construcción.</p></li>
<li><p>Cámara Nacional de la Industria de la Transformación.</p></li>
<li><p>Cámara Nacional de Comercio.</p></li>
<li><p>Confederación Patronal de la República Mexicana.</p></li>
<li><p>Cámara de la Propiedad Urbana de Torreón.</p></li>
</ul>

<p><strong>Colegios de Profesionistas:</strong></p>

<ul>
<li><p>Colegio de Arquitectos de la Comarca Lagunera.</p></li>
<li><p>Colegio de Ingenieros Civiles de La Laguna.</p></li>
<li><p>Colegio de Mecánicos Eléctricos y Electricistas.</p></li>
</ul>

<p><strong>Universidades:</strong></p>

<ul>
<li><p>Universidad Iberoamericana Torreón.</p></li>
<li><p>Tecnológico de Monterrey Campus Laguna.</p></li>
<li><p>Universidad Autónoma de Coahuila.</p></li>
<li><p>Universidad La Salle Laguna.</p></li>
<li><p>Universidad Autónoma de La Laguna.</p></li>
<li><p>Universidad Tecnológica de Torreón.</p></li>
</ul>

<p>Se recibieron más de 160 observaciones las cuales se concentraron mayoritariamente en los siguientes cuatro temas principales:  Atribución de los Órganos Auxiliares, Trámites, Normas Técnicas y Lineamientos de Fraccionamientos Habitacionales.</p>

<p><strong>Cuarta Etapa.</strong> Una vez recibidas las observaciones de la socialización, se procesaron y resolvieron, integrando las pertinentes. Se conformó el Comité Técnico de Arbitraje, integrado por autoridades municipales, el cual tuvo como principal función atender a observaciones complejas y poder resolverlas.</p>

<p>Las personas que integraron el Comité fueron una persona representante del IMPLAN Torreón, Ordenamiento Territorial y Urbanismo, Obras Públicas, Asuntos Jurídicos, Fomento Económico e Innovación Gubernamental, la presidencia y la secretaría de las comisiones de Gobernación y Reglamentación, y de Planeación, Urbanismo y Obras Públicas.</p>

<h2>CONTENIDO E INNOVACIONES</h2>

<p>En síntesis, la presente propuesta de Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción de Torreón se fundamenta en seis principios modificadores emanados del marco jurídico antes explicado:</p>

<p>En Derecho a la ciudad, equidad e inclusión:</p>

<ul>
<li><p>Las actividades que realice la autoridad municipal para ordenar los asentamientos humanos, se realizan atendiendo el cumplimiento sin distinción ni discriminación.</p></li>
<li><p>Se redacta el proyecto conforme a lo dictado por el Reglamento para el Uso del Lenguaje No Sexista.</p></li>
<li><p>Se impulsa el desarrollo de Suelo Mixto siempre y cuando no genere riesgos, problemas de salud o molestias demostrables a la población.</p></li>
<li><p>Se actualizan los lineamientos y normas para fraccionamientos de acuerdo a las nuevas disposiciones jurídicas.</p></li>
<li><p>Áreas de cesión accesibles.</p></li>
<li><p>Incentivos a la conservación del patrimonio liberando sus lineamientos urbanos siempre y cuando se respeten sus características patrimoniales.</p></li>
</ul>

<p>En protección y progresividad del Espacio Público:</p>

<ul>
<li><p>Quedan prohibidos cajones exclusivos de estacionamiento en la vía pública salvo personas con discapacidad, uso habitacional, utilidad pública o en polígonos que considere el Plan Director de Desarrollo Urbano.</p></li>
<li><p>Se incorporan normas técnicas para las banquetas en materiales, pendientes y dimensiones; mínimo 3.00 m de ancho en banquetas según la Ley Estatal de Asentamientos Humanos.</p></li>
<li><p>La vía pública es para el libre tránsito y la convivencia de la ciudadanía, cualquier otro uso necesita autorización expresa y su correspondiente pago.</p></li>
<li><p>Definición, especificaciones, restricciones y características de los parques de bolsillo a través de la figura de microparques.</p></li>
<li><p>Utilización de baldíos y remanentes viales para recreación y esparcimiento de la ciudadanía en general.</p></li>
</ul>

<p>En Accesibilidad Universal y Movilidad:</p>

<ul>
<li><p>Se libera la imposición de mínimo de cajones de estacionamiento, a cambio se solicita programa de movilidad o estudio de mercado siguiendo el Artículo 71 de la Ley General de Asentamientos Humanos.</p></li>
<li><p>Los espacios de estacionamiento de vehículos deberán solucionarse:</p>

<ol>
<li><p>Al interior del predio.</p></li>
<li><p>En predios a una distancia de 500 m.</p></li>
<li><p>Mediante Programa de Movilidad.</p></li>
</ol></li>
<li><p>Se procura la accesibilidad para las personas con discapacidad con Normas del Manual de Calles de la SEDATU.</p></li>
<li><p>Se agrega el concepto de CALLE COMPLETA y se complementa con normas técnicas del Manual de Calles de la SEDATU.</p></li>
<li><p>Se prioriza la pirámide de movilidad para la vía pública.</p></li>
<li><p>Se prohíben los proyectos que puedan anular, limitar, menoscabar o dificultar la movilidad sustentable, la accesibilidad universal, la convivencia y el uso efectivo del espacio público.</p></li>
</ul>

<p>En Sustentabilidad Ambiental:</p>

<ul>
<li><p>Para cualquier acción urbana que contemple Infraestructura Verde deberá seguirse las especificaciones del Manual de Diseño de Infraestructura Verde para Municipios Mexicanos.</p></li>
<li><p>Se propone un capítulo especial para áreas verdes y recursos naturales.</p></li>
<li><p>Los fraccionamientos habitacionales de acceso controlado, pueden usar un porcentaje del área verde de la cesión dentro del área controlada, si cumplen con infraestructura verde.</p></li>
<li><p>Se hacen una serie de actualizaciones en materia de arborización urbana de mano del experto Arborista Cosijoopii Montero.</p></li>
<li><p>Se determinan las especies de árboles urbanos ya sea endémicos o adaptados que pueden utilizarse.</p></li>
<li><p>Toda edificación de + 4 niveles o mayor a 2,000 m2 de área de construcción debe incluir materiales, ventanas con vidrio aislante y diseño que le permita conservar energía, así como reciclar agua o captar la de lluvia para fines de uso propio para lo cual se permite usar el código de conservación de energía para edificaciones de México 2016.</p></li>
</ul>

<p>En Resiliencia:</p>

<ul>
<li><p>Prohibición de acciones urbanas en zonas de riesgo contemplados en el Plan Director de Desarrollo Urbano y Atlas de Riesgo.</p></li>
<li><p>Se agrega como norma complementaria el Manual de Diseño de Obras Civiles de la Comisión Federal de Electricidad.</p></li>
<li><p>Normas Técnicas para mitigar el riesgo por fenómenos hidrometeorológicos, geológicos, químicos y antropogénicos.</p></li>
<li><p>Se responsabiliza en materia de lo pluvial al Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento (SIMAS).</p></li>
<li><p>Se incorpora el Proyecto de Manejo Integral de Aguas Pluviales y Normas Técnicas específicas para Aguas Pluviales.</p></li>
<li><p>Las vialidades deben quedar capacitadas para desalojar escurrimientos superficiales.</p></li>
<li><p>Acciones urbanas diferentes a fraccionamientos mayores a 2,000 m2 deben cumplir con normas de infraestructura verde en sus áreas de cesión.</p></li>
<li><p>Incentivos para la utilización de Infraestructura Verde.</p></li>
</ul>

<p>En Participación Democrática y Control Urbano:</p>

<ul>
<li><p>Se armonizan los conceptos del Reglamento con las nuevas leyes y el paradigma de la sustentabilidad.</p></li>
<li><p>Se integran al reglamento nuevas atribuciones otorgadas por las nuevas disposiciones jurídicas y los 17 principios de política pública.</p></li>
<li><p>Se refuerzan los procesos de acreditación al Director/Directora Responsable de Obra (DRO), y se otorga la facultad de firmar como Corresponsable, siempre que esté acreditada en la especialidad correspondiente.</p></li>
<li><p>Se refuerzan el carácter consultivo y ciudadano del Consejo Municipal de Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano, se reestructura su conformación y se fijan reuniones bimestrales.</p></li>
<li><p>Se reforma la Comisión de Actualización del Reglamento y Normas Técnicas, otorgando facultades para mantener actualizado el reglamento.</p></li>
<li><p>Se establecen los requisitos, tiempos y condiciones para la expedición y renovación de las licencias, autorizaciones, constancias y permisos de acuerdo con las nuevas disposiciones jurídicas y la realidad de la Dirección, así como el trámite vía electrónica.</p></li>
<li><p>Se actualiza el listado de giros del Sistema de Apertura Rápida de Empresas (SARE), resultado del consenso entre Dirección de Urbanismo, Desarrollo Económico y Ventanilla Universal.</p></li>
<li><p>La Dirección no autorizará Licencias de Construcción en fraccionamientos autorizados hasta que se formalicen las escrituras de áreas de cesión municipal.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Clima Urbano: La Zona Norte de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-zona-norte-de-torreon-mayo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-clima-urbano-la-zona-norte-de-torreon-mayo-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-zona-norte-de-torreon-mayo-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En ciudades con climas fríos, este tipo de fenómeno puede resultar positivo, sin embargo, en zonas cálidas como La Laguna puede resultar en un aumento del estrés térmico, poniendo en juego la salud de la población y limitando las actividades que ésta puede realizar al aire libre. Tomando en cuenta esto, y la situación climática que enfrentamos globalmente resulta importante realizar el análisis del comportamiento climático de nuestra ciudad para poder llevar a cabo estrategias de mitigación desde la planeación urbana.</p>

<h2>Zona Norte de Torreón</h2>

<p>Recientemente el <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong> se ha enfocado en analizar la Zona Norte del municipio, al ser una de las zonas de la ciudad que han presentado mayor crecimiento en los últimos años. El polígono que envuelve a la Zona Norte consta de un área total de 5,001.6 hectáreas, de las cuales el 41% se encuentra urbanizado. Una de las particularidades de esta zona ha sido la transformación de su uso de suelo, ha pasado de tener una actividad principalmente agrícola a albergar un creciente desarrollo de complejos habitacionales.</p>

<p><strong>El clima urbano</strong> se ve influenciado por una serie de factores que tienen que ver principalmente con la cobertura del suelo. Por ejemplo, en la Zona Norte de Torreón la temperatura superficial varía desde los 28.9ºC hasta los 54.04ºC. El suelo que menor temperatura presenta es el destinado a usos agrícolas, áreas verdes y zonas de equipamiento, las cuales incluyen a las universidades, escuelas y zonas de deporte y recreación. Por otro lado, el suelo con mayor nivel de urbanización presenta mayor temperatura superficial.</p>

<p><strong>Las zonas industriales</strong> tienen en promedio una temperatura de 47.4ºC, estas zonas normalmente se comportan como generadoras de calor por el material de su construcción, así como la actividad que se realiza en ellas. Como se mencionó anteriormente el uso que predomina en el suelo urbanizado de la Zona Norte es el habitacional. En promedio el suelo habitacional tiene una temperatura de 48ºC, siendo una de las más altas, pero si analizamos la temperatura por colonia tomando en cuenta sus áreas verdes, resulta que aquellas colonias con mayor presencia de vegetación son también las colonias con menor temperatura. Por ejemplo, en Las Villas la temperatura promedio es de 42.5ºC, a la vez que el Ejido la Conchita Roja tiene una temperatura superficial de 49ºC, esto se debe a que, a pesar de estar rodeado de suelo natural, este no cuenta con cobertura vegetal y por lo tanto absorbe calor en gran medida.</p>

<p>En promedio el suelo que presenta mayor temperatura es este, el suelo desnudo con un promedio de 50ºC, demostrando una correlación entre la presencia de cobertura vegetal y la temperatura superficial.</p>

<p>Analizando las temperaturas por uso de suelo, podemos notar que el clima de la ciudad se comporta diferente dependiendo de sus factores fisicos y las actividades que se desarrollan, definir las características climáticas por zona nos ayuda a determinar medidas mas específicas y puntuales que nos ayuden a contrarrestar los efectos del cambio climático en nuestra ciudad, en este caso la isla de calor urbana.</p>

<p><strong>El Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte de Torreón</strong>, incluye dentro de sus estrategias medidas de mitigación como son, implementación de áreas verdes, un sistema integral de manejo de agua pluvial utilizando soluciones de infraestructura verde, determinación de áreas prioritarias a reforestar y la consolidación de subcentros para limitar el crecimiento de la mancha urbana.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y su Consejo Visión Metrópoli invitan a participar en el 1er. Bootcamp Metropolitano.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-13-comunicado-bootcamp-metropolitano.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-13-comunicado-bootcamp-metropolitano</guid>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-13-comunicado-bootcamp-metropolitano/ima01.jpg" alt="BootCamp Metropolitano"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-13-comunicado-bootcamp-metropolitano/flyer-bootcamp-metropolitano.jpg" alt="Flyer BootCamp Metropolitano"></p>

<p>Torreón, Coahuila a 11 de mayo de 2020.</p>

<h2>IMPLAN y su Consejo Visión Metrópoli invitan a participar en el 1er. Bootcamp Metropolitano.</h2>

<p><strong>Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad y Salud Mental, son los temas con los que se trabajará en el Bootcamp.</strong></p>

<p><strong>Ésta es la última semana de inscripciones, iniciará el 18 de mayo del 2020; será gratuito y de cupo limitado.</strong></p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo Juvenil “Visión Metrópoli” invita a las y los jóvenes de la Zona Metropolitana de La Laguna a participar en el 1er. Bootcamp Metropolitano.</p>

<p>El <strong>Bootcamp Metropolitano</strong> pretende otorgar espacios de participación coordinada, para la construcción conceptual de “Metrópoli” en La Laguna, entorno a cuatro temas: gobernanza, medio ambiente, movilidad y salud mental; creando una plataforma de fundamentación, estructura, presentación y acompañamiento de proyectos ideados por jóvenes con perspectiva metropolitana, con los cuales se irá desarrollando el liderazgo social y responsable.</p>

<p>Entre sus objetivos está: contribuir a la cultura de la formulación de proyectos sociales, incentivar la formulación de proyectos escalables a la Zona Metropolitana de La Laguna, construir e impulsar desde la administración pública procesos de planeación participativa, vincular a la ciudadanía con la administración pública, desde la etapa de programación de operaciones anual, así como informar a la ciudadanía de los diagnósticos y planes a mediano y largo plazo que existen para región.</p>

<p>Estos proyectos serán estructurados y fundamentados para presentar a las dependencias correspondientes y que éstas los puedan integrar a sus planes de trabajo del 2021. La idea es que se presenten en los 4 municipios de la ZML; Gómez Palacio, Lerdo, Matamoros y Torreón.</p>

<p><strong>Para más información pueden ingresar al enlace:</strong> <a href="http://bit.ly/videobootcampmetropolitano">http://bit.ly/videobootcampmetropolitano</a></p>

<p><strong>Y pueden inscribirse en la siguiente liga:</strong> <a href="http://bit.ly/bootcampmetropolitano">http://bit.ly/bootcampmetropolitano</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales2020</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales2020</guid>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 17:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales2019</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales2019</guid>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 13:08:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Municipios frente a las adversidades.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En la actualidad, <strong>el artículo 115 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos define al municipio mediante un gobierno republicano, representativo, democrático, laico y popular; gobernado por un Ayuntamiento de elección popular directa</strong>.</p>

<p>Las responsabilidades de los municipios son claras, tienen a su cargo las funciones y los servicios públicos de: agua, drenaje, alcantarillado, tratamiento y disposición de sus aguas residuales; alumbrado público; limpia, recolección, traslado, tratamiento y disposición final de sus residuos; mercado y centrales de abastos; panteones; rastro; calles, parques y jardines y su equipamiento; seguridad pública; y aquellas que determinen según las condiciones territoriales y socioeconómicas de los municipios.</p>

<p><strong>En México existen 2,447 municipios y 16 demarcaciones territoriales</strong>, en donde según el Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México, registró en 2018 los principales servicios prestados por los municipios: 99.1% servicios de Panteones y cementerios, 98.5% Alumbrado público, 87.8% Parques y jardines públicos, 86.3% Calles y vialidades, 62.6% Tianguis o mercados semifijos o móviles, 50.5% Mercados centrales de abastos y 36.3% Rastros.</p>

<p><strong>Los municipios representan la célula del estado mexicano</strong>, es el nivel de gobierno más cercano a la ciudadanía y a la cobertura inmediata de necesidades básicas, en este aspecto, sus desafíos comienzan con un régimen constitucional limitado, amplias brechas entre municipios desarrollados y rezagados, limitación de recursos públicos, distribución inequitativa de los ingresos hacia los gobiernos municipales, inseguridad y constantes exigencias de fuentes de financiamiento para reactivar el desarrollo. (Olivos, 2013)</p>

<p>En la actualidad, las estrategias para enfrentar los desafíos se encuentran encaminadas al aprovechamiento de las herramientas digitales y la identidad del propio municipio para la atracción de inversiones. Ya sea mediante la creación de convenios entre municipios o acuerdos interinstitucionales de Estados y municipios con otros países. Coahuila tiene registrados 12 acuerdos: 2 con tema de seguridad pública, 1 en educación, 1 en Género y 1 en Justicia; 7 acuerdos municipales que se encuentran bajo el esquema de hermanamiento lidereados por Piedras Negras, Sabinas, Acuña y Monclova con ciudades principalmente de Texas en temas de educación, económico, turismo y ambiente.</p>

<h2>Datos destacados</h2>

<ul>
<li><p>En 2018, el 98.5% de los municipios en México prestaron servicios de panteones y cementerios.</p></li>
<li><p>La celebración de convenios entre municipios y ciudades extranjeras ha sido una estrategia para incentivar el desarrollo económico.</p></li>
<li><p>Coahuila ha registrado 12 acuerdos interinstitucionales en temas de seguridad pública, educación, género y justicia.</p></li>
</ul>

<h2>Referencias</h2>

<p>INEGI, Resultados del Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México 2019.</p>

<p>Olivos Campos, José René. (2013). Gobernación municipal en México: alcances y desafíos. Revista IUS, 7(32), 118-147. Recuperado en 16 de abril de 2020, de  <a href="http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1870-21472013000200008&amp;lng=es&amp;tlng=es">http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1870-21472013000200008&amp;lng=es&amp;tlng=es</a>.</p>

<p>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, Recuperado en 16 de abril de 2020, de <a href="http://www.ordenjuridico.gob.mx/Constitucion/cn16.pdf">http://www.ordenjuridico.gob.mx/Constitucion/cn16.pdf</a></p>

<p>Secretaría de Relaciones Exteriores, Recuperado en 16 de abril de 2020, de  <a href="https://coordinacionpolitica.sre.gob.mx/index.php/entidades/73-coahuila">https://coordinacionpolitica.sre.gob.mx/index.php/entidades/73-coahuila</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>5to. Informe Semanal Por Proyecto Al Consejo Del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan</guid>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes, Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan/ima01.jpg" alt="Programa Parcial Centro Histórico imagen 1"></p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>NOMBRE DEL PROYECTO</strong></p>

<p><strong>PROGRAMA PARCIAL DE DESARROLLO URBANO DEL CENTRO HISTÓRICO</strong></p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>DIRECCIÓN:</strong></p>

<p>PLANEACIÓN URBANA SUSTENTABLE</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>OBJETIVOS (GENERAL Y ESPECÍFICOS)</strong></p>

<h2>OBJETIVO GENERAL</h2>

<p>Ordenar el Centro Histórico mediante el desarrollo económico y social y la preservación del patrimonio histórico, artístico y cultural (tangible e intangible) a través de:</p>

<p>• Impulsar mecanismos de participación ciudadana en el contexto económico y social</p>

<p>• Implementar las nuevas políticas de la Nueva Agenda Urbana y las Leyes</p>

<p>• Recuperación del patrimonio histórico mediante inventivos y programas de rescate y uso de suelo.</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>JUSTIFICACIÓN DEL PROYECTO (DESCRIBE LA NECESIDAD QUE DIO ORIGEN AL PROYECTO)</strong></p>

<p>El Conjunto Histórico de la ciudad de Torreón, correspondiente al polígono delimitado mediante el Decreto Municipal N.96 de 1996, y que contenía las 241 manzanas que conformaban los primeros crecimientos urbanos en 1907, fecha en el cual la Villa del Torreón fue elevado al rango de ciudad.</p>

<p>Su programa parcial data del 2005 y ante el cambio del marco legal actual desprendido de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (2015), La Nueva Agenda Urbana ONU-HABITAT III (2016), La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Terriorial y Desarrollo Urbano (2016) y la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza (2017).</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>ESTATUS DEL PROYECTO</strong></p>

<p>• Durante el primer Trimestre del 2020 se trabajó con la Dirección de Centro Histórico para integrar a corto y mediano plazo los proyectos del polígono, además de participar en la revisión del nuevo Reglamento del Centro Histórico.</p>

<p>• Para mayo se comenzará con la socialización interdirecciones invitando a participar a:
</br></p>

<ol>
<li><p>Secretaría del Ayuntamiento</p></li>
<li><p>Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo</p></li>
<li><p>Dirección General de Obras Públicas</p></li>
<li><p>Dirección General de Medio Ambiente</p></li>
<li><p>Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana</p></li>
<li><p>Coordinación Municipal de Protección Civil y Bomberos</p></li>
<li><p>Dirección General de Servicios Públicos Municipales</p></li>
<li><p>Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón</p></li>
<li><p>Presidencia de la Comisión de Gobernación y Reglamentación</p></li>
<li><p>Presidencia de la Comisión de Planeación, Urbanismo y Obras Públicas</p></li>
</ol>

<p></br></p>

<p>• El 30 de junio se recibirán las observaciones de las diferentes direcciones para
comenzar con el proceso de revisión, solución e integración al documento</p>

<p>• Dada la emergencia sanitaria por fuerza mayor, se iniciará un proceso de participación
ciudadana el día 15 de junio vía redes sociales y culminará el 15 de julio</p>

<p>• Los resultados de la encuesta ciudadana se publicarán el día 22 de julio</p>

<p>• El día 01 de agosto se iniciará el proceso de socialización con actores clave
</br></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
