<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 15:24:03 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Los beneficios en el uso de la Infraestructura Verde en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-beneficios-en-el-uso-de-la-infraestructura-verde-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-beneficios-en-el-uso-de-la-infraestructura-verde-en-torreon</guid>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2016 13:22:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-beneficios-en-el-uso-de-la-infraestructura-verde-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>Contar con <strong>camellones sobre bulevares y vialidades principales que funcionen como cuencas de infiltración o áreas de estacionamiento con jardines de lluvia,</strong> es parte del concepto <strong>"Infraestructura Verde",</strong> que podría comenzar a aplicarse en <strong>Torreón</strong> con múltiples beneficios.</p>

<p>Del 26 al 28 de octubre la <strong>Dirección General de Medio Ambiente</strong> encabezada por <strong>Susana Estens,</strong> llevaron a cabo un taller teórico-práctico de <strong>Infraestructura Verde</strong> impartido por el doctor <strong>Joaquín Murrieta,</strong> miembro de <strong>Watershed Managment Group de Tucson, Arizona.</strong> En este espacio se profundizó en la gran oportunidad que existe en la ciudad para aprovechar el agua de lluvia, dejándola de ver como un problema para convertirla en un recurso.</p>

<p>La infraestructura verde consiste en una red de elementos que pretenden resolver problemáticas urbanas, climatológicas y ambientales mediante la "construcción con naturaleza". <strong>Sus principales estrategias incluyen el manejo puntual de aguas pluviales, la adaptación climática de la ciudad, reducción de la vulnerabilidad a catástrofes naturales, el fomento a la biodiversidad, así como la arborización nativa y adaptada a la región.</strong></p>

<p>Existen diferentes <strong>componentes principales de la Infraestructura Verde:</strong></p>

<p><strong>El manejo de agua pluvial,</strong> que consiste en la cosecha de agua de lluvia mediante cuencas de infiltración en camellones, jardineras de banquetas y estacionamientos con pavimentos permeables.</p>

<p><strong>El paisajismo o "Xerostaje"</strong> (diseño de paisaje y arborización con un catálogo de especies de árboles y arbustos nativos de la región o adaptados a ella)</p>

<p><strong>Elementos urbanos como calles completas</strong> - verdes con pavimentos permeables y estacionamientos verdes.</p>

<h3>Impactos en la ciudad</h3>

<p>Implementar Infraestructura Verde en la planeación de la ciudad de Torreón podría tener beneficios cuantificables en diferentes ámbitos:</p>

<ul>
<li><strong>Ambientales:</strong> Mejora la calidad del agua infiltrada al subsuelo, se resuelven puntualmente los encharcamientos, contribuye a la recarga del acuífero, promueve la resiliencia climática y la biodiversidad urbana, así como la reducción del efecto "Isla de Calor".</li>
<li><strong>Económicos:</strong> Zonas sin encharcamientos y buen diseño paisajístico han demostrado aumentar las plusvalías en áreas tanto residenciales como comerciales. A su vez, el costo de infraestructura verde vs infraestructura gris, puede ser considerablemente menor.</li>
<li><strong>Sociales:</strong> Fomenta la creación de espacios públicos arborizados, con sombra, que atraen a las personas a realizar actividades recreativas.</li>
<li><strong>Salud:</strong> Se fomenta la actividad física, disminuyendo problemas de salud como obesidad, diabetes, enfermedades cardiovasculares etc. También contribuye a mejorar la calidad del aire mediante el "secuestro del carbono".</li>
</ul>

<h3>¿Cómo se puede aplicar en Torreón?</h3>

<p><strong>La Infraestructura Verde es un acercamiento de Urbanismo Táctico</strong> (que significa resolver los problemas de la ciudad de manera puntual) donde a través acciones ligeras, de bajo perfil económico y pocos recursos, se pretende resolver problemáticas urbanas. En la ciudad, <strong>se podrían aplicar acciones en distintos puntos estratégicos:</strong></p>

<ul>
<li><strong>En camellones sobre bulevares y vialidades principales</strong> que funcionen como cuencas de infiltración y jardines de lluvia, haciendo cortes en guarniciones (cordones) para permitir la entrada de agua pluvial desde el arroyo vehicular: los encharcamientos se liberan mientras que el agua se utiliza para abastecer la vegetación e infiltrar hacia el subsuelo.</li>
<li><strong>En áreas de estacionamiento</strong> en centros comerciales con jardines de lluvia y cuencas de infiltración para que no tengan escurrimientos hacia la calle, provocando encharcamientos críticos.</li>
<li><strong>Y con el uso de reglamentos adecuados.</strong> <strong>El Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción</strong> contempla por primera vez el <strong>Coeficiente de Absorción del Suelo (CAS)</strong> donde se obliga a que la edificación libere un porcentaje del predio (dependiendo de la densidad del Uso de Suelo) para que esta permita la absorción del agua. Puede ser resuelto con tierra, pasto, grava, adoquín o cualquier otro pavimento permeable.</li>
</ul>

<p>Por otra parte, el reglamento obliga a nuevos fraccionamientos a presentar un proyecto integral de manejo de aguas pluviales.</p>

<p>Asimismo, dentro de la planeación urbana se puede desarrollar un <strong>Plan Maestro de Infraestructura Verde</strong> vinculado a un <strong>Sistema Metropolitano de Parques.</strong></p>

<h3>Intervención urbana</h3>

<p>El Taller culminó con una intervención en un camellón del bulevar <strong>Libertad</strong> en la colonia <strong>Rincón de las Noas,</strong> donde el grupo conformado por estudiantes, constructores, funcionarios, y otros voluntarios, <strong>construyeron una cuenca de infiltración de agua de lluvia</strong> en un punto crítico de la vialidad donde constantemente se presentan encharcamientos.</p>

<p>La intervención consistió en hacer los movimientos de tierra para formar la cuenca, acomodar piedras en la "trampa de sedimentos", plantar árboles nativos y adaptados como "mezquites", "cenizos" y "lágrimas de San Pedro"; para finalmente esparcir el "acolchado" (mezcla de materia orgánica que evita la evaporación y la erosión).</p>

<p>Se espera que este prototipo de cuenca ayude a mitigar los encharcamientos en la zona.</p>

<h3>Indicadores medio ambientales en Torreón</h3>

<ul>
<li>Precipitación Anual Torreón <strong>228 mm/anuales.</strong></li>
<li>Sobreexplotación del Acuífero <strong>100%</strong> (IMCO, 2012).</li>
<li><strong>5,977,827 m2</strong> de Superficie de Área Verde Urbana (SEMA, 2013).</li>
<li><strong>9.35m2</strong> de Áreas Verdes por Habitante (SEMA,2013).</li>
<li>Coeficiente de Absorción del Suelo: <strong>Entre el 10% y el 65%</strong> (dependiendo de la densidad de Uso de Suelo) debe reservarse como área de absorción de agua pluvial.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/tendencias/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN-Infraetructura_Verde_0_839316106.html">Los beneficios en el uso de la Infraestructura Verde en Torreón</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón, municipio competitivo según datos del IMCO</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-municipio-competitivo-segun-datos-del-imco.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-municipio-competitivo-segun-datos-del-imco</guid>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2016 12:45:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-municipio-competitivo-segun-datos-del-imco/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La competitividad de las ciudades se mide como zonas metropolitanas,</strong> la capacidad de un lugar para atraer y retener inversiones y talentos no conoce de límites administrativos en asentamientos conurbados. Sin embargo <strong>la capacidad institucional para generar respuestas a las problemáticas sigue siendo principalmente municipal.</strong> Es por ello pertinente analizar los indicadores de competitividad dados a conocer por el <strong>Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO),</strong> hace unas semanas a nivel municipal.</p>

<p>Un primer análisis nos puede mostrar cómo se situarían nuestros municipios de la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna (ZML)</strong> si cada uno de ellos compitiera con las otras <strong>73 zonas metropolitanas</strong> que estudia IMCO con datos de <strong>2014.</strong> El resultado es interesante para <strong>Torreón quien pasaría hipotéticamente del lugar 24 al 22 en competitividad,</strong> y <strong>Lerdo pasaría al lugar 16.</strong> Sin embargo <strong>Gómez Palacio o Matamoros perderían competitividad.</strong></p>

<p>Sin embargo aunque pareciera ocioso por ser hipotético,  esto nos puede mostrar qué aporta en competitividad cada municipio a su Zona Metropolitana, y entender en específico la complementariedad de cada municipio. En el caso de La Laguna <strong>Torreón aporta el 53 % de la población, Gómez Palacio 27 % y Lerdo y Matamoros 12% y 9 % respectivamente.</strong> Sin embargo si revisamos la conformación del <strong>PIB metropolitano la aportación de Torreón aumenta hasta 73%.</strong></p>

<p>La competitividad medida por IMCO se divide en <strong>diez subíndices</strong> donde cada municipio de nuestra zona metropolitana tiene distintas aportaciones. <strong>Gómez Palacio</strong> que por sí solo mejora las puntuaciones de la metrópoli en Estado de Derecho, Sistema Político y Mercado de Factores. <strong>Lerdo</strong> aporta competitividad en Innovación y Gobierno, mientras <strong>Matamoros</strong> lo hace en Gobierno eficiente e innovación. <strong>Torreón</strong> dota de competitividad a la ZML en Medio Ambiente, Sociedad, Mercado de Factores, Economía y Precursores de Clase Mundial.</p>

<p>Para poder entender de mejor forma la competitividad en particular del municipio de Torreón, <strong>el IMPLAN se dio a la tarea de aplicar la misma metodología del IMCO a los 375 municipios (y delegaciones) que conforman las 74 zonas metropolitanas evaluadas en competitividad.</strong> Lo más destacado para <strong>Torreón</strong> es que <strong>pasa de una valoración de competitividad media alta a competitividad adecuada, ocupando el puesto 32 de 375 municipios.</strong> Medio Ambiente y Mercado de Factores son los subíndices más competentes coincidiendo con la valoración de nuestra Zona Metropolitana. Sistema Político y Estado de Derecho, son los subíndices en los cuales Torreón se situaba peor ocupando los lugares 245 y 202 respectivamente de los 375 municipios.</p>

<p>El municipio o delegación más competitiva del país es Miguel Hidalgo, en la Ciudad de México, seguido de San Luis Potosi y Aguascalientes. De los diez municipios más competitivos encontramos que tres son delegaciones de Ciudad de México y seis capitales de sus estados, siendo Salamanca en la decima posición el único municipio que no es capital o delegación en este grupo.</p>

<p><strong>De los 120 indicadores, Torreón está en el Top 15 en 12 de ellos:</strong> ejecución de contratos, aprovechamiento del biogás, calidad del agua superficial, resiliencia a desastres naturales, duración máxima de periodos de alcaldes, menos casillas anuladas, menos agresiones a periodistas, menos agua surtida por pipas, menos costo de electricidad, mayor oferta de hoteles de 4 y 5 estrellas y acceso a sitios históricos son los indicadores de mayor competitividad de nuestro municipio.</p>

<p><strong>En 2014</strong> año que compara este estudio, algunos de los indicadores en los que <strong>Torreón estaba en el lugar 300 o más de entre los 375 municipios estudiados</strong> eran: tasa de homicidios, disponibilidad de acuíferos, consumo de agua, infecciones intestinales, menos mujeres en la administración municipal, más herido en accidentes de tránsito.</p>

<p><strong>Fuente:</strong> Análisis del IMPLAN sobre base de datos del Índice de Competitividad Urbana 2016, publicada por Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO).</p>

<h3>Ranking de Competitividad de Municipios.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Lugar</th>
  <th>Ciudad</th>
  <th>Entidad</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Miguel Hidalgo</td>
  <td>Ciudad de México</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>San Luis Potosí</td>
  <td>San Luis Potosí</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Aguascalientes</td>
  <td>Aguascalientes</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">4</td>
  <td>Benito Juárez</td>
  <td>Ciudad de México</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">5</td>
  <td>Cuauhtémoc</td>
  <td>Ciudad de México</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">6</td>
  <td>Hermosillo</td>
  <td>Sonora</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">7</td>
  <td>Durango</td>
  <td>Durango</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">8</td>
  <td>Querétaro</td>
  <td>Querétaro</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">9</td>
  <td>Monterrey</td>
  <td>Nuevo León</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10</td>
  <td>Salamanca</td>
  <td>Guanajuato</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">32</td>
  <td>Torreón</td>
  <td>Coahuila</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">71</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td>Durango</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">98</td>
  <td>Lerdo</td>
  <td>Durango</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">175</td>
  <td>Matamoros</td>
  <td>Coahuila</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">375</td>
  <td>Cuautépec de Hinojosa</td>
  <td>Hidalgo</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Fuente:</strong> Elaboración propia del IMPLAN, en base a datos y metodología del IMCO.</p>

<h3>Aportación de cada municipio a la ZML</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">Proporción de la población de la ciudad por municipio</th>
  <th align="right">Proporción de la PEA de la ciudad por municipio</th>
  <th align="right">Participación del municipio en el PIB de la ZM</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">9%</td>
  <td align="right">6%</td>
  <td align="right">1%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">53%</td>
  <td align="right">62%</td>
  <td align="right">73%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">27%</td>
  <td align="right">30%</td>
  <td align="right">24%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">12%</td>
  <td align="right">3%</td>
  <td align="right">2%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Lugar que ocuparía cada municipio de la ZML respecto a las 74 ciudades estudiadas por IMCO</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">General</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">22</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">37</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">16</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">43</td>
</tr>
<tr>
  <td>ZML</td>
  <td align="right">24</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-IMCO_0_835116537.html">Torreón, municipio competitivo según datos del IMCO</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ámbito Regional de la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-ambito-regional-zona-metropolitana-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna/imagen.jpg"><br>

Zona Metropolitana de La Laguna con vinculación regional inmediata y su conexión con el Corredor Interoceánico Mazatlán – Matamoros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El papel de la cultura en la competitividad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 10:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad/imagen.jpg"><br>

<p>Al igual que el deporte, la educación y la salud, la cultura eleva la calidad de vida en una región. <strong>La competitividad también se mide por la cantidad de espacios culturales y visitas a museos con los que cuenta una ciudad.</strong> Estos dos ámbitos fueron medidos en el <strong>Índice de Competitividad Urbana 2016</strong> del <strong>IMCO,</strong> mejorando un poco su posición respecto a la medición anterior.</p>

<p>En el indicador de <strong>visitas a museos del INAH</strong> por cada mil habitantes, La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna se ubicó en el lugar 20 del ranking,</strong> recuperando seis lugares respecto a la anterior evaluación.</p>

<p>Y en cuanto al indicador de <strong>espacios culturales</strong> por cada mil habitantes, la ZML se ubica en el <strong>lugar 54 del ranking,</strong> recuperando solo dos lugares. <strong>Esto indica que la infraestructura cultural en nuestra región aún es escasa,</strong> comparada con la de ciudades como Guanajuato, Querétaro, Zacatecas o San Luis Potosí.</p>

<p>Dentro del <strong>Plan Estratégico de Torreón "TRC 2040"</strong> en el eje de Desarrollo Social, se identificó como una de las problemáticas la deficiencia que existe en cuanto a infraestructura y servicios culturales, artísticos y deportivos  en la Zona Metropolitana de la Laguna, además de ser poco inclusivos los espacios existentes.</p>

<p>De acuerdo con el <strong>Sistema de Información Cultural de la Secretaría de Cultura</strong> a nivel federal,  se cuentan con <strong>13 espacios culturales</strong> físicamente delimitados <strong>por cada 100 mil habitantes</strong> en la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna,</strong> así como 20 bibliotecas públicas. Torreón tiene <strong>16</strong> espacios culturales por cada 100 mil habitantes, mientras que Gómez Palacio cuenta con <strong>10,</strong> Lerdo con <strong>13</strong> y Matamoros con <strong>8.</strong></p>

<p>Los espacios culturales se dividen en: <strong>museos, teatros, centros culturales, galerías, auditorios, bibliotecas, librerías, casas de artesanías, universidades y centros de educación.</strong></p>

<p>Para el 2014, en la ciudad de Torreón existen espacios para la expresión cultural, tales como: <strong>4  Teatros,</strong> entre ellos el Teatro Isauro Martínez y el Teatro Nazas, <strong>2 Auditorios,</strong> el Auditorio Municipal y el Coliseo Centenario recientemente reinaugurado; <strong>10 Museos,</strong>  como el Museo Arocena, el Museo de la Revolución, el Museo del Ferrocarril, el Museo Histórico de la Ciudad: Casa del Cerro, por nombrar algunos; <strong>4 centros culturales,</strong> el Centro Cultural José R. Mijares y el Centro Cultural Pablo C. Moreno son algunos; <strong>7 Galerías</strong> muy diversas, entre ellas la Galería Cacto, la Galería de Arte Contemporáneo, y la Galería del Deporte Lagunero; <strong>10 centros de educación,</strong> uno de ellos, el Centro de Iniciación Artística Pilar Rioja; así como <strong>20 bibliotecas,</strong> entre ellas, la Biblioteca Pública Municipal José García de Letona que se encuentra al Interior de la Alameda Zaragoza.</p>

<h3>Infraestructura aun insuficiente</h3>

<p>Comparada con otras ciudades, <strong>a La Laguna aún le falta crecimiento en infraestructura cultural.</strong> Por ejemplo en la Ciudad de Querétaro  existen 16 teatros y 12 museos y 29 librerías.  En San Luis Potosí hay 8 teatros y 14 museos. En Guanajuato existen 17 museos; por mencionar algunos municipios del país.</p>

<p>En el caso de los museos, la oferta ha crecido en la Comarca, con acciones como las que emprende el <strong>Museo Arocena</strong> de invitar a la totalidad de escuelas primarias públicas a visitar sus instalaciones cada año. El recinto que este 2016 celebra su décimo aniversario ha recibido desde su apertura la visita de alrededor de 700,000 personas y <strong>se ha convertido en el museo más grande en metros cuadrados en el norte del país.</strong></p>

<p><strong>Los municipios que más requieren aumentar</strong> su oferta y promover el crecimiento de su infraestructura cultural, para impactar de forma favorable en la competitividad y calidad de vida de la metrópoli, <strong>son Gómez Palacio</strong> y <strong>Matamoros.</strong></p>

<p>A su vez destaca el caso de <strong>Lerdo,</strong> que a pesar de tener una cuarta parte de la población de Torreón en infraestructura cultural y edificios históricos <strong>está muy cerca de Torreón</strong> en sus indicadores.</p>

<p>En general, <strong>en La Laguna se respira en los últimos años un impulso a la cultura,</strong> gracias sobre todo a iniciativas independientes y colectivos artísticos, sumado a los festivales organizados en plazas, teatros y demás espacios públicos por parte del gobierno que también han ido en aumento. Todo esto nos abonará en mejores indicadores de calidad de vida para nuestra región, algo en lo que todos salimos ganando.</p>

<h3>Espacios culturales</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">2008</th>
  <th align="right">2009</th>
  <th align="right">2010</th>
  <th align="right">2011</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right">2013</th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
</tr>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">264</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">73</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">53</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Con información de Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Cultura_Laguna_0_830916954.html">El Papel de la Cultura en la Competitividad</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Fraccionamientos cerrados: antítesis del urbanismo moderno</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/fraccionamientos-cerrados-antitesis-del-urbanismo-moderno.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-fraccionamientos-cerrados-antitesis-del-urbanismo-moderno</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 09:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado, Ing. Luis Campos Hinojosa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/fraccionamientos-cerrados-antitesis-del-urbanismo-moderno/imagen.jpg"><br>

<p><strong>¿Qué transformación urbana sufre la ciudad?</strong> Históricamente en Torreón los fraccionamientos y colonias habitacionales se proyectaron y construyeron en vecindarios de <strong>trama abierta,</strong> como la Colonia Los Ángeles, Torreón Jardín, San Isidro, Campestre La Rosita, etcétera. Este modelo físico espacial provocó vecindarios que por sus construcciones y áreas ajardinadas abonaron a crear <strong>paisaje y convivencia social,</strong> es decir contribuyeron a hacer ciudad y un hábitat amigable.</p>

<p>De acuerdo a cifras del <strong>INEGI (Censo de Población y Vivienda),</strong> del <strong>2010 al 2015</strong> se <strong>incrementó en 19,171 (11%) el número de viviendas en la Ciudad de Torreón,</strong> predominando aquellas que se ubican en <strong>conglomerados cerrados.</strong></p>

<p>Las superficies ocupadas por los diversos modelos de organización habitacional de Torreón, pueden clasificarse en:</p>

<ul>
<li><strong>Fraccionamientos cerrados:</strong> colonias que previas a su construcción, fueron concebidas como fraccionamientos cerrados con control de seguridad, ya sea con caseta de vigilancia o portón automático. Su superficie ocupada es de 2,049.81 Has. que representan el 17% del total.</li>
<li><strong>Colonias Cerradas:</strong> fueron concebidas como zonas residenciales con libre tránsito, pero por motivos de seguridad y vialidad, la mayoría de sus accesos fueron restringidos por elementos como: rejas, macetas o postes; dejando sólo uno o dos accesos. La superficie que ocupan es de 392.56 Has., representando el 3%.</li>
<li><strong>Fraccionamientos semi cerrados:</strong> debido a su traza urbana en circuito, callejones, vialidades curveadas, permiten su acceso libre en limitadas vialidades. Este tipo de diseño urbano es altamente susceptible a convertirse en colonias cerradas, debido su facilidad por clausurar y/o controlar sus accesos. Ocupan 428.11 Has. equivalente al 3%.</li>
</ul>

<h3>Tendencia urbanística actual 2005-2013</h3>

<p>En el periodo comprendido <strong>entre 2005 y 2013, 67% de los conglomerados habitacionales desarrollados son de acceso controlado o cerrado.</strong> La superficie construida es de 4,279.10 Has., presentando el siguiente estatus:</p>

<ul>
<li>Los fraccionamientos cerrados ocupan 2,049.81 Has. -48% de la superficie-.</li>
<li>Las colonias cerradas ocupan 392.56 Has. -9%-.</li>
<li>Los fraccionamientos semi cerrados  ocupan 428.11 Has. -9%-.</li>
<li>Las colonias abiertas ocupan 1,408.62 Has. –33%-.</li>
</ul>

<p>La superficie total de colonias residenciales construidas <strong>entre 2005 y 2013</strong> es de 4,279.10 Has.</p>

<h3>Repercusiones y problemáticas ante el cierre de fraccionamientos</h3>

<p><strong>Las áreas que los fraccionadores deben ceder al municipio están quedando confinadas</strong> al interior de los fraccionamientos cerrados, lo cual implica que <strong>los espacios públicos</strong> destinados al goce, recreación y desarrollo de los ciudadanos <strong>se limiten a unos cuantos habitantes.</strong></p>

<p>Los fraccionamientos cerrados <strong>evitan e inhiben la creación de nuevos equipamientos educativos,</strong> al quedar situadas las áreas de cesión al interior de tales fraccionamientos.</p>

<p>El gobierno municipal <strong>pierde la capacidad de incrementar superficies utilizables para equipamientos y servicios públicos.</strong></p>

<p><strong>Se trunca la continuidad de las vialidades</strong> y por lo tanto la continuidad en los flujos de circulación vehicular.</p>

<p><strong>La imagen urbana se deteriora</strong> con la presencia de paredes altas y barreras múltiples.</p>

<p><strong>Se dificulta la prestación de servicios públicos y de emergencia.</strong></p>

<p><strong>Se desalienta la construcción de banquetas,</strong> columna vertebral de la peatonalización y del urbanismo moderno al exterior de los fraccionamientos cerrados.</p>

<p><strong>Se incentiva la presencia "de basureros perimetrales"</strong> contiguos a los fraccionamientos cerrados; y se fragmenta el espacio público urbano.</p>

<p>Contrario a la tendencia urbana contemporánea de lograr cohesión ciudadana, <strong>los fraccionamientos cerrados incentivan la segmentación, la fragmentación y el resentimiento social.</strong></p>

<p><strong>Las bardas</strong> de los fraccionamientos cerrados <strong>favorecen la presencia de áreas inundadas,</strong> lo cual agrava la sensible problemática de anegamiento en diferentes áreas de la ciudad.</p>

<h3>Reglamento de Zonificación Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón</h3>

<p>Hay que dejar en claro que de acuerdo con el <strong>Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de suelo y Construcción de Torreón,</strong> los fraccionadores que opten por desarrollar espacios cerrados tienen la opción de sujetarse al <strong>régimen de condominio horizontal,</strong> que se encuentra explicado en el <strong>Artículo 194</strong> del mencionado Reglamento, disponible en <strong>Gaceta Municipal</strong> a partir del <strong>11 de marzo del 2016.</strong></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Fraccionamientos_0_826717364.html">Fraccionamientos cerrados: antítesis del urbanismo moderno</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón participa en el Congreso Internacional Ciudades y Transporte</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2016 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>Entre el pasado <strong>10 y 12 de octubre, WRI México</strong> (World Resources Institute, antes CTS Embarq) llevó a cabo su <strong>Congreso Internacional Ciudades y Transporte</strong> en la Ciudad de México, evento anual donde se dan cita distintas personalidades de la planeación y la movilidad urbana, como funcionarios públicos de administraciones federales, estatales y municipales; institutos de planeación, consultores, empresas del ramo de transporte, activistas y demás público interesado en temas de ciudad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte/congreso-01.jpg" alt="Congreso Internacional Ciudades y Transporte 1"></p>

<p>El congreso contó con ponentes magistrales como <strong>Carmenza Saldías,</strong> exsecretaria de finanzas saludables, <strong>Felipe Calderón,</strong> expresidente de México y presidente de New Climate Economy, <strong>Mike Lydon,</strong> director de Street Plans, entre otros.</p>

<p><strong>Adriana Lobo,</strong> Directora General de WRI México mencionó que el congreso busca:</p>

<blockquote>
  <p>"Mover a la sociedad hacia un modelo de vida que proteja al medio ambiente y asegura la capacidad de proveer recursos para satisfacer las necesidades de las generaciones presentes y futuras".</p>
</blockquote>

<p>El Congreso llevó a cabo distintos formatos de ponencia como conferencias magistrales, paneles de expertos, así como talleres prácticos, con temas como "Urbanismo Táctico", "Planeación de la Movilidad", "Planeación del Uso del Suelo", "Gestión Metropolitana" y "Sistemas Integrados de Transporte", entre otros.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte/congreso-02.jpg" alt="Congreso Internacional Ciudades y Transporte 2"></p>

<p>A su vez, el <strong>IMPLAN Torreón</strong> participó como ponente en el panel <strong>"Gobiernos Abiertos: experiencias y lecciones aprendidas en ciudades mexicanas",</strong> donde <strong>Luis Campos,</strong> Director de Planeación expuso los casos de planeación participativa realizados en el IMPLAN en programas como el <strong>Plan Estratégico</strong> y <strong>Reglamento de Desarrollo Urbano.</strong></p>

<p>El <strong>Ayuntamiento de Torreón</strong> también participó en el congreso a través de su Director de Obras Públicas, <strong>Gerardo Berlanga Gotés</strong> en la conferencia <strong>"Movilidad como detonante de la Transformación Urbana".</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte/congreso-03.jpg" alt="Congreso Internacional Ciudades y Transporte 3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Grupos vulnerables: el objetivo del proyecto Ciudad DIF</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif</guid>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2016 12:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif/imagen.jpg"><br>

<p>Actualmente el grupo de edad de <strong>65 años y más en Torreón es de 48 mil 399 personas</strong> y representa el <strong>7% de la población.</strong> Sin embargo, de acuerdo a las proyecciones de la <strong>CONAPO</strong> en los <strong>próximos 15 años este grupo crecerá a una tasa promedio de 4%,</strong> por lo tanto <strong>para 2030</strong> los adultos mayores representarán <strong>más del 10% del total de habitantes.</strong></p>

<p>Éste es uno de los grupos vulnerables que demandan una mayor atención y cobertura en el municipio, pues aunque existen espacios como: la <strong>Casa del Anciano Samuel Silva</strong> y el <strong>Hogar Miguel Ángel Gabriel;</strong> no hay infraestructura suficiente para este sector de la población.</p>

<p>Recientemente el <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong> presentó una <strong>"Evaluación del Impacto Social y Urbano de Ciudad DIF",</strong> obra que actualmente construye el Municipio en un espacio ubicado detrás del Bosque Urbano.</p>

<p>En su diagnóstico, el IMPLAN detectó que <strong>el actual crecimiento de la ciudad, demanda un aumento en la infraestructura que permita la integración social de aquellos grupos vulnerables</strong> que requieren asistencia por parte de la administración pública: <strong>Adultos mayores en abandono, Damnificados en contingencia, Población con pobreza alimentaria, Personas en Situación de Calle y Migrantes en Tránsito.</strong></p>

<p>En el caso de los <strong>adultos mayores,</strong> se observa que <strong>en Torreón 27% de ellos tiene ingresos de hasta un salario mínimo</strong> y <strong>7.5% no percibe ningún ingreso.</strong> Esto quiere decir que actualmente hay 13,309 adultos mayores con ingresos de hasta 2,100 pesos mensuales y 3,629 no perciben ningún ingreso.</p>

<p>Hasta el momento <strong>el DIF brinda asistencia a domicilio a 72 adultos mayores,</strong> brindándoles comidas diarias, despensas semanales y quincenales, brigadas de higiene personal, limpieza del hogar y atención médica. Asimismo se cuenta con el apoyo de una red vecinos que están al pendiente de ellos en casos de emergencia. Además reciben apoyo asistencial con muletas, lentes, bastones, sillas de ruedas, prótesis, etc.</p>

<p>Con el proyecto <strong>Ciudad DIF,</strong> que contempla la creación del <strong>Albergue AMA (Adultos Mayores en Abandono),</strong> se podrá albergar <strong>hasta 100 adultos,</strong> quienes recibirán atención médica inmediata, alimentación balanceada y asistencia en su higiene personal diaria con especialistas médicos. No sólo se aumentará el número de beneficiados, sino que se les otorgarán mejores servicios buscando elevar su calidad de vida, ahorro para la red de vecinos y ahorro de combustible evitando traslados.</p>

<h3>Crece población de migrantes</h3>

<p>Por otro lado, <strong>en los primeros seis meses de este año se duplicó la cantidad de migrantes que pasaron por Torreón en 2015.</strong> En los diferentes albergues se recibió un total de 4,382 migrantes el año pasado y se tiene información de que entre 10 y 15% de los migrantes tiene planes de quedarse un tiempo en la ciudad.</p>

<p>Hasta ahora el albergue del DIF ha sido temporal. <strong>Abre cinco meses al año y tiene un promedio diario de 35 migrantes</strong> con una rotación de 17 días. A estas personas se les ofrece atención médica, tres comidas al día, apoyo asistencial. A quienes no cuentan con papeles se les ayuda a tramitarlos de forma gratuita, por ejemplo el acta de nacimiento, y se les apoya para acercarlos a su destino.</p>

<p>En el municipio existen otros albergues que ofrecen los mismos servicios: <strong>la Casa del Peregrino, Fundación Adulam, Fundación para la Educación y Casa Generosa,</strong> entre otros.</p>

<p>Sin embargo, la mayoría de estos lugares tienen horarios limitados y tienen que trasladar a los migrantes a albergues permanentes para que puedan pasar la noche. El <strong>Albergue Permanente</strong> que se instalará en Ciudad DIF, <strong>tendrá capacidad de atender a cien personas diarias,</strong> con alimentación, con atención médica inmediata y mano de obra especializada.</p>

<p>Los <strong>otros grupos vulnerables</strong> que atenderá Ciudad DIF son <strong>las personas con discapacidad, que representan el 4.5% de la población</strong> y <strong>las personas en situación de calle.</strong></p>

<p>La edificación se integrará de: oficinas administrativas, albergue para adultos mayores en abandono, albergue permanente y banco de donativos.</p>

<p>En la evaluación del proyecto, <strong>el IMPLAN ha recomendado que la construcción cuente con accesibilidad universal para discapacitados, que se cuente con suficientes líneas de transporte de la Ruta Rosa y dotar de infraestructura peatonal y ciclista suficiente al lugar.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif/poblacion-de-65-y-mas-en-torreon.png" alt="Población de 65 años y más en Torreón"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif/porcentaje-poblacion-65-y-mas.png" alt="Porcentaje de poblacion con 65 años y más en Torreón"></p>

<h3>Indicadores Población Vulnerable en Torreón:</h3>

<ul>
<li><strong>17.77%</strong> de la población del municipio tiene rezago alimentario, <strong>7.12%</strong> son adultos mayores y hay alrededor de <strong>4691</strong> migrantes.</li>
<li>De acuerdo con el CONEVAL, <strong>26.80%</strong> de la población vive en pobreza, <strong>2.84%</strong> en pobreza extrema y <strong>24%</strong> en pobreza moderada.</li>
<li>En cuanto a la población de adultos mayores, de acuerdo con el INEGI viven Torreón <strong>48,399</strong> personas mayores de 65 años.</li>
<li>De ellos, <strong>21,622</strong> son hombres y <strong>26,777</strong> son mujeres.</li>
<li>La población con discapacidad es de <strong>4.5%.</strong></li>
</ul>

<h3>Beneficios del Albergue de Adultos Mayores</h3>

<ul>
<li>Actualmente hay <strong>72</strong> beneficiarios a domicilio.</li>
<li>Habrá <strong>100</strong> beneficiarios permanentes.</li>
<li>Aumento en la calidad de vida de los beneficiarios.</li>
<li>Disminución en las emisiones de CO2 y efecto invernadero.</li>
<li>Ahorro en las comunidades.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Ciudad_DIF_0_822517782.html">Grupos vulnerables: el objetivo del proyecto Ciudad DIF</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presenta resultados de Doing Business y del índice de Competitividad Urbana del IMCO</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-30-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-09-30-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>IMPLAN presenta resultados de Doing Business y del índice de Competitividad Urbana del IMCO</p>

<p>El pasado 30 de septiembre el <strong>Consejo Directivo</strong> del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón,</strong> llevó a cabo su novena sesión en donde destacaron dos temas importantes: <strong>"La Laguna en el Índice de Competitividad Urbana IMCO 2016"</strong> y <strong>"Resultados de Doing Business 2016".</strong></p>

<p>La reunión fue presidida por <strong>Eduardo Holguín Zehfuss,</strong> titular de la dependencia y contó con la participación del contralor municipal <strong>Javier Lechuga Jiménez Labora,</strong> quien presentó datos en la medición de <strong>Doing Business,</strong> en la que este año el municipio de <strong>Torreón</strong> y <strong>Coahuila</strong> subieron al <strong>lugar 17 de 32 estados.</strong></p>

<p>En lo que se refiere al <strong>Índice de Competitividad Urbana 2016 (ICU),</strong> resalta que <strong>La Laguna pasó del lugar 48 al 24,</strong> estando entre las seis metrópolis que elevaron sus indicadores en un periodo de dos años; la estadística toma en cuenta a un total de 74 zonas metropolitanas.</p>

<p>La Laguna, pertenece a las 13 metrópolis en la categoría de más de un millón de habitantes, dentro de estas ciudades ocupa el primer lugar en tres indicadores: ejecución de contratos, contribución laboral asociada al trabajo y tiempos de traslado.</p>

<p>Eduardo Holguin, indicó que de los 120 indicadores considerados <strong>se muestra avance en 53, mientras 28 permanecen igual.</strong></p>

<p>Por su parte, Lechuga Labora manifestó que en la sexta edición de Doing Business en México se presentan los resultados del estudio de cuatro indicadores en los 32 estados de la república mexicana: <strong>apertura de empresas, permiso de construcción, registro de propiedad y cumplimiento de contratos.</strong></p>

<p><strong>Coahuila, que es medido a través del municipio de Torreón, se ubicó en el lugar 17 en lo que se refiere al 2016,</strong> recuperando un total de cuatro puntos con respecto a la medición anterior que fue en el año 2014; otras entidades que más avanzaron fueron: Jalisco, Durango, México, Morelos, Puebla y Querétaro. La mejor ciudad evaluada en 2016 fue Aguascalientes.</p>

<p><strong>En apertura de una empresa el Estado de Coahuila y Torreón ocuparon el lugar 23, en permisos de construcción el lugar 18, en registro de una propiedad el lugar 21, en cumplimiento de contratos el lugar siete.</strong></p>

<p>Finalmente, el contralor indicó que en el transcurso del presente año se han realizado mejoras importantes en estos procesos como reducción de tiempos, formatos únicos de solicitud, eliminación de requisitos innecesarios, modificación de reglamentos municipales, incorporación de tecnología para la automatización y atención en línea de nueve trámites municipales.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-30-sesion-ordinaria/foto-1.jpg" alt="Novena Reunion de Consejo Directivo IMPLAN Torreon"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-30-sesion-ordinaria/foto-2.jpg" alt="Novena Reunion de Consejo Directivo IMPLAN Torreon"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-30-sesion-ordinaria/foto-3.jpg" alt="Novena Reunion de Consejo Directivo IMPLAN Torreon"></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
