<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 12:47:55 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La ZML obtiene bajos resultados en la prueba Planea Educación Básica 2018.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-planea-sexto-primaria-2018-dic2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-resultados-de-planea-sexto-primaria-2018-dic2018</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-planea-sexto-primaria-2018-dic2018/imagen.jpg"><br>

<p>La <strong>Prueba PLANEA Educación Básica 2018</strong> se aplicó para el sexto grado de primaria y se llevó a cabo en junio del presente año, con el propósito de evaluar el aprendizaje de los estudiantes en el campo de Lenguaje y Comunicación (LC) y de las Matemáticas (MAT).</p>

<p>Los resultados de la prueba ubican al alumno en uno de 4 niveles secuenciales, el primero significa un nivel insuficiente de conocimiento, el siguiente nivel es un entendimiento básico del lenguaje y la comunicación así como de las matemáticas, el tercer nivel es satisfactorio y el cuarto y último nivel es sobresaliente.</p>

<p>A <strong>nivel nacional en cuestión de LC el 49% de los alumnos logró pasar el primer nivel, 33% el segundo, 15% tuvieron un nivel satisfactorio y solo 3% fueron sobresalientes</strong>, lo que significa que llegan a comprender y evaluar textos complejos y gráficas.</p>

<p>Por el lado de la evaluación de MAT, el 59% alcanzó un dominio insuficiente, el 18% llegó a nivel básico, el 15% a satisfactorio en dónde puede resolver problemas de operaciones básicas con decimales y fracciones y solo el 8% llegó a un nivel sobresaliente, en dónde las operaciones implican el uso de fracciones y conversiones, así como cálculo de áreas y perímetros irregulares y estimación de la media y mediana de un conjunto de datos.</p>

<p>Para la Zona Metropolitana de La Laguna y Francisco I. Madero se evaluaron 21,334 alumnos pertenecientes a 807 escuelas en sus diversos turnos, de las cuales 130 son del tipo privadas, 6 comunitarias y 671 públicas.</p>

<p>Adicionalmente se caracterizan las escuelas por su grado de marginación y se dividen en 441 como grado bajo o muy bajo, mientras que 269 se clasifican con grado de marginación medio y 86 con alto o muy alto.</p>

<p>En cuestión de puntajes, a nivel nacional los resultados son muy similares respecto al 2015, con una diferencia de un punto para el caso de la prueba de LC ubicándose en 501, mientras que en MAT pasó de 500 a 503; en cuanto al Estado de Coahuila, estas diferencias fueron de 511 a 516 para LC y de 512 a 514 en MAT, lo que significa una mejora en la evaluación. Para el caso del Estado de Durango, en LC se mantuvo con la misma puntuación de 489, mientras que en MAT descendió de 501 a 495 puntos.</p>

<p>Para el caso de la ZML incluyendo a Fco. I. Madero, Torreón es el municipio con la mayor proporción de alumnos que alcanzaron el nivel IV de sobresaliente, 5.87% en la prueba de LC y 12.65% en MAT, así como en nivel satisfactorio con 19.32% en LC y 15.72% en MAT. En contraste, Matamoros obtuvo la menor proporción en nivel satisfactorio para LC con 8.75% y en MAT con 1.39% de los alumnos evaluados.</p>

<p>Matamoros y Fco. I. Madero son los municipios con la mayor cantidad de alumnos en nivel insuficiente, con 63.41% y 61.51% respectivamente para LC y con 68.97% y 67.93% para MAT.</p>

<p>Existe también un contraste entre el tipo de escuelas, las cuales se clasifican en privada, pública y comunitaria. Para el caso de las escuelas privadas, estas tienen el menor porcentaje de alumno en los niveles más bajos, para el caso de LC, sólo el 20% se encuentra en este nivel a diferencia de las escuelas públicas en donde el 59% tiene un nivel insuficiente de conocimiento.</p>

<p>Para la evaluación de MAT, en las escuelas privadas el 34% de sus alumnos tienen nivel insuficiente mientras que para las públicas es del 66%, resaltando las diferencias en cuanto a la enseñanza.</p>

<p>En los niveles satisfactorio y sobresaliente se ve la misma característica, ya que mientras en escuelas privadas la proporción de alumnos en nivel III y IV es de 33.21% y 14.83% para la prueba de LC y de 23.15% y 23.27% para MAT, en las escuelas públicas esta proporción es de 10.06% y 1.53% para LC y 10.98% y 5.87% en MAT.</p>

<p>Por parte de las escuelas en específico, existen 53 escuelas evaluadas que obtuvieron un 100% de sus alumnos con nivel insuficiente en LC y 73 en MAT, en contraste con 27 que no tuvieron ningún alumno en este nivel para LC y 22 para MAT.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-planea-sexto-primaria-2018-dic2018/grafica1.png" alt="Resultados PLANEA gráfica 1 por nivel y por ciudad: Lenguaje"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-planea-sexto-primaria-2018-dic2018/grafica2.png" alt="Resultados PLANEA gráfica 1 por nivel y por ciudad: Matemáticas"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-planea-sexto-primaria-2018-dic2018/grafica3.png" alt="Resultados PLANEA gráfica 1 por tipo de escuela: Lenguaje"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/resultados-de-planea-sexto-primaria-2018-dic2018/grafica4.png" alt="Resultados PLANEA gráfica 1 por tipo de escuela: Matemáticas"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mujeres que estudian en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/economia-mujeres-que-estudian.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-economia-mujeres-que-estudian</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 13:35:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Personas de 18 a 25 años que estudian en Lerdo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-lerdo/sociedad-personas-de-18-a-25-anos-que-estudian.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-lerdo-sociedad-personas-de-18-a-25-anos-que-estudian</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 13:11:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Absorción de la demanda estudiantil en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-absorcion-de-la-demanda-estudiantil.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sociedad-absorcion-de-la-demanda-estudiantil</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 13:07:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Viviendas que aprovechan energía solar en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sustentabilidad-viviendas-que-aprovechan-energia-solar.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sustentabilidad-viviendas-que-aprovechan-energia-solar</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 12:19:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Resiliencia a desastres naturales en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sustentabilidad-resiliencia-a-desastres-naturales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sustentabilidad-resiliencia-a-desastres-naturales</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 11:13:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Robo de vehículos (registrados) en Lerdo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-lerdo/seguridad-robo-de-vehiculos-registrados.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-lerdo-seguridad-robo-de-vehiculos-registrados</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 09:50:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Transporte Público en la Movilidad Urbana de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-transporte-publico-en-la-movilidad-urbana-de-torreon-dic2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-transporte-publico-en-la-movilidad-urbana-de-torreon-dic2018</guid>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-transporte-publico-en-la-movilidad-urbana-de-torreon-dic2018/imagen.jpg"><br>

<p>El <strong>área urbana de Torreón ocupa una superficie de 15,639 hectáreas</strong> y cuenta con una <strong>población de 679,288 personas</strong> que genera una <strong>densidad promedio de 43.43 habitantes por hectárea</strong>. El <strong>índice de motorización es de 275 vehículos registrados por cada mil habitantes</strong>, es decir, un auto por cada 3.6 habitantes y diariamente se registran 1, 818,955 viajes en los municipios de Torreón y Matamoros que equivale a 2.5 viajes por persona.</p>

<p>Según el reparto modal, de estos viajes 887,595 se hacen en automóvil y 34,196 en transporte público, representando el 30% de viajes diarios contra el 49% de viajes en automóvil particular, 19% a pie y 2% en bicicleta.</p>

<p>La flota vehicular del transporte público registraba 1,509 concesiones con un modelo promedio de 1998 y una antigüedad de 16 años,  colocando al 51% de la flota en modelos entre el 2000 y 2009 de acuerdo con el diagnóstico de los Planes Integrales de Movilidad Urbana Sustentable (PIMUS) de Transconsult en 2013.  De las concesiones otorgadas 1,006 son para agrupaciones es decir un 67% y 503 a individuales lo cual representa el 33%. En este año de acuerdo al portal de transparencia del municipio de Torreón, el Padrón de Concesiones de Transporte Público tiene registradas 1,247 concesiones como Ruta Centro y Autobús Urbano.</p>

<p>Actualmente, existen 27 rutas de transporte público que dan en conjunto un total de 54 ramales, los cuales en su mayoría terminan su recorrido en el Centro Histórico de la ciudad, donde culminan la mayoría de líneas de deseo, lo que genera una aglomeración en esta zona y en las vialidades, provocando que los usuarios opten por el uso del automóvil particular, creando una deficiencia en el sistema de transporte público y afectando en los tiempos de traslados de las periferias a los nodos conectores y/o concentrados de actividades.</p>

<p>La oferta y demanda del transporte público se relaciona con el crecimiento urbano y la densidad demográfica, de manera que se incrementa el costo del transporte. Actualmente existen tres tarifas de costo en el transporte público de la ciudad, siendo las rutas suburbanas las de mayor costo como ejemplo las rutas de Matamoros a Torreón con un costo de $19.00 pesos.</p>

<p>La duración promedio de viajes en transporte público es de 45 minutos, la velocidad promedio de las rutas existentes es de 23 km/h, en dónde el 41% de las rutas están en el rango de 20 a 25 km/h. La longitud promedio de las rutas es de 40.9 km..</p>

<p>En el periodo de Enero a Junio de 2018 han ocurrido 3,484 incidentes viales en la ciudad, en los que el Transporte público ha estado involucrado en 163, es decir, el 4.6% de los accidentes registrados.</p>

<p>El transporte público genera una saturación en las vialidades que en conclusión refleja la necesidad de una mejor coordinación y planeación en las rutas de transporte público que ayude a mejorar la fluidez de los viajes en la ciudad y permita en un futuro que los usuarios opten por hacer viajes intermodales que les permitan un traslado económico y eficiente. Actualmente se llevan a cabo las obras del Metrobús, el cual pretende brindar una nueva opción de transporte público, más eficiente y económico  para los usuarios de la Zona Metropolitana de la Laguna.</p>

<p><em>Fuentes: Dirección Municipal de Movilidad, Plan Integral de Movilidad Sustentable de Torreón 2013, Portal de Transparencia</em></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
