<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 13:43:43 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Simplificando los trámites Municipales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/simplificando-los-tramites-municipales-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-simplificando-los-tramites-municipales-ago-2021</guid>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/simplificando-los-tramites-municipales-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La esencia de los Institutos Municipales de Planeación (IMPLANES) consiste en darle continuidad a los procesos administrativos en materia de desarrollo urbano, planeación estratégica y ordenamiento territorial. Para garantizar esta premisa, los Institutos impulsan diversas políticas públicas en beneficio de las ciudades, acción que se realiza apalancada con sus Consejos Directivos, que en el caso de Torreón es conformado en su mayoría por ciudadanos representantes de diversos sectores.</p>

<p>Un ejemplo de continuidad en el trabajo para nuestro municipio, fue un Diagnóstico que realizó la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE) en el 2016, en el cual se realizaron 267 recomendaciones en materia de mejora regulatoria donde destacaban aquellas que detonaban la actividad de la construcción en la región.</p>

<p>Por esta razón, se decidió elaborar un estudio que tuviera como objetivo simplificar el trámite de la Constancia de Alineamiento y Número Oficial; este es el documento oficial que expide la Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo donde se señalan los límites del predio y sus colindancias, además de la asignación de un número que facilita la ubicación de las propiedades.</p>

<p>De acuerdo al reporte Doing Business 2016, este trámite es la llave para comenzar la gestión de los permisos de construcción en nuestro país. Además, es un requisito para cualquier operación de compra-venta de inmuebles y para la contratación de servicios eléctricos y de agua potable.</p>

<p>Como parte de la metodología del estudio se aplicó una encuesta a la ciudadanía que solicitó su Constancia de Número Oficial, misma que tuvo como finalidad de que fueran los propios contribuyentes quienes evaluaran el proceso de autorización del trámite. Así, esta información nos permitió generar una serie de estrategias y acciones para simplificar la expedición del documento.</p>

<p>Los resultados más significativos son los siguientes: el 35 % de los encuestados son gestores y el 34 % son propietarios del predio mientras que el 20 % son propietarios y el resto (10%) son empleados de empresas particulares. El principal motivo de solicitud del trámite es la compra-venta del inmueble, seguido de la corrección de datos en el Catastro Municipal, por último, se solicita para la contratación de servicios.</p>

<p>El gasto promedio invertido para obtener el trámite es de $ 654.28, costo que incluye gastos indirectos como copias y gasolina. Mientras que el tiempo de respuesta va de los 3 a los 6 días.</p>

<p>Una parte central del estudio fue la evaluación que realizaron las y los contribuyentes al proceso de autorización del trámite. Calificaciones que se conformaron con tres indicadores, el primero de ellos denominado Calidad en el Servicio que incluye variables como tiempo, costo y horario de atención obtuvo calificaciones promedio de 8.5 en una escala de 10.</p>

<p>El segundo indicador llamado Proceso Administrativo consistió en la evaluación del proceso de autorización que incluye la recepción del expediente, la elaboración del dictamen, la autorización de la constancia y la entrega del documento generó las mejores calificaciones del estudio, donde destaca el personal de ventanilla de la Dirección General de Ordenamiento Territorial con una calificación de 9.24, dato importante porque representa el primer contacto de la administración municipal con la ciudadanía.</p>

<p>Por último, en el factor Competencias del Personal se calificó el conocimiento y desempeño de las áreas técnicas, directivas y de ventanilla donde ésta última nuevamente destacó con la calificación más alta del estudio, 9.24.</p>

<p>Con estos resultados, más la opinión del propio personal de la Dirección de Urbanismo se generaron un paquete de estrategias encaminadas a la simplificación administrativa del trámite. La más importante es modernizar la autorización de la Constancia de Número Oficial a través del uso de un sistema que incorpore la firma digital de autorización y valide los datos registrales de los inmuebles con la base de datos del Registro Público de la Propiedad, mecanismo con el cual se puede lograr la expedición del documento un tiempo récord de 15 minutos.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Banco Mundial, 2016. Doing Business en México 2016. Washington, D.C.: Grupo del Banco Mundial. Licencia Creative Commons Attribution CC BY 3.0 IGO</p></li>
<li><p>R. Ayuntamiento de Torreón. (2020). Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo. Obtenido de Torreón: <a href="http://docs.torreon.gob.mx/share/s/VbbMV3VySWuzkFp8aniMOw">http://docs.torreon.gob.mx/share/s/VbbMV3VySWuzkFp8aniMOw</a>
</b>
</br></br></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Volver al inicio</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/volver-al-inicio-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-volver-al-inicio-ago-2021</guid>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Aldo Valdés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/volver-al-inicio-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/volver-al-inicio-ago-2021/Aldo.jpg"  align="right" alt="foto Aldo"></p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br>
Por: <b>Lic. Aldo Valdés</b> </br>
Consejero de Visión Metrópoli
</br></br></p>

<p>El centro histórico de Torreón es el lugar más icónico de la ciudad. En él se pueden apreciar marcas de los principales acontecimientos que ha vivido la región desde finales del siglo XIX hasta la nuestra época. Se trata de un área rica en expresiones artísticas, sociales, gastronómicas y con una dinámica comercial muy relevante. El centro representa, con sus bondades y problemáticas, un territorio en el que se despliegan la biografía y la idiosincrasia local. Sin embargo, a pesar de su importancia, este conjunto de 241 manzanas se encuentra deshabitado. Y es que, según datos del Censo 2020 del INEGI, la tasa de decrecimiento poblacional en el Centro Histórico es del 0.22%.</p>

<p>De acuerdo a los datos recabados en el reciente Censo de Población y Vivienda (INEGI, 2020) el Centro Histórico de Torreón cuenta con un poco más de 6 mil habitantes. Dato que contrasta con los más de 1.4 millones de personas que habitan la Zona Metropolitana de La Laguna. Si bien, el despoblamiento del centro no representa un fenómeno endémico de la región, es necesario analizar esta situación, cuestionar las causas de la misma y visualizar los posibles escenarios en un futuro próximo.</p>

<p>En las últimas décadas, la mancha urbana de Torreón ha crecido de forma desproporcional al aumento en la población; desde la década de 1980-1990 en adelante la población creció un 57% mientras que la mancha urbana logró duplicarse. ONU Habitat y el Instituto Mexicano para la Competitividad han alertado sobre los riesgos de continuar con esta tendencia. De acuerdo a la Arq. Carla Tovar, Dir. de Planeación Urbana en el IMPLAN Torreón, este fenómeno “conlleva a una estructura urbana fragmentada, de baja densidad, con grandes porcentajes de vacíos urbanos y altos costos sociales relacionados con la movilidad urbana” (IMPLAN, 2020).</p>

<p>El crecimiento desmedido hacia la periferia ha sido observable durante los últimos años en el norte y el oriente de la ciudad con resultados similares a los previstos por los organismos previamente mencionados. La mancha urbana se extiende, pero con una baja densidad poblacional. Y es que, la densidad poblacional actual es de 47 hab/ha (habitantes por hectárea), mientras que ONU Habitat recomienda una densidad poblacional de 150 hab/ha; y por lo tanto, se vuelve costoso llevar servicios públicos a lugares lejanos y poco habitados. Esto, a su vez, rezaga aún más otras áreas de la ciudad y aumenta los retos en cuestión de movilidad, medio ambiente, seguridad y calidad de vida.</p>

<p>Conviene entonces replantear si la forma en la que estamos diseñando nuestras ciudades es la que mejor responde a las necesidades de sus habitantes. Justamente en el análisis de la problemática se pueden reconocer posibles soluciones. Quizá una de las alternativas más convenientes sea enfocar ciertos esfuerzos al lugar donde todo inició: el Centro Histórico. Y es que las circunstancias actuales de esta zona también conllevan oportunidades en cuestiones habitacionales, comerciales y de movilidad. Precisamente mediante los usos mixtos del suelo, políticas de vivienda adecuadas y la inversión privada, se pueden detonar cambios necesarios para el núcleo de la ciudad (ONU Habitat, 2017).</p>

<p>En este proceso, la coordinación entre distintos actores sociales es fundamental. La participación ciudadana debe de combinarse con voluntad política. El concepto de gobernanza adquiere entonces un sentido práctico (y urgente) en la resolución de los retos compartidos. El centro histórico de Torreón, como punto de encuentro para la zona metropolitana, puede reconvertirse en un área en la cual se pongan en práctica los principios para desarrollar un modelo compacto y accesible de ciudad. Ya se cuenta con gran parte de la infraestructura y los servicios necesarios para imaginar ese futuro, en el cual se proponga una alternativa a los patrones fragmentados, a la segregación residencial y al crecimiento disperso.</p>

<p>Una ciudad a escala humana, con una densidad poblacional adecuada, usos mixtos y movilidad activa detonaría gran parte del potencial de la región y beneficiaría a sus habitantes de muchas formas. No se trata de una utopía, sino de acciones que están a nuestro alcance y que ya se han reproducido en lugares cercanos o en nuestra misma ciudad.</p>

<p>Cabe mencionar que a nivel local existen documentos y propuestas como el Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico y el Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón, ambos del IMPLAN; además de iniciativas como Vive Tu Acera, donde converge la participación de distintos actores de la sociedad civil y otros sectores para la recuperación del Centro Histórico (Multi City Challenge, 2020). Es así, mediante intervenciones tácticas y colectivas, que el corazón de la ciudad puede volver a latir.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1822333.zona-metropolitana-de-la-laguna-la-decima-mas-poblada-de-mexico.html">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/1822333.zona-metropolitana-de-la-laguna-la-decima-mas-poblada-de-mexico.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/abandona-poblacion-el-centro-historico-5572816.html">https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/abandona-poblacion-el-centro-historico-5572816.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.noticierosgrem.com.mx/reprueba-onu-habitat-torreon-crecimiento-urbano-desmedido/">http://www.noticierosgrem.com.mx/reprueba-onu-habitat-torreon-crecimiento-urbano-desmedido/</a></p></li>
<li><p><a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-usos-mixtos-del-suelo-y-sus-beneficios">https://onuhabitat.org.mx/index.php/los-usos-mixtos-del-suelo-y-sus-beneficios</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/suelo-mixto-como-politica-de-desarrollo-sostenible-nov2019.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-transformacion-de-la-periferia-urbana-de-torreon-dic2019.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-transformacion-de-la-periferia-urbana-de-torreon-dic2019.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020.html</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-urbana-de-torreon-oct-2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-estructura-urbana-de-torreon-oct-2020.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>66 años de la Revolución Femenina</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/66-anos-de-la-revolucion-femenina-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-66-anos-de-la-revolucion-femenina-ago-2021</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. María Teresa Sánchez Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/66-anos-de-la-revolucion-femenina-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maria-teresa-sanchez-dominguez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maria-teresa-sanchez-dominguez-top5.png" align="right" alt="Foto Tere Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Hablar de la primera vez que la mujer emitió su voto, es un tema que nos debe de llenar de orgullo a toda la ciudadanía, es cierto que fuimos de los últimos países en Latinoamérica en obtener este derecho, pero también es importante destacar que el 03 de julio de 1955, fue un parteaguas en la participación de la mujer, tomando un lugar muy importante en la sociedad, como lo cita la ley suprema en México: Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, en su artículo 35:</p>

<p>“(…) Son derechos de la ciudadanía:</p>

<p><strong>I.</strong> Votar en las elecciones populares;</p>

<p><strong>II.</strong> Poder ser votada en condiciones de paridad para todos los cargos de elección popular, teniendo las calidades que establezca la ley.</p>

<p><strong>III.</strong> El derecho de solicitar el registro de candidatos y candidatas ante la autoridad electoral corresponde a los partidos políticos (…)”</p>

<p>De esta forma la ley actualmente reconoce que mujeres y hombres de forma equitativa pueden participar en todos los procedimientos electorales; el rol de la mujer a lo largo de estos 66 años ha sido revolucionario, lleno de energía y feminismo, lo cual no ha sido fácil, pues las mujeres se han enfrentado a un sin fin de obstáculos dentro de la sociedad y, ¿por qué no decirlo? la lucha sigue, y cada vez son más quienes quieren lograr un México con equidad de género.</p>

<p>Con el sufragio femenino, las mujeres tienen la facultad de poder decidir el rumbo de México y poder encabezar puestos y cargos políticos, en los que se acostumbraba que solo los hombres podían liderar; las mujeres tienen mucho que aportar dentro de la sociedad y que mejor que hacerlo respetando los derechos y obligaciones que marca la ley, respaldada por el artículo 6° de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos: “Artículo 6o. La manifestación de las ideas no será objeto de ninguna inquisición judicial o administrativa, sino en el caso de que ataque a la moral, la vida privada o los derechos de terceros, provoque algún delito, o perturbe el orden público (…)”, artículo que respeta la libertad de expresión ejercida de una manera responsable y salvaguardando los derechos de todas y todos.</p>

<p>En el año <strong>2018</strong>, en <strong>Coahuila</strong> hubo una participación de las mujeres del <strong>66.6%</strong>, en la cual <strong>695,242 votaron y 348,277 se abstuvieron en su voto</strong>; en cuanto al Municipio de <strong>Torreón</strong>, hubo en este mismo año (2018) una participación de las mujeres del <strong>69.3%</strong>, de la cual <strong>171,690 votaron y 75,952 se abstuvieron</strong>, estos datos comparados con el año 2015 indican que la participación de la mujer ha sido más activa pues, en el <strong>2015 el Municipio de Torreón</strong>, hubo una <strong>participación del 51.3% con 123,174 votantes</strong>, mientras que en el Estado de <strong>Coahuila</strong> en ese mismo año hubo una <strong>participación del 49.5% con 486,573 votantes</strong>. También es importante mencionar que la participación de la ciudadanía en general, <strong>(Hombres y Mujeres)</strong> aumentó del <strong>2015 al 2018</strong>: en <strong>Coahuila pasó de tener un 44.4% a un 62.2%</strong>, mientras que, en <strong>Torreón</strong>, haciendo la comparación de estos mismos años <strong>aumentó del 46.5% al 65.5%</strong>, considerando respectivamente la lista nominal por año.</p>

<p>Por lo tanto, habría que destacar que las mujeres no deben dejar de ejercer sus derechos, y así seguir cambiando la Historia de México, la libertad de expresión no es negociable, los derechos y obligaciones no están en discusión; hoy se celebra el derecho al voto con una ciudadanía ejemplar y se goza de los derechos que otorga la constitución.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos 2021.</p></li>
<li><p>Conteos Censales de Participación Ciudadana 2009-2018.</p></li>
<li><p><a href="https://www.ine.mx/transparencia/datos-abiertos/visualizacion-datos/conteos-censales-participacion-2009-2018/">https://www.ine.mx/transparencia/datos-abiertos/visualizacion-datos/conteos-censales-participacion-2009-2018/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Parques de bolsillo como una estrategia para incrementar el espacio público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/parques-de-bolsillo-ago-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-parques-de-bolsillo-ago-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Olga Daniela Sánchez Valles</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/parques-de-bolsillo-ago-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-daniela-sanchez-valles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-olga-daniela-sanchez-valles-top2.png" align="right" alt="Foto Daniela Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>El espacio público se concibe como aquel que alberga el intercambio social y el desarrollo de la vida colectiva. Se encuentra presente en uno de los principios de la Ley General de Asentamientos Humanos y Ordenamiento Territorial, la cual dice: Crear condiciones de habitabilidad, en los espacios públicos, como elementos fundamentales para el derecho a una vida sana, la convivencia, la recreación y seguridad. Se puede fomentar al rescate y la creación de los espacios públicos, estos pueden ser ampliados y mejorados, pero nunca ser destruidos.</p>

<p>La razón e importancia de esto es porque el espacio público está directamente vinculado a la calidad de vida de las personas, ya que les permite llevar a cabo actividades encaminadas a la recreación, la integración social y la convivencia con la naturaleza.</p>

<p>Estos espacios tienen una diversidad de formas, dimensiones, características y funciones, los cuales van desde grandes parques urbanos, que dan servicio a toda la ciudad, parques locales dirigidos a un sector específico y las plazas o parques de barrio que se otorga el servicio a una colonia o barrio, aunque todos son de libre acceso para la población.</p>

<p>Hoy en día, en Torreón existen alrededor de 830 elementos de carácter público que dan servicio a la ciudad en cuestiones de recreación y esparcimiento y se componen de:</p>

<ul>
<li><p>31 plazas de acceso libre con una superficie de 238,203 m2</p></li>
<li><p>325 parques de acceso libre con un área de 1,157,165.40 m2</p></li>
<li><p>115 parques lineales de acceso libre, que en conjunto suman 399,126.91 m2</p></li>
</ul>

<p>De entre los cuales destacan:</p>

<ul>
<li><p>Bosque Urbano</p></li>
<li><p>Bosque Venustiano Carranza</p></li>
<li><p>Parque Lineal: Línea Verde y Río Nazas</p></li>
<li><p>Alameda Zaragoza</p></li>
<li><p>Plaza de Armas</p></li>
</ul>

<p>No obstante, aunque existen espacios públicos de grandes dimensiones la cobertura de estos resulta insuficiente para cubrir todas las zonas de la ciudad. El Índice de Ciudades Prósperas de ONU Hábitat, recomienda que el área de influencia del espacio público no debe ser mayor a 400 m de radio. Si seguimos este criterio, a pesar de las grandes dimensiones de los espacios públicos actuales, su cobertura resulta insuficiente en diferentes áreas de la ciudad. Un ejemplo de esto, serían algunas áreas del Centro Histórico de Torreón, principalmente la zona poniente del polígono.</p>

<p>Una alternativa para cubrir el déficit de espacio público son los parques de bolsillo, los cuales son remanentes viales o urbanos convertidos en lugares para el disfrute de la ciudadanía, pueden ser para la recreación, transición y estancia, en algunos casos llegan a ser usados con fines culturales y educativos. Con la creación de este tipo de intervenciones se generan más y mejores entornos para el descanso, el encuentro y la recreación a través del uso libre y cotidiano del lugar, algunos casos de éxito se han registrado en diferentes partes del mundo como Londres, Medellín, Salt Lake City, Sao Paulo y Ciudad de México en donde se ha demostrado que es una estrategia simple, pero efectiva para incrementar la calidad y cantidad del espacio público disponible.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/parques-de-bolsillo-ago-2021/ima01.jpg" alt="Imagen Parques de Bolsillo"></center>
</br></p>

<p>Actualmente el IMPLAN en colaboración con la Universidad de Nueva York, bajo la iniciativa Multi City Challenge, ha dado inicio con la primera etapa de “Vive tu Acera”, el cual es un proyecto creado por los ciudadanos Jesús Enrique Torres, Francisco Javier Díaz Martínez y Rosa Velia Gutiérrez Barrón, el cual consiste en cruces seguros con parques de bolsillo ubicados en cuatro cruces en del Centro Histórico, este proyecto tendrá una duración estimada de 6 meses, en los cuales se evaluarán los resultados de su implementación.</p>

<p>Se ha demostrados que las intervenciones realizadas a nivel de calle están asociadas con el aumento de la actividad física de la población, ya que generan entornos seguros y agradables, diversifican los usos de las calles y propician nuevos espacios de convivencia para los transeúntes.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Diario Oficial de la Federación, (2016). Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano en México.</p></li>
<li><p>IMPLAN, (2020) Plan de Infraestructura Verde de Torreón. Torreón Coahuila</p></li>
<li><p>dérive LAB. (2016). Parklets ¿Por qué? ¿Cómo? ¿Dónde?</p></li>
<li><p>GOV LAB. (2020). Multi City Challenge. Vive tu Acera: Centro Histórico de Torreón: <a href="https://mexico.multicitychallenge.org/multi-vive-tu-acera-torreon/">https://mexico.multicitychallenge.org/multi-vive-tu-acera-torreon/</a></p></li>
<li><p>Observatorio Ciudadano Lima Cómo Vamos. (2019). Parklets. Lima.</p></li>
<li><p>ONU Hábitat. (2018). Índice Básico de las Ciudades Prósperas.</p></li>
<li><p>Secretaría de Desarrollo Urbano y Vivienda SEDUVI. (s.f.). Lineamientos para el diseño e implementación de parques públicos de bolsillo. Ciudad de México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Proyecto “Vive tu Acera” se encuentra en su Segunda Etapa.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-08-02-comunicado-vive-tu-acera-etapa2.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-08-02-comunicado-vive-tu-acera-etapa2</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 29 de julio de 2021.</p>

<h2>PROYECTO “VIVE TU ACERA” SE ENCUENTRA EN SU SEGUNDA ETAPA.</h2>

<ul>
<li><p>Entre 2018 y 2020 se han registrado 44 incidentes viales en los 4 cruceros elegidos para colocar los parques de bolsillo.</p></li>
<li><p>La instalación estará sometida a evaluación en periodos de 1, 3 y 5 meses.</p></li>
</ul>

<p>En la primera etapa del proyecto ciudadano <strong>“Vive Tu Acera”</strong> dentro de la convocatoria Multi-City Challenge México 2020, colectivos ciudadanos aplicaron estrategias de urbanismo táctico para implementar en las esquinas cruces peatonales seguros conocidos como Orejas Peatonales. Dichas orejas aprovechan las esquinas donde los autos no pueden estacionarse por reglamento para visibilizar a los vehículos, a las y los peatones y para hacer calles más seguras e inclusivas.</p>

<h3>Incidentes viales</h3>

<p>Entre 2018 y 2020 se han registrado 44 incidentes viales en los cruceros donde se llevó a cabo la dinámica de las orejas:</p>

<p>Juárez y Falcón: 12 accidentes con 3 personas lesionadas</p>

<p>Matamoros y Valdez Carrillo: 10 accidentes con 3 personas lesionadas</p>

<p>Hidalgo y Juan Antonio de la Fuente: 15 incidentes y 2 personas lesionadas</p>

<p>Juárez y Rodríguez: 7 incidentes y 3 lesionados</p>

<p>La segunda etapa consiste en delimitar los cruces peatonales con árboles y macetas donadas por el Consejo para la Planeación Estratégica de Nuevo León, asociación civil que acompaña al Multi-City Challenge México 2020 junto con la Universidad de Nueva York y quienes también están invirtiendo en el resto de las ciudades participantes.</p>

<p>Otra parte de la segunda etapa es evaluar la factibilidad de instalar parques de bolsillo en el cruce de las calles Falcón y Juárez, se están instalando unas estructuras desmontables, que son un tipo de Parques de Bolsillo, que sirven como sombra para actividades de descanso y recreación con el objetivo de brindar a la ciudadanía más espacios de convivencia y generar un centro atractivo y caminable.</p>

<p>Los parques de bolsillo son una alternativa para cubrir el déficit de espacio público, son lugares que amplían el área para los peatones convertidos en lugares para el disfrute de la ciudadanía, pueden ser para la recreación, transición, estancia y en algunos casos llegan a ser usados con fines culturales y educativos.</p>

<p>Con la creación de este tipo de intervenciones se generan más y mejores entornos para el descanso, el encuentro y la recreación a través del uso libre y cotidiano del lugar, algunos casos de éxito se han registrado en diferentes partes del mundo como Londres, Medellín, Salt Lake City, Sao Paulo y Ciudad de México.</p>

<p>De acuerdo a la metodología de la Universidad de Nueva York esta instalación estará sometida a evaluación en periodos de 1, 3 y 5 meses donde se aplicarán encuestas, revisión de estatus del parque e indicadores de incidentes viales.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-08-02-comunicado-vive-tu-acera-etapa2/ima01.jpg" alt="Vive tu acera imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-08-02-comunicado-vive-tu-acera-etapa2/ima02.jpg" alt="Vive tu acera imagen 2"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Salvavidas para las organizaciones</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salvavidas-para-las-organizaciones-jul-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-salvavidas-para-las-organizaciones-jul-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salvavidas-para-las-organizaciones-jul-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La procuración de fondos se puede entender como el conjunto de herramientas que permiten financiar las actividades de una organización, generalmente, organizaciones no gubernamentales. Para construir una bolsa financiera diversificada es necesaria la participación de actores como personas físicas, personas morales, gobierno, agencias de cooperación internacional, fundaciones y empresas que compartan una causa en común.</p>

<p>Según el Manual del Participante, publicada por la Fundación Zícaro A.C, un sistema eficaz de procuración de fondos de una organización, debe contar con al menos un fondo patrimonial equivalente al 20% de sus recursos para coinvertir en procesos sociales con gobierno, fundaciones y cooperación internacional; mantener una plantilla laboral dedicada exclusivamente a generar recursos económicos y contar con un sistema de monitoreo, evaluación y seguimiento de los resultados.</p>

<p>Entre las fuentes de financiamiento más comunes se reconocen los donativos, que pueden ser desde contribuciones menores a $250.00 de personas, o donativos de empresas, tanto en efectivo como en especie por montos mayores. Una campaña de pequeños donativos requiere un fuerte ejercicio de planeación operativa de la organización, administrativo, rendición de cuentas para que los organismos estén interesados en financiar a las organizaciones, es necesario formalizar las alianzas a través de proyectos previamente establecidos.</p>

<p>Otros mecanismos, utilizados principalmente por organizaciones consolidadas o instituciones públicas, quienes cuentan con un respaldo económico suficiente para solventar los gastos administrativos. Ya que son muy pocas las convocatorias destinadas a cubrir estos rubros.</p>

<p>Las organizaciones que recaudan donativos, deben darse de alta como donatarias autorizadas a través del Sistema de Administración Tributaria (SAT), este organismo autoriza a recibir donativos deducibles, emitiendo constancia de autorización a las organizaciones civiles y fideicomisos que cumplan con el artículo 27 de la Ley del ISR. Cada año, a través del Diario Oficial de la Federación pueden consultarse las organizaciones y los fideicomisos aprobados para el año 2021 en el Anexo 14 de la Resolución Miscelánea Fiscal.</p>

<p>A enero de 2021 se publicó un listado total de 13, 931 donatarias, entre organizaciones civiles y fideicomisos asistenciales, educativos, para la investigación científica o tecnológica; cultural; becante; ecológica; para la reproducción de especies en protección y peligro de extinción; para obras o servicios públicos; propietarios de bibliotecas privadas con acceso al público en general; propietarios de museos privados con acceso al público en general; y de desarrollo social. Así como aquellas autorizadas para recibir donativos del extranjero</p>

<p>A nivel Nacional, las principales actividades o fines autorizados son asistenciales en un 43.7% y para recibir donativos del extranjero en un 31.2% Coahuila y Durango presentan una concentración similar.</p>

<p>En el caso de las instituciones públicas, las oportunidades de financiamiento se concentran en capacitaciones al personal, donaciones en especie, vinculación con empresas privadas y organizaciones civiles, y premios. En el área de procuración de fondos del IMPLAN, se trabaja en la participación de convocatorias que permitan consolidar proyectos en sinergia con otras instituciones públicas, asociaciones civiles y sector privado. Un claro ejemplo de ello es la participación en Multi-City Challenge México 2020, resultante en el proyecto Vive tu Acera, donde participan ciudadanía, colectivos, empresas y gobierno municipal.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Fundación Zícaro, A.C. Financiamiento y procuración de fondos. Manual del participante, 2013. México, D.F  <a href="http://www.zicaro.org/descargas">http://www.zicaro.org/descargas</a></p></li>
<li><p>Directorio donatarias autorizadas 2021 <a href="https://www.sat.gob.mx/consultas/27717/conoce-el-directorio-de-donatarias-autorizadas">https://www.sat.gob.mx/consultas/27717/conoce-el-directorio-de-donatarias-autorizadas</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Viviendas Deshabitadas en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/viviendas-deshabitadas-en-la-comarca-lagunera-jul-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-viviendas-deshabitadas-en-la-comarca-lagunera-jul-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Gilberto Eduardo Ríos Buendía</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/viviendas-deshabitadas-en-la-comarca-lagunera-jul-2021/imagen.jpg"><br>

<p>Actualmente, el tema de las viviendas deshabitadas en la Comarca Lagunera es muy evidente. De acuerdo con las últimas estadísticas del Inventario Nacional de Viviendas 2016 del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), un promedio de 90,300 viviendas en La Laguna está deshabitada, de un total de aproximadamente 410,000 viviendas; contando los nuevos desarrollos inmobiliarios, dando como resultado aproximadamente un 20% del total. La situación se da tanto en las periferias de las ciudades, como en los centros consolidados.</p>

<p>Hablar del tema de las viviendas en la Comarca Lagunera no es sencillo, y ver cómo este se ha desarrollado con el tiempo lo torna aún más complejo. Durante los últimos años, La Laguna ha tenido un crecimiento exponencial en su oferta de vivienda, el reto radica en hacer efectivos los instrumentos de planeación urbana que se tienen en la región, los cuales se alinean con otros instrumentos a nivel estatal y nacional; como es el caso de los lineamientos para que las viviendas cumplan con los estándares mínimos, los cuales son responsabilidad del Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT).</p>

<p>De acuerdo al Atlas del Abandono de Vivienda elaborado en 2015 por el INFONAVIT, las zonas con mayor abandono de viviendas en La Laguna se encuentran al oriente y sur de la ciudad de Torreón, Zona Oriente de la ciudad de Matamoros, y en la Zona Norte de Gómez Palacio y Lerdo, en cada una de estas zonas se tienen identificadas diferentes problemáticas, por ejemplo, al sur de la ciudad de Torreón ciertas situaciones de inseguridad como delitos del fuero común son un factor dominante al momento de abandonar la zona, en cambio, al oriente de la ciudad, la falta de servicios públicos, así como también la falta de rutas de transporte público eficiente, terminan por ser también factores que obligan a los ciudadanos a buscar otra vivienda que de seguridad a sus familias.</p>

<p>Sin embargo, en los centros de las ciudades de la Zona Metropolitana, suceden situaciones muy diferentes, mientras que Gómez Palacio, y Lerdo cuentan con los centros habitados y prácticamente con pocos cambios en cuanto a población y vivienda, en la ciudad de Torreón cada vez la gente opta por abandonar este sector de la ciudad. Y es que de acuerdo con datos del Censo de Población y Vivienda 2020 del INEGI, la Tasa de Crecimiento Anual (TCA) en el Centro Histórico de Torreón es de -0.22% (La tasa es considerada, por ser negativa, como un decrecimiento).</p>

<p>El Derecho a una Vivienda Digna y Segura para los laguneros es un tema por el que se debe de luchar día con día, evitar que se construyan viviendas dónde los riesgos son altos, y no se garantiza una adecuada eficiencia de los servicios públicos, es clave para contribuir a una mejor calidad de vida para los ciudadanos de la Zona Metropolitana de La Laguna. Por ejemplo, en los últimos 10 años la ciudad creció un 10.55% en la periferia, pero sigue existiendo un 14% de suelo interurbano, como vacíos urbanos en la ciudad.</p>

<p>En el caso del centro de la ciudad de Torreón, en los últimos años se han llevado a cabo acciones para promover que los ciudadanos vuelvan de nuevo al centro, mediante urbanismo táctico e infraestructura para movilidad no motorizada, hoy más que nunca, se deben de tomar acciones para revertir el abandono de viviendas en la Comarca Lagunera, donde se trabaje en conjunto con los desarrolladores inmobiliarios, en cuanto a la calidad de las viviendas y la ubicación de los nuevos fraccionamientos.
Además de garantizar que se respeten los actuales planes de Desarrollo Urbano, es en este punto donde la actuación de los municipios de La Laguna, es indispensable, acciones de Política de Vivienda donde convergen la gestión pública local en conjunto con la iniciativa privada local será esencial para hacerle frente a esta problemática en el futuro.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://publicacionesonuhabitat.org/onuhabitatmexico/cpi/Reporte-CPI-2019.pdf">https://publicacionesonuhabitat.org/onuhabitatmexico/cpi/Reporte-CPI-2019.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://publicacionesonuhabitat.org/onuhabitatmexico/cpi/2015/05035_Torre%C3%B3n.pdf">https://publicacionesonuhabitat.org/onuhabitatmexico/cpi/2015/05035_Torre%C3%B3n.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematica-de-la-vivienda-deshabitada-en-la-laguna.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematica-de-la-vivienda-deshabitada-en-la-laguna.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://infonavit.janium.net/janium/Documentos/67994.pdf">https://infonavit.janium.net/janium/Documentos/67994.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://implantepic.gob.mx/librosemanal/CPI-Reporte-Ciudades-Mexico-2016.pdf">https://implantepic.gob.mx/librosemanal/CPI-Reporte-Ciudades-Mexico-2016.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El manejo del agua en la Comarca Lagunera</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-manejo-del-agua-en-la-comarca-lagunera-jul-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-manejo-del-agua-en-la-comarca-lagunera-jul-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-manejo-del-agua-en-la-comarca-lagunera-jul-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La Comarca Lagunera no fue la excepción ya que su nombre hace referencia a 13 lagunas que se asentaban en esta región, dentro de las cuales destacaba la Laguna de Mayrán, la cual se alimentaba principalmente del agua proveniente del Río Nazas y el Río Aguanaval. La presencia abundante de agua fue el origen y lo que generó el fuerte desarrollo socio-económico de la región. Sin embargo, el crecimiento poblacional, el crecimiento económico y la falta de un manejo integral de este recurso ha generado una problemática entorno a su disponibilidad.</p>

<p>Esta problemática no se presenta únicamente en la Comarca Lagunera, la limitada disponibilidad del agua es un problema a nivel mundial y nacional. En aras de fortalecer y mejorar la administración de este importante recurso, la Comisión Nacional de Agua (CONAGUA), en el año 2016, llevó a cabo la división administrativa de las aguas nacionales. En esta división se llegó a la definición de 757 cuencas hidrológicas, las cuales se agrupan en 37 regiones que finalmente se organizan en 13 regiones hidrológico-administrativas (RHA).</p>

<p>La Comarca Lagunera pertenece a la RHA- Cuencas Centrales del Norte, la cual está conformada a su vez por 12 cuencas. Los escurrimientos de estas cuencas alimentan en total a 65 acuíferos, y con base en datos de CONAGUA, de estos 65 acuíferos 23 se encuentran en estado de sobre explotación, lo que significa que los niveles de extracción sobre pasan los niveles de recarga.</p>

<p>Dentro de estos 23 acuíferos se encuentra el denominado “Principal-Región Lagunera”. El abastecimiento de la Zona Metropolitana proviene principalmente de fuentes subterráneas, en específico de este acuífero. La disponibilidad del acuífero “Principal-Región Lagunera” es de -149.05 hectómetros cúbicos (hm3) ya que sus niveles de extracción (683.15 hm3) son mayores a los de recarga (534.10 hm3).</p>

<h3>La situación de Torreón</h3>

<p>Actualmente en el Registro Público de Derechos de Agua (REPDA) se encuentran un total de 580 concesiones en el municipio de Torreón. De estas 580 concesiones el 52% son para uso público urbano, el 26% son para uso agrícola, el 3% para uso industrial y el resto para otros usos.</p>

<p>A pesar de que la mayor parte de las concesiones son para uso público urbano, en relación al volumen concesionado la mayoría se destina a la actividad agrícola. Con base en datos de 2020, de la REPDA del total de volumen concesionado (211.62 hm3) el 55% del volumen se destina a la agricultura, el 40.5% al uso público urbano, el 4% al uso industrial y el resto a otros usos.</p>

<p>De las concesiones para uso público urbano el 93% representa pozos de SIMAS Torreón, el 3% a pozos de SIMAS Torreón-Matamoros y el resto a privados. El volumen concesionado para uso público urbano es de 85.75 hm3 lo que nos arroja un consumo aproximado por habitante de 321 litros al día, el Manual de Agua Potable, Alcantarillado y Saneamiento de la CONAGUA indica un promedio de consumo estimado por habitante para zonas con clima seco o muy seco de 202 lts/hab/día, lo que indica que en Torreón se consume un 58% por encima de lo que plantea dicho manual. Esto puede ser causa de un uso no racional del recurso hídrico por parte de la población, pero también a la pérdida ocasionada por las condiciones de la red de distribución.</p>

<p>Para garantizar la seguridad hídrica en la Zona Metropolitana de La Laguna, el IMPLAN Torreón trabaja en una estrategia en el Plan Director de Desarrollo Urbano, además debe realizarse un Programa de Manejo Integral del Agua que ofrezca un diagnóstico detallado de la situación actual y sus principales problemáticas, así como de estrategias y proyectos que aseguren el abastecimiento de fuentes alternativas de agua, la recarga de los cuerpos subterráneos y por lo tanto el desarrollo sostenible de la región.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Sistema Nacional de Información del Agua. CONAGUA, 2021</p></li>
<li><p>Estadísticas del Agua en México. CONAGUA, 2018</p></li>
<li><p>Registro Público de Derechos de Agua. CONAGUA, 2021</p></li>
<li><p>Manual de Agua Potable, Alcantarillado y Saneamiento. CONAGUA</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
