<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 11 May 2020 17:58:10 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Incidentes Viales2020</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales2020</guid>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 17:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales2019</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales2019</guid>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 13:08:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>5to. Informe Semanal Por Proyecto Al Consejo Del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan</guid>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes, Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan/ima01.jpg" alt="Programa Parcial Centro Histórico imagen 1"></p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>NOMBRE DEL PROYECTO</strong></p>

<p><strong>PROGRAMA PARCIAL DE DESARROLLO URBANO DEL CENTRO HISTÓRICO</strong></p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>DIRECCIÓN:</strong></p>

<p>PLANEACIÓN URBANA SUSTENTABLE</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>OBJETIVOS (GENERAL Y ESPECÍFICOS)</strong></p>

<h2>OBJETIVO GENERAL</h2>

<p>Ordenar el Centro Histórico mediante el desarrollo económico y social y la preservación del patrimonio histórico, artístico y cultural (tangible e intangible) a través de:</p>

<p>• Impulsar mecanismos de participación ciudadana en el contexto económico y social</p>

<p>• Implementar las nuevas políticas de la Nueva Agenda Urbana y las Leyes</p>

<p>• Recuperación del patrimonio histórico mediante inventivos y programas de rescate y uso de suelo.</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>JUSTIFICACIÓN DEL PROYECTO (DESCRIBE LA NECESIDAD QUE DIO ORIGEN AL PROYECTO)</strong></p>

<p>El Conjunto Histórico de la ciudad de Torreón, correspondiente al polígono delimitado mediante el Decreto Municipal N.96 de 1996, y que contenía las 241 manzanas que conformaban los primeros crecimientos urbanos en 1907, fecha en el cual la Villa del Torreón fue elevado al rango de ciudad.</p>

<p>Su programa parcial data del 2005 y ante el cambio del marco legal actual desprendido de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (2015), La Nueva Agenda Urbana ONU-HABITAT III (2016), La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Terriorial y Desarrollo Urbano (2016) y la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza (2017).</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>ESTATUS DEL PROYECTO</strong></p>

<p>• Durante el primer Trimestre del 2020 se trabajó con la Dirección de Centro Histórico para integrar a corto y mediano plazo los proyectos del polígono, además de participar en la revisión del nuevo Reglamento del Centro Histórico.</p>

<p>• Para mayo se comenzará con la socialización interdirecciones invitando a participar a:
</br></p>

<ol>
<li><p>Secretaría del Ayuntamiento</p></li>
<li><p>Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo</p></li>
<li><p>Dirección General de Obras Públicas</p></li>
<li><p>Dirección General de Medio Ambiente</p></li>
<li><p>Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana</p></li>
<li><p>Coordinación Municipal de Protección Civil y Bomberos</p></li>
<li><p>Dirección General de Servicios Públicos Municipales</p></li>
<li><p>Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón</p></li>
<li><p>Presidencia de la Comisión de Gobernación y Reglamentación</p></li>
<li><p>Presidencia de la Comisión de Planeación, Urbanismo y Obras Públicas</p></li>
</ol>

<p></br></p>

<p>• El 30 de junio se recibirán las observaciones de las diferentes direcciones para
comenzar con el proceso de revisión, solución e integración al documento</p>

<p>• Dada la emergencia sanitaria por fuerza mayor, se iniciará un proceso de participación
ciudadana el día 15 de junio vía redes sociales y culminará el 15 de julio</p>

<p>• Los resultados de la encuesta ciudadana se publicarán el día 22 de julio</p>

<p>• El día 01 de agosto se iniciará el proceso de socialización con actores clave
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Municipios frente a las adversidades.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En la actualidad, <strong>el artículo 115 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos define al municipio mediante un gobierno republicano, representativo, democrático, laico y popular; gobernado por un Ayuntamiento de elección popular directa</strong>.</p>

<p>Las responsabilidades de los municipios son claras, tienen a su cargo las funciones y los servicios públicos de: agua, drenaje, alcantarillado, tratamiento y disposición de sus aguas residuales; alumbrado público; limpia, recolección, traslado, tratamiento y disposición final de sus residuos; mercado y centrales de abastos; panteones; rastro; calles, parques y jardines y su equipamiento; seguridad pública; y aquellas que determinen según las condiciones territoriales y socioeconómicas de los municipios.</p>

<p><strong>En México existen 2,447 municipios y 16 demarcaciones territoriales</strong>, en donde según el Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México, registró en 2018 los principales servicios prestados por los municipios: 99.1% servicios de Panteones y cementerios, 98.5% Alumbrado público, 87.8% Parques y jardines públicos, 86.3% Calles y vialidades, 62.6% Tianguis o mercados semifijos o móviles, 50.5% Mercados centrales de abastos y 36.3% Rastros.</p>

<p><strong>Los municipios representan la célula del estado mexicano</strong>, es el nivel de gobierno más cercano a la ciudadanía y a la cobertura inmediata de necesidades básicas, en este aspecto, sus desafíos comienzan con un régimen constitucional limitado, amplias brechas entre municipios desarrollados y rezagados, limitación de recursos públicos, distribución inequitativa de los ingresos hacia los gobiernos municipales, inseguridad y constantes exigencias de fuentes de financiamiento para reactivar el desarrollo. (Olivos, 2013)</p>

<p>En la actualidad, las estrategias para enfrentar los desafíos se encuentran encaminadas al aprovechamiento de las herramientas digitales y la identidad del propio municipio para la atracción de inversiones. Ya sea mediante la creación de convenios entre municipios o acuerdos interinstitucionales de Estados y municipios con otros países. Coahuila tiene registrados 12 acuerdos: 2 con tema de seguridad pública, 1 en educación, 1 en Género y 1 en Justicia; 7 acuerdos municipales que se encuentran bajo el esquema de hermanamiento lidereados por Piedras Negras, Sabinas, Acuña y Monclova con ciudades principalmente de Texas en temas de educación, económico, turismo y ambiente.</p>

<h2>Datos destacados</h2>

<ul>
<li><p>En 2018, el 98.5% de los municipios en México prestaron servicios de panteones y cementerios.</p></li>
<li><p>La celebración de convenios entre municipios y ciudades extranjeras ha sido una estrategia para incentivar el desarrollo económico.</p></li>
<li><p>Coahuila ha registrado 12 acuerdos interinstitucionales en temas de seguridad pública, educación, género y justicia.</p></li>
</ul>

<h2>Referencias</h2>

<p>INEGI, Resultados del Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México 2019.</p>

<p>Olivos Campos, José René. (2013). Gobernación municipal en México: alcances y desafíos. Revista IUS, 7(32), 118-147. Recuperado en 16 de abril de 2020, de  <a href="http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1870-21472013000200008&amp;lng=es&amp;tlng=es">http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1870-21472013000200008&amp;lng=es&amp;tlng=es</a>.</p>

<p>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, Recuperado en 16 de abril de 2020, de <a href="http://www.ordenjuridico.gob.mx/Constitucion/cn16.pdf">http://www.ordenjuridico.gob.mx/Constitucion/cn16.pdf</a></p>

<p>Secretaría de Relaciones Exteriores, Recuperado en 16 de abril de 2020, de  <a href="https://coordinacionpolitica.sre.gob.mx/index.php/entidades/73-coahuila">https://coordinacionpolitica.sre.gob.mx/index.php/entidades/73-coahuila</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Programa Red de Espacios Públicos buscará conformarse con propuestas ciudadanas.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-04-comunicado-competitividad-sectorial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-04-comunicado-competitividad-sectorial</guid>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes, Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-04-comunicado-competitividad-sectorial/ima01.jpg" alt="Imagen  Competitividad Sectorial"></p>

<p>Torreón, Coahuila a 01 de mayo de 2020.</p>

<h1>El Programa Red de Espacios Públicos buscará conformarse con propuestas ciudadanas.</h1>

<p><strong>La Dirección de Competitividad Sectorial perteneciente al Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) se encuentra en la elaboración del Programa Red de Espacios Públicos (PREP).</strong></p>

<p>El paradigma policéntrico de la planeación urbana reconoce el desarrollo en las ciudades desde una perspectiva multidimensional y multiescalar a partir de los diversos centros urbanos en el territorio. Sin embargo, es necesario implementar políticas públicas para la ampliación, recuperación y mejoramiento de los espacios públicos pues a partir de actividades recreativas, deportivas y culturales aumentará sensiblemente la calidad ambiental y de vida local.</p>

<p>El éxito de implementar <strong>políticas públicas</strong> de esta naturaleza consiste en involucrar a los actores locales en ejercicios de planeación democrática, en donde tengan la posibilidad de planear, diseñar y gestionar sus áreas verdes y espacios recreativos.</p>

<p>El <strong>PREP tiene como objetivos</strong> establecer las estrategias y proyectos prioritarios para el mejoramiento del espacio público en colonias consolidadas del Municipio de Torreón a través de una metodología participativa y con un enfoque incluyente:</p>

<p>• Identificar el Espacio Público (EP) por tipología, función y cobertura.</p>

<p>• Analizar las necesidades de espacio público desde un enfoque socioeconómico.</p>

<p>• Priorizar proyectos a corto y mediano plazo para incrementar el EP en cantidad y calidad.</p>

<p>Durante el primer trimestre del 2020 se realizó un <strong>diagnóstico para identificar las áreas de cesión municipal y otros espacios como derechos de vía que se pudieran articular como una red de espacios públicos</strong>. En abril de este mismo año se realizó un análisis urbano que contempló el uso de suelo actual, la ubicación del equipamiento y áreas verdes, datos sociodemográficos de la población objetivo y la cobertura de infraestructura deportiva y recreativa. Durante el mes de mayo se prepararán los talleres de participación ciudadana, con dichos resultados se integrarán las propuestas ciudadanas en una cartera de proyectos de obra.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial/presentacion-politica-industrial-2017-05-25.pdf">presentación Política Industrial</a> como archivo PDF de 7.3 MB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Consejo Juvenil del IMPLAN lleva a cabo acciones permanentes</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-29-comunicado-vision-metropoli.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-04-29-comunicado-vision-metropoli</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2020 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes, Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-29-comunicado-vision-metropoli/ima01.jpg" alt="Imagen  Visión Metrópoli"></p>

<p>Torreón, Coahuila a 27 de abril de 2020.</p>

<h1>El Consejo Juvenil del IMPLAN lleva a cabo acciones permanentes.</h1>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo de Jóvenes “Visión Metrópoli” continúa trabajando en diferentes proyectos por medio de herramientas virtuales a causa de la emergencia sanitaria actual.</p>

<p>Desde su toma de protesta en 2019, se han llevado a cabo 19 sesiones ordinarias, 8 extraordinarias y 17 proyectos propuestos (ejecutados y/o en proceso). Algunos de los proyectos más destacados en ese año son:</p>

<p>• <strong>Janes Walk “Pasos por la Historia”</strong>. Caminata por el Centro Histórico de Torreón dirigida por el historiador Carlos Castañón.</p>

<p>• <strong>Seminario de Identidad Lagunera</strong>. 7 sesiones con temáticas diversas, ponentes especializados y locaciones a lo largo de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML). El objetivo era explorar elementos de la región que construyen y enaltecen nuestra identidad.</p>

<h2>Las actividades que se planearon para el 2020 son las siguientes:</h2>

<p>• <strong>VMx</strong>. Espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para los ciudadanos de la ZML, a través de conferencias virtuales. La primera semana de pláticas se llevó a cabo del 6 al 10 de abril, a través de Facebook. Los vídeos ya se encuentran disponibles en la página del Consejo.</p>

<p>• <strong>Boot Camp Metropolitano</strong>. Es un espacio de participación coordinada, que pretende acompañar a los jóvenes de la ZML en la fundamentación, estructura y presentación de sus proyectos. El formulario de registro ya está disponible y se llevará a cabo durante abril y mayo.</p>

<p>• <strong>Convocatoria abierta para formar parte del Consejo</strong>. Recepción de requisitos a través de correo.</p>

<p>De igual manera, se lleva a cabo la administración de sus redes sociales, las sesiones ordinarias y propuestas de nuevos proyectos.</p>

<p>Los principales propósitos del Consejo Juvenil es formar liderazgos sociales, crear y formalizar espacios de participación ciudadana, fomentar la comunicación de la juventud con los diversos sectores de la sociedad y el IMPLAN Torreón; y potenciar, propiciar, instruir y aprovechar la visión joven, en el diseño y aplicación de proyectos con impacto social.</p>

<p>Cabe recordar que Visión Metrópoli surgió tras la falta de instrucción para funcionarios jóvenes o para aquellos que buscan serlo, la necesidad de espacios permanentes que promueven la participación ciudadana, la ausencia de agentes que funjan como enlaces con universidades, asociaciones civiles, gobierno y ciudadanía en general y para promover y retroalimentar los programas, planes y proyectos de este Instituto.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Valor del suelo en el Centro Histórico de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/valor-del-suelo-en-el-centro-historico-de-torreon-abril-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-valor-del-suelo-en-el-centro-historico-de-torreon-abril-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2020 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/valor-del-suelo-en-el-centro-historico-de-torreon-abril-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El valor del suelo</strong> urbano se ve afectado por su localización, es decir, en dónde se ubica y su relación con los bienes y servicios que cuenta; y por su edificabilidad, que se refiere al mejor aprovechamiento que se pueda tener del suelo, esto debido a las normas urbanísticas que lo condicionan.</p>

<p><strong>El Centro Histórico de Torreón</strong>, por su concentración de unidades económicas (14.58% del total municipal), de servicios y equipamiento administrativo; es una de las zonas atractivas de la ciudad y probablemente de gran interés para el mercado inmobiliario.</p>

<p>Durante el mes de octubre de 2019, la Asociación Mexicana de Profesionales Inmobiliarios de Torreón (A.M.P.I. Torreón), registraba en su sitio web un total de 304 inmuebles ofertados en venta o renta dentro de esta zona; de los cuales 15 son terrenos a la venta. Si se consideran las variables antes mencionadas (localización y edificabilidad) se puede entender, la diferencia de precios por metro cuadrado que tienen estos terrenos, cuyo rango va desde los $1,928 hasta los $11,000 por metro cuadrado (m²).</p>

<p>Por ejemplo, los terrenos a la venta que se localizan sobre el Blvd. Independencia tienen su diferencia en precios a causa de su localización. Mientras que los predios con precios más altos ($11,000 a $9,500 por m²) se encuentran rodeados de predios comerciales y próximos a una vialidad secundaria como lo es la Calzada Colón; los de precio más bajo ($3,002 a $2,083 por m²) se encuentran a mediación de manzana entre vialidades locales, como la C. Rodríguez o la C. Zaragoza, y rodeados principalmente de unidades habitacionales. En este caso, su contexto inmediato influyó en su precio.</p>

<p><strong>Con respecto a la normativa urbana</strong>, si la reglamentación del municipio permite cambios en el uso del suelo, incrementos en altura y/o en ocupación del predio; éstas modificaciones se traducen en un incremento del valor del suelo sobre el cual se puede edificar. Por lo que instrumentos como el Plan Director o los Programas Parciales en los que se pueda subdividir, además de gestionar el suelo, tienen un impacto directo en su valor, ya que condicionan su ocupación y utilización.</p>

<p>Este es el caso de la Av. Hidalgo, que en el Programa Parcial del Centro Histórico de 2005 tenía un uso de suelo “Comercio y servicios” caracterizado por un coeficiente de ocupación del suelo (COS) del 70%, un coeficiente de utilización de suelo (CUS) de 3.0 y una altura máxima permitida de 5 niveles; sin embargo, con la actualización del Plan Director en 2014 (instrumento vigente) su uso de suelo pasó a ser “Centro Histórico” con COS, CUS y alturas libres. Es decir que el propietario de un predio localizado sobre esta Avenida, pasó de poder construir en el 70% de su terreno, a ocuparlo en su totalidad.</p>

<p>Esta modificación en la normativa urbana contribuyó al incremento en la densidad del predio o, por ejemplo, el aumento implícito en pasar de una altura máxima de 5 niveles a “alturas libres” le permitió al propietario aprovechar de mejor manera su terreno, ya que puede replicar la superficie de su predio en la cantidad de niveles que el desee. Estas disposiciones lograron que el predio tuviera más valor o plusvalía.</p>

<p>Si este fuera el caso, el municipio, al ser el responsable de la gestión del suelo y la normativa que lo rige ( Art. 115 Constitucional) y que generó un mayor valor al suelo, tiene en instrumentos como la captación de plusvalías (Art. 152, fracción II de la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza) una fuente de recursos; donde “quien contribuye es el propietario del suelo a cambio de una parte de ese fenómeno especulativo mencionado, a cambio del intangible que le da la diferencia entre lo que cuesta el suelo y el valor que el mercado le permite cobrar”(Borrero, O. 2013).</p>

<p><strong>Bibliografía:</strong></p>

<p>Lincoln Institute of Land Policy. (2013). Definición de políticas de suelo urbano en América Latina: Teoría y práctica. Cambridge, MA: O editor.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
