<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 26 Sep 2018 14:03:37 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Asequibilidad de la Vivienda en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p></br></br>
En el Índice de Precios de la Vivienda, y como se reporta en el Monitor de Vivienda del IMPLAN, el valor medio de las casa en Coahuila es de $425 mil pesos.</p>

<p>La Comisión Nacional Bancaria y de Valores reporta que para julio del 2018, existen poco más de 11 mil créditos hipotecarios en sus diversas modalidades en Torreón, mientras que la Comisión Nacional de Vivienda reporta que el total de financiamientos entre 2017 y 2018 asciende a 18,958 contando también otras instituciones que se dedican a otorgar este tipo de créditos como lo son el <abbr title="Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores">INFONAVIT</abbr>, <abbr title="Fondo de la Vivienda del ISSSTE">FOVISSSTE</abbr>, <abbr title="Fondo Nacional de Habitaciones Populares">FONHAPO</abbr>, entre otros.</p>

<p>En la ciudad de Saltillo, la tendencia de aumento de financiamientos hipotecarios ha ido creciendo y despegándose de los números que se reportan en Torreón, ya que a partir del 2015, se han otorgado alrededor de 10 mil financiamientos más, con un crecimiento en el 2017 respecto al año anterior de 14.56%, mientras que para Torreón este fue casi nulo.
</br></br></br>
</br></br></br></p>

<h3>Financiamientos Hipotecarios</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Año</th>
  <th>Coahuila</th>
  <th>Torreón</th>
  <th>Saltillo</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>2015</td>
  <td>70,514</td>
  <td>15,149</td>
  <td>15,502</td>
</tr>
<tr>
  <td>2016</td>
  <td>56,073</td>
  <td>12,152</td>
  <td>12,874</td>
</tr>
<tr>
  <td>2017</td>
  <td>52,864</td>
  <td>12,216</td>
  <td>14,749</td>
</tr>
<tr>
  <td>julio 2018</td>
  <td>41,160</td>
  <td>6,742</td>
  <td>13,425</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><em>Fuente: Sistema Nacional de Información e Indicadores de Vivienda.</em>
Consultado el 20 de septiembre del 2018.</p>

<p></br></br></p>

<p>La mayoría de estos financiamientos se consideran por valor de la vivienda en Popular, que representan un 38.52% del total de los créditos, y Económico, que ascienden a 20.35% del total para julio del presente año, lo cual significa que conforme a los datos que presenta la Sociedad Hipotecaria Federal (<abbr title="Sociedad Hipotecaria Federal">SHF</abbr>), el valor medio de mercado de la vivienda nueva de interés social a nivel estado asciende a poco menos de los $550 mil pesos, con 262 muestras, mientras que el valor medio de las casas clasificadas como media es de $839 mil pesos, conforme a una muestra de 61 avalúos reportados por las Unidades de Valuación.</p>

<p>En el Índice de Precios de la Vivienda, y como se reporta en el Monitor de Vivienda del IMPLAN, el valor medio de las casa en Coahuila es de $425 mil pesos.</p>

<p>Si se toman en cuenta los datos de ingresos promedios de la <abbr title="Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo">ENOE</abbr>, para el segundo trimestre del 2018, que ascienden a $7,831 pesos mensuales, un Costo Anual Total para créditos hipotecarios reportado por Banxico para diciembre del 2017 de 13.13%, se puede estimar el índice de asequibilidad conforme a la metodología de la Asociación Nacional de Agentes de Bienes Raíces de Estados Unidos (<abbr title="Asociación Nacional de Agentes de Bienes Raíces de Estados Unidos">NAR</abbr>).</p>

<p>Esta metodología toma en cuenta la capacidad del comprador de casa de pagarla en base a dos supuestos: primero, que el gasto destinado a pagar la hipoteca sea no mayor al 25% de sus ingresos; y segundo, que el enganche de la propiedad sea del 20% efectivamente.</p>

<p>Con base a los supuestos anteriores, se estima el índice de asequibilidad como la relación entre el ingreso promedio de una familia con una sola percepción salarial, que en términos anuales equivale a casi $94 mil pesos, sobre el ingreso necesario para poder pagar la hipoteca, que tomando la media de $425 mil, es de $3,795.66 pesos mensuales con intereses o $182 mil anuales, lo cual nos da 51% como la asequibilidad de la vivienda.</p>

<p>Así, el ingreso promedio solo alcanza para pagar o adquirir el 51% del valor de la hipoteca de una casa promedio, siendo el óptimo un valor de 100%, en donde el ingreso promedio es suficiente para pagar el valor de la hipoteca y en valores mayores se refiere a que existe un excedente de ingreso respecto al costo del pago del principal e intereses. Adicionalmente se tiene que tomar en cuenta que la apreciación promedio de la vivienda para el 2017 fue de casi 6% en Torreón.</p>

<p>Por otro lado, el ingreso necesario para poder pagar la hipoteca promedio, o tener un índice de asequibilidad de 100%, se estima en $15 mil pesos, con lo cual se puede asignar el 25% del ingreso al pago y el resto para otros gastos.</p>

<p>Si bien este ingreso óptimo difiere mucho de lo estimado en la <abbr title="Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo">ENOE</abbr>, cabe resaltar que se cuentan con mecanismos que ayudan al trabajador o a quien usa estos financiamientos a poder pagar la hipoteca. Es por ello que la mayoría de los financiamientos reportados por la <abbr title="Comisión Nacional de Vivienda">CONAVI</abbr>, se hacen a través del <abbr title="Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores">INFONAVIT</abbr>, que en el 2017 representaban el 54% del total, cifra que se conserva para el 2018, con un ligero aumento en cuanto a los financiamientos directos de bancos que aumentaron 4% para representar el 24% del total para Torreón, siendo el tipo de financiamiento de crédito individual el de mayor uso.</p>

<p>Finalmente, el índice de asequibilidad de la vivienda no toma en cuenta la existencia de viviendas en dónde se cuenta con más de dos personas percibiendo ingreso, ni los ingresos adicionales, los cuales tienen un peso considerable en el país y la región, siendo la tasa de informalidad laboral del 40% y la tasa de ocupación informal del 23%, lo cual abre pauta a tener que considerar no solo el valor de las viviendas, sino también el valor de las rentas y otros mecanismos de acceso a financiamiento de personas que no cuentan con la formalidad o apoyos como lo tienen otros trabajadores.</p>

<p></br></br></p>

<p style="background-color:gray;color:yellow;"><strong>Financiamientos Hipotecarios</strong></p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon/financiamientos-hipotecarios.png" alt="financiamientos hipotecarios"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Las Áreas de Cesión Municipal en la Construcción de Espacio Público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/areas-de-cesion-municipal-en-la-construccion-de-espacio-publico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-areas-de-cesion-municipal-en-la-construccion-de-espacio-publico</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/areas-de-cesion-municipal-en-la-construccion-de-espacio-publico/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La ciudad, en su concepto más básico, es entendida en dos formas básicas: el espacio privado y el espacio público.</strong> El primero refiere a todo suelo urbano con carácter de propiedad privada dedicado a actividades de vivienda, comercio, servicios, industria, recreación etc, Su acceso, por definición, no es público y está regulado por él o los propietarios que lo poseen. Por otra parte, el espacio público en la ciudad es todo aquel que pertenece a la totalidad de los ciudadanos (al estado) y por ende su propiedad, uso y dominio es colectivo. Está compuesto por las calles, los parques, las plazas, y los equipamientos urbanos públicos. Es esta compleja red de espacios públicos y privados y sus interacciones sociales las que construyen y le da carácter a la ciudad.</p>

<p>La gran diferencia entre construir ciudad y construir solo áreas de vivienda radica precisamente en el espacio público; en su cantidad y calidad, así como en el grado de apropiación de sus usuarios hacia él.</p>

<p>Son los gobiernos municipales (facultados por el Art. 115 de la Constitución), los encargados de dotar al territorio municipal con suelo de propiedad pública. El reto radica en que la mayor parte del suelo en el entorno de las ciudades es de propiedad privada. A través del mecanismo de Área de Cesión, la cual puede ser descrita como una obligación por parte del desarrollador, o un “impuesto espacial” al desarrollo urbano, donde cierta proporción del terreno a urbanizar debe ser cedida como espacio público.</p>

<p>El Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón, establece que todo fraccionamiento debe ceder a título gratuito a favor del municipio, un porcentaje –entre un 10% y un 15% según la densidad urbana propuesta por el Plan Director de Desarrollo Urbano- de la superficie vendible total.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Uso de Suelo</th>
  <th>Área de Cesión</th>
  <th>Usos</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Habitacional Campestre</td>
  <td>10%</td>
  <td>Área Verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Muy Baja</td>
  <td>15%</td>
  <td>Área Verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Baja</td>
  <td>15%</td>
  <td>Área Verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Media Baja</td>
  <td>15%</td>
  <td>50% equipamiento y 50% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Media</td>
  <td>15%</td>
  <td>50% equipamiento y 50% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Media-media</td>
  <td>15%</td>
  <td>50% equipamiento y 50% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Media Alta</td>
  <td>15%</td>
  <td>80% equipamiento y 20% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Habitacional Densidad Alta</td>
  <td>15%</td>
  <td>80% equipamiento y 20% área verde</td>
</tr>
<tr>
  <td>Industrial</td>
  <td>10%</td>
  <td>Equipamiento</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><em>Fuente: Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del municipio de Torreón.</em></p>

<p>Tomando estos lineamientos urbanos como base, la ciudad debería entonces contar con un promedio de 15% de su superficie destinada exclusivamente para equipamientos y áreas verdes; sin considerar el área de vialidades, la cual es regulada mediante normas técnicas en la estrategia de vialidad del Plan Director, y dependiendo de la jerarquía vial (primaria, secundaria, colectora o local) debe apegarse a ciertos lineamientos de dimensión y diseño vial.</p>

<p>Sin embargo la realidad local dista mucho de esta suposición. Se calcula que existen 49 Hectáreas por cada 100 mil habitantes de plazas y parques en el municipio, es decir, 4.9m2 por habitante. El Índice de Ciudades Prósperas (2015) elaborado por ONU-Habitat califica a Torreón con 21.87 /100 en el indicador de Áreas Verdes per Cápita. A su vez, 50% de los parques y plazas del municipio cuentan con acceso restringido, debido a que se encuentran dentro de fraccionamientos “cerrados”. Estas áreas de cesión (municipal pública) se convierten entonces en áreas semi-privadas, y al perder su acceso, goce y aprovechamiento colectivo, pierden también su calidad de “público”; ocasionando desequilibrios como segregación y pérdida de inclusión social.</p>

<p>Los instrumentos jurídicos y de gestión del municipio son las principales herramientas que, aplicadas cabalmente, pueden lograr que haya un equilibrio entre el espacio colectivo y el privado. El Plan Director de Desarrollo Urbano, a través de estrategias de zonificación de áreas verdes y equipamientos urbanos, así como de designación de reservas territoriales, de la mano con el Reglamento de Desarrollo Urbano, deben contar con mecanismos que aseguren la existencia y suficiencia del espacio público.</p>

<pre><code>La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano, tiene como uno de sus principios la “Protección y Progresividad del Espacio Público”, es decir, el fomento a la creación, rescate y mantenimiento de los espacios públicos, que podrán ampliarse o mejorarse, pero nunca destruirse o verse disminuidos al ser enajenados para convertirse en propiedad privada.
</code></pre>

<p></br></br></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPEDIMENTOS LABORALES DE LA MUJER EN EL ÁREA METROPOLITANA DE LA LAGUNA</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impedimentos-laborales-de-la-mujer-en-el-AML.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-impedimentos-laborales-de-la-mujer-en-el-AML</guid>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impedimentos-laborales-de-la-mujer-en-el-AML/imagen.jpg"><br>

<p>Del total de las mujeres encuestadas en la <abbr title="Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo">ENOE</abbr> en Torreón, durante el segundo trimestre del año y que forman parte de la Población No Económicamente Activa (<abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr>), el 93% registró tener al menos una hija o un hijo, lo que pone sobre la mesa el papel que juega la maternidad dentro del no buscar incorporarse al mercado laboral.</p>

<p>Es incuestionable que la participación de las mujeres en el mercado laboral es superior por mucho, a la existente algunas décadas atrás. Las tasas de desempleo femenino han bajado y cada vez se ven más mujeres en ámbitos que antes se creían de exclusividad masculina o en puestos directivos y de toma de decisiones.</p>

<p>Este panorama puede hacer pensar que las brechas laborales entre géneros son sólo un mito y que las mujeres están completamente integradas al mundo del trabajo. Sin embargo, un análisis de los datos que publicó el <abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr> en su Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo para el segundo trimestre del año permite percatarse de que, a nivel nacional y local, existen elementos que restringen a las mujeres el pleno acceso al trabajo.</p>

<p>Históricamente, se han registrado bajos niveles de incorporación femenina al mercado laboral, sin embargo, la tendencia global indica que, en la última década, estos porcentajes se han estancado. A nivel nacional, por ejemplo, para el trimestre abril-junio de este año, tan sólo el 43.7% de las mujeres de 15 años y más, formó parte de la Población Económicamente Activa (<abbr title="Población Económicamente Activa">PEA</abbr>), y estas cifras no son muy diferentes al 43.4% que existía en 2016. En contraste, los porcentajes de incorporación masculina se ubican por encima del 77%.</p>

<p>En comparación con los países que integran la <abbr title="Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico">OCDE</abbr>, México ocupa el tercer lugar respecto a la menor integración de las mujeres en la fuerza laboral, estando sólo por encima de Italia y Turquía, que para 2016 tuvieron porcentajes de 40.4% y 32.5% respectivamente.</p>

<p>Por el contrario, en países como Suecia o Noruega se supera el 67% de participación, y en Islandia se llegó incluso hasta un 79.6%.</p>

<p>En el caso del Área Metropolitana de la Laguna (<abbr title="Área Metropolitana de la Laguna">AML</abbr>), el 49.8% de las mujeres en edad de trabajar forma parte de la <abbr title="Población Económicamente Activa">PEA</abbr>, a diferencia del 76.8% de los hombres. En áreas similares como Saltillo, el porcentaje fue incluso más bajo, 44.3%, pero en León, la situación mejora a un 50.5%.</p>

<p>Más de la mitad de las mujeres en edad de trabajar del <abbr title="Área Metropolitana de la Laguna">AML</abbr> no está ocupada ni busca estarlo, por lo que forma parte de la Población No Económicamente Activa (<abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr>), en donde a nivel general, de toda la población que se encuentra en esta condición, el 70% son mujeres.</p>

<p>La <abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr> tiene dos clasificaciones: No Disponible y Disponible; la primera abarca a las personas que aunque quisieran trabajar, no pueden; y la segunda incluye a las personas que quieren y pueden trabajar, pero no han buscado emplearse. El 82% de la <abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr> en el <abbr title="Área Metropolitana de la Laguna">AML</abbr> se conforma de personas bajo la primera condición, y de esas, la cantidad de mujeres supera en más de 2.5 veces la de los hombres.</p>

<p>Haciendo una distribución del total de las mujeres en edad de trabajar dentro del <abbr title="Área Metropolitana de la Laguna">AML</abbr>, se obtiene que el 42% no está disponible, y que, de ellas, la mayoría (82%) no tiene interés en trabajar debido a que tiene otras obligaciones que atender.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/impedimentos-laborales-de-la-mujer-en-el-AML/mujeres-en-edad-de-trabajar-en-aml.png" alt="mujeres en edad de trabajar en aml"></p>

<p>La otra parte, aunque posee interés por trabajar, se encuentra bajo circunstancias que le impiden hacerlo tales como: hacerse cargo de los niños pequeños, enfermos o ancianos; que un familiar se lo prohíba, o también por algún impedimento físico temporal como algún embarazo difícil o avanzado, y alguna enfermedad o accidente.</p>

<p>Si se comparan las cifras de mujeres y hombres bajo estas circunstancias, se observa una gran diferencia, pues hay 2.5 veces más mujeres que no tiene interés por trabajar o por hacerse cargo de otras obligaciones, y 5 veces más mujeres con interés por trabajar, pero bajo contextos que les impiden hacerlo.</p>

<p>En el <abbr title="Área Metropolitana de la Laguna">AML</abbr> y en Torreón, más del 95% de las mujeres que pertenecen a la <abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr> pero que están disponibles, no buscan trabajo por considerar que no tienen posibilidades de encontrarlo; esto se relaciona también con los grados de escolaridad logrados, pues por ejemplo, de las 253,203 mujeres que conforman la <abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr>, el 40% tiene secundaria completa, el 28% primaria completa, el 21% cuenta con estudios medios superiores y superiores y el 11% tiene primaria trunca. Y es que todavía muchas mujeres ven truncada su educación por dedicarse a labores domésticas o al cuidado de otras personas.</p>

<p>En ese sentido, existen 5 condiciones por las cuales una persona no está activa laboralmente: por ser estudiante, dedicarse a los quehaceres domésticos, ser pensionado o jubilado, ser incapacitado permanente y otros no activos.  Casi el 60% de las mujeres en Torreón tiene por motivo el dedicarse a quehaceres domésticos, a diferencia de más de la mitad de los hombres que están en esta categoría por ser estudiantes.</p>

<p>De esta manera, la mayoría de la <abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr> masculina en la ciudad de Torreón se ubica en los dos extremos de edades: 15-19 y 60+, que son edades de estudio o de retiro. Pero en el caso de las mujeres, la edad no es un factor determinante para no estar económicamente activas, pues sólo la población de 60+ destaca, siendo un 23% del total de mujeres.</p>

<p>Según la Organización Internacional del Trabajo (<abbr title="Organización Internacional del Trabajo">OIT</abbr>), desde una perspectiva social y económica, la reducción de estas brechas traería enormes beneficios y crecimiento, por lo que se deberían incorporar también políticas para la maternidad y la paternidad, como pagos y permisos, así como otras medidas de protección social básicas, de forma que las tareas domésticas y del cuidado de los hijos no sean vistas sólo como responsabilidad de la mujer, sino conjunta.</p>

<h2>PORCENTAJES DE <abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr> POR SEXO</h2>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Condición de Inactividad</th>
  <th>Hombres</th>
  <th>Mujeres</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Estudiante</td>
  <td>54.40%</td>
  <td>29.20%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Quehaceres domésticos</td>
  <td>9.90%</td>
  <td>59.20%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Pensionados y jubilados</td>
  <td>27.30%</td>
  <td>7.40%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Incapacitados permanentes</td>
  <td>2.60%</td>
  <td>1.00%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Otros no activos</td>
  <td>5.70%</td>
  <td>3.20%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Total</td>
  <td>100%</td>
  <td>100%</td>
</tr>
</tbody>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Condiciones de ocupación de la mujer en el Área Metropolitana de La Laguna (AML)</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/condiciones-de-ocupacion-de-la-mujer-en-AML.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-condiciones-de-ocupacion-de-la-mujer-en-AML</guid>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/condiciones-de-ocupacion-de-la-mujer-en-AML/imagen.jpg"><br>

<p>Frecuentemente se cree que las diferencias laborales entre mujeres y hombres son cosa del pasado, o que sólo ocurren en regiones donde la mujer tiene mayores restricciones sociales. Sin embargo, numerosos estudios ponen en evidencia que no sólo existen, sino que se siguen reproduciendo.</p>

<p>Aunque las leyes demanden condiciones y derechos igualitarios, o las empresas y negocios se comprometan a no discriminar por motivos de sexo y género, se observa que, en la práctica, las brechas laborales de género persisten tanto a nivel nacional como a nivel local.</p>

<p>Del segundo trimestre del año pasado a este, la tasa femenina de ocupación registró un ligero aumento, pues pasó de 94.9 a 95.6, lo que se traduce en 4, 770 mujeres más en condición de ocupación. No obstante, aún se ubica por debajo de la tasa de ocupación femenina nacional para áreas urbanizadas que es de 96.14, al igual que de otras ciudades como Saltillo (96.8) y León (96.9).</p>

<p>Según un reporte publicado por la OCDE, “Comparadas con los hombres, es menos probable que las mujeres trabajen tiempo completo, más probable que se empleen en ocupaciones menor pagadas y menos probable que progresen en sus carreras.” Observando detenidamente las estadísticas de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) para el Segundo Trimestre del año, se pueden encontrar signos en el AML, que sustentan estas afirmaciones.</p>

<p>Para 2017 México figuraba como el país con más horas de trabajo por persona ocupada de la OCDE y Alemania como el que menos. En el trimestre que acaba de pasar, el promedio nacional de horas trabajadas a la semana para áreas urbanizadas fue de 38.75 para las mujeres y de 46.94 para los hombres, patrón que se repite (aunque la cantidad sea menor) en el AML, donde fueron 36.12 horas y 44.37 respectivamente.</p>

<p>Esta cifra general indica que los empleos a los que acceden las mujeres son por menos horas, hecho que se reafirma debido a que el 12% de las mujeres ocupadas trabaja menos de 15 horas a la semana, en comparación con el 4% de los hombres; en sentido inverso, el 30% de los hombres trabaja más de 48 horas por semana, contra el 15% de las mujeres.</p>

<p>Una de las cifras que más llama la atención, es que el 4% de las mujeres ocupadas son trabajadoras no remuneradas, contra el 1% de los hombres; haciendo una relación entre la cantidad de mujeres y hombres en esta condición, se obtiene que las primeras superan por más del doble a los segundos. Las personas que entran en esta categoría están subordinadas, pero no reciben salario, sino que sus ingresos son a partir de honorarios, propinas o comisiones; esta condición es claramente una desventaja.</p>

<p>Otro de los aspectos en donde más se observa diferencia, es en el salarial; pues mientras las mujeres ocupadas del AML ganan un promedio de $40.78 pesos por hora trabajada, los hombres ganan $47.03, lo que implica una diferencia de $6.25. Es de destacar, que durante el trimestre enero-abril, las mujeres ganaban prácticamente lo mismo ($40.9), pero los ingresos promedio por hora de los hombres aumentaron (eran de: $44.5 pesos).</p>

<p>El INEGI cuenta con 7 clasificaciones salariales expresadas en salarios mínimos ganados. Durante el trimestre inmediato anterior, el 21. 72% de las mujeres ocupadas del AML ganaron hasta 1 Salario Mínimo, y el 35.70% ganó de 1 a 2 SM, es decir, más de la mitad de las mujeres (57%) tuvieron ingresos máximos de $176.72 diarios. Mientras que estuvieron en esta misma condición el 37% de los hombres ocupados. Por su parte, sólo el 14% de las mujeres percibe más de 3 SM diarios, en comparación con el 26% de los hombres.</p>

<p>El 82.65% de las mujeres ocupadas trabaja en el sector Terciario, y sólo el 16.91% en el Secundario; estos porcentajes están más equilibrados para la población masculina, puesto que tiene más participación en la industria. Las áreas con más presencia de mujeres que de hombres son: Servicios Diversos, Servicios Sociales y Restaurantes y Servicios de Alojamiento, pero en ninguna se llega al doble; en cambio, en la Construcción hay 23 veces más hombres, y en la Industria De Extracción y Electricidad, así como en servicios de Transportes, Telecomunicaciones, Correo y Almacenamiento, la cantidad de hombres es casi 5 veces más que la de mujeres.</p>

<p>Esto demuestra que existen trabajos considerados para Hombres, y otros considerados más para Mujeres. Además, el 34% de las mujeres se ocupa en el sector de los hogares, y de ellas, el 73% es informal. En general, la tasa de informalidad laboral es más alta en las mujeres que en los hombres: 47.76 contra 35.49; esto, aunado a jornadas laborales de pocas horas y a salarios bajos, contribuye a que en el AML el 51.5% de las mujeres ocupadas no tenga acceso a instituciones de salud por parte de su trabajo, cifra que, por cierto, aumentó respecto al trimestre anterior (era de 49%), pero es menor a la abril-junio de 2017 (54.5%).</p>

<h2>Posición en la Ocupación</h2>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Posición en la Ocupación (T2-2018) (Personas)</th>
  <th>Mujeres</th>
  <th>Hombres</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Trabajadoras subordinadas y remuneradas</td>
  <td>73%</td>
  <td>76%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Empleadoras</td>
  <td>3%</td>
  <td>7%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Trabajadoras por cuenta propia</td>
  <td>20%</td>
  <td>16%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Trabajadoras No Remuneradas</td>
  <td>4%</td>
  <td>1%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h2>Ingresos por Área</h2>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>INGRESOS/ÁREA</th>
  <th>La Laguna</th>
  <th>Saltillo</th>
  <th>León</th>
  <th>Nacional(Áreas más urbanizadas)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Hombres</td>
  <td>$47.03</td>
  <td>$48.39</td>
  <td>$37.99</td>
  <td>$44.87</td>
</tr>
<tr>
  <td>Mujeres</td>
  <td>$40.78</td>
  <td>$51.64</td>
  <td>$35.18</td>
  <td>$43.83</td>
</tr>
<tr>
  <td>Diferencia</td>
  <td>$6.25</td>
  <td>$3.25</td>
  <td>$2.81</td>
  <td>$1.04</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h2>Ingresos diarios de las Mujeres Ocupadas por Trimestre</h2>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Trimestre/Salarios Mínimos</th>
  <th>Hasta 1</th>
  <th>1 a 2</th>
  <th>2 a 3</th>
  <th>3 a 5</th>
  <th>5+</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>T2- 2018</td>
  <td>21.72%</td>
  <td>35.70%</td>
  <td>14.08%</td>
  <td>10.36%</td>
  <td>3.75%</td>
</tr>
<tr>
  <td>T1- 2018</td>
  <td>18.52%</td>
  <td>37.67%</td>
  <td>14.99%</td>
  <td>11.62%</td>
  <td>4.53%</td>
</tr>
<tr>
  <td>T2- 2017</td>
  <td>16.81%</td>
  <td>33.70%</td>
  <td>20.98%</td>
  <td>13.02%</td>
  <td>7.45%</td>
</tr>
</tbody>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN creará el Consejo Visión Metrópoli.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-08-31-comunicado-prensa.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-08-31-comunicado-prensa</guid>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p align="center">
  <img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-08-31-comunicado-prensa/octavo-consejo-implan.jpg"/>
</p>

<p>En la <strong>Octava Sesión del Consejo Directivo del IMPLAN Torreón</strong>, se presentó la <strong>convocatoria para la conformación del Consejo Visión Metrópoli</strong>, el cual estará conformado por universitarios, líderes de asociaciones civiles nacionales y locales, activistas independientes y funcionarios de la administración pública municipal.</p>

<p>La misión de los consejeros juveniles será trabajar en el desarrollo de la Comisión en la que participa, colaborar con el IMPLAN Torreón en la promoción y difusión de sus planes, diseñar, proponer y trabajar en proyectos con el Consejo del IMPLAN Torreón, Consejo “Visión Metrópoli”, gobierno municipal y la ciudadanía en general, entre otros.</p>

<p>El Consejo de participación estará integrado por 21 miembros, los cuales se definirán de la siguiente manera: Presidente del Consejo, Secretario Técnico, Coordinador de Consolidación de Proyectos, hasta 3 funcionarios de la administración pública municipal que cumplan con los requisitos de la convocatoria, de 15 a 18 ciudadanos, los cuales pueden ser universitarios, líderes de asociaciones civiles nacionales y locales o activistas independientes.</p>

<p>Los jóvenes que quieran participar deberán contar con los siguientes requisitos: tener entre 18 y 30 años de edad a la fecha de cierre de la convocatoria, ser residente de la Zona Metropolitana de La Laguna: Torreón, Matamoros, Gómez Palacio o Lerdo, contar con currículo social y registrarse en la siguiente liga: bit.ly/visionmetro a más tardar el viernes 14 de septiembre de 2018 a las 11:59 P.M.</p>

<p>Además de entregar currículo social, currículo profesional, una carta de recomendación por parte de la Universidad, Asociación o Departamento donde el participante colabore actualmente.</p>

<p>Finalmente, durante la Octava Sesión también se informó a los integrantes del Consejo, respecto al <strong>cambio de 4 Consejeros Sectoriales</strong>, los cuales pertenecen a la Iniciativa Privada, Organizaciones de la Sociedad Civil, Asociaciones y Colegios de Profesionistas y Emprendedores e Instituciones de Educación Superior.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El comercio a pie de calle, un acercamiento al antes y el después del Paseo Morelos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-comercio-a-pie-de-calle.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-comercio-a-pie-de-calle</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-comercio-a-pie-de-calle/imagen.jpg"><br>

<p>La peatonalización de las vialidades es un recurso de la planeación y diseño urbano utilizado ampliamente dentro de los centros históricos en el mundo, esto implica recuperar el espacio usado exclusivamente para vehículos motorizados y adaptarlo solo a peatones y/o medios no motorizados; en el caso de solo ser de forma parcial, se le clasifica como semi-peatonalización o calmado de tráfico.</p>

<p>Desde mediados del siglo XX diversas ciudades europeas implementaron esta estrategia, y en las recientes décadas se ha venido implementando en Latinoamérica, dónde ciudades como Curitiba (Brasil), Medellín (Colombia) o Ciudad de México incentivan la movilidad sostenible.</p>

<p>El investigador español Sanz Alduán explica que estas intervenciones están íntimamente ligadas a fenómenos como disminución de la contaminación por ruido, gases de efecto invernadero, de accidentabilidad por hechos viales e incentivan el comercio y la especialización de los giros comerciales.</p>

<p>De acuerdo con el Reporte <strong>“Bueno para los negocios</strong>: los beneficios económicos de hacer las calles más amigables para peatones y ciclistas” del investigador Dr. Rodney Tolley, en la Valencia Street en San Francisco, cerca de 40% de los comerciantes reportó incrementos en ventas y 60% reportó que más vecinos compraron localmente gracias al aumento de la comodidad y seguridad en el traslado.</p>

<p>En la Calle Madero, en Ciudad de México, antes de la intervención había un 20% de locales desocupados, de los cuales 85% fueron ocupados tras la intervención. Luego de la peatonalización de esta calle, aumentó 20% la inversión privada en un año y se han abierto 28 nuevos comercios.</p>

<p>La investigadora Carmen Hass-Klaus en sus múltiples estudios sobre peatonalizaciones en Alemania e Inglaterra demuestra que las mejoras en infraestructura para el transporte no motorizado pueden aumentar la clientela e impulsar la actividad comercial local, sin embargo, es un proceso que requiere, de entre varios factores, un tiempo razonable para su evolución.</p>

<p>Ciudades como Augsburg, Gelsenkirchen, Hildesheim, Köln, Nürnberg, entre otras, han demostrado a través de periodos de 5 hasta 20 años después de la implementación, un incremento en los locales comerciales de hasta 83%, 28% en hoteles y 63% en restaurantes; mientras que en áreas no peatonalizadas solo el 20%, 20% y 25% respectivamente.</p>

<p>El proyecto Paseo Morelos es una obra de inversión pública que comenzó en noviembre del 2014 y finalizó en su totalidad para noviembre del 2017, en un desarrollo de 1700 metros aproximadamente.</p>

<p>Para agosto del 2014, y en base a la categorización del Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas se registraron 182 unidades económicas (UE) a pie de calle, con 29 UE de comercio al por menor de productos textiles, bisutería, accesorios de vestir y calzado; 26 UE de servicios profesionales, científicos y técnicos; 18 UE de servicios personales; 16 UE de servicios de preparación y alimento; 12 UE tanto artículos de papelería, para el esparcimiento y otros artículos de uso personal y oficinas de gobierno; juntas todos estos giros representan el 62.08% de las UE, mientras que solo los dos primeros representan el 30.21%.</p>

<p>Para noviembre del 2017, se registraron un total de 216 unidades económicas, 34 unidades más que antes de la semi-peatonalización, lo que representa un incremento del 18.68%.
En este caso las categorías con mayor UE fueron de preparación y alimento; con 50 UE representando un incremento del 212.5% respecto al 2014, los servicios profesionales, científicos y técnicos con 41 unidades que representa el 57.69%, seguidos de comercio al por menor de productos textiles, bisutería, accesorios de vestir y calzado con 28 UE representando un retroceso del 3.44%, y los servicios personales con 12 unidades representando un retroceso del 33.33%.</p>

<h3>Unidades Económicas a pie de calle, comparativa y localización 2014 - 2017</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-comercio-a-pie-de-calle/el-comercio-a-pie-de-calle-torreon.png" alt="el comercio a pie de calle Torreón"></p>

<p>En conjunto, los datos anteriores representan el 60.64% del total de unidades. En cuanto a localización, existe una importante variación de concentración de UE entre González Ortega y Javier Mina, seguida de Acuña y Rodríguez.</p>

<p>En conclusión, para agosto del 2014 las tiendas boutique y las oficinas de servicios como arquitectura, ingeniería y abogados antes de la semi-peatonalización eran las UE predominantes. Por otro lado, la mayor concentración de unidades se registró desde la calle Falcón hasta la calle Rodríguez, y la menor concentración fue entre Cepeda y Zaragoza, mientras que para el 2017 se puede observar que la categoría de los restaurantes y bares, junto con las oficinas de servicios profesionales, aumentaron drásticamente y en una sección claramente visible entre La Alameda y la Jiménez.</p>

<p>Hass-Klaus descubre que lo común entre las consecuencias de la peatonalización es un incremento considerable el primer año de implementación, un proceso de relativa estabilidad dentro de los años siguientes, y un incremento relativo del comercio a largo plazo, siempre y cuando el proyecto vaya acompañado de una serie de condiciones de diseño urbano y planeación, favoreciendo la movilidad sostenible.</p>

<h3>Unidades Económicas a pie de calle, comparativa y tipo 2014 - 2017</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-comercio-a-pie-de-calle/el-comercio-2.png" alt="Unidades Económicas a pie de calle"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Evolución del empleo en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-del-empleo-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-evolucion-del-empleo-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel López Murga</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-del-empleo-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>De acuerdo a la <strong>Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (<abbr title="Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo">ENOE</abbr>)</strong> del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (<abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>), la Población Económicamente Activa (<abbr title="Población Económicamente Activa">PEA</abbr>) de la Zona Metropolitana de La Laguna (<abbr title="Zona Metropolitana de La Laguna">ZML</abbr>), es decir, la que se encuentra trabajando o en búsqueda de empleo, aumentó 1.16% respecto al trimestre anterior para ubicarse actualmente en 531 mil personas. De dicha población, el 4.37% está desocupada.</p>

<p>En términos técnicos, La Laguna se encuentra en situación de pleno empleo, ya que así se le considera a la desocupación menor al 5%. El término se debe a que siempre habrá personas que dejan su trabajo porque ya no están de acuerdo con sus condiciones laborales, se trasladan a otras ciudades, están en transición o están por graduarse.</p>

<p>Por ejemplo, en el caso de La Laguna el 52% de las personas desocupadas en la zona metropolitana renunció o dejó su empleo. Además, la población subocupada, es decir, la que involuntariamente trabaja menos de 35 horas semanales,  se ha reducido 34.61% de junio de 2017 a junio de 2018.</p>

<p>En cuanto a la Población No Económicamente Activa (<abbr title="Población No Económicamente Activa">PNEA</abbr>), de las 315,685 personas que la conforman: 57,987 tienen interés para trabajar pero no buscan empleo por considerar que no tienen oportunidad de encontrarlo y 257,698 no busca porque no tiene necesidad o interés de trabajar. Aproximadamente el 6.57% de las personas en edad para trabajar han desistido de buscar empleo porque ha decidido dedicar más tiempo a estudiar y postergar su entrada al mundo laboral o por considerar que no tiene posibilidades, la cifra es menor al porcentaje a nivel nacional, que es de 9.8%.</p>

<p>Por otro lado, el 25% de las personas en edad para trabajar no tiene interés por hacerlo, ya sea porque tiene a cargo niños pequeños, enfermos o ancianos, o porque algún familiar les prohíbe trabajar o también por algún impedimento físico de carácter temporal.</p>

<p>Casi el 60% de las personas desocupadas tardan únicamente un mes en encontrar trabajo, el 25% de 1 a 3 meses, el 13% de 3 meses a medio año, el 2.4% de 6 meses a un año y el 0.59% más de un año, que corresponde aproximadamente a 137 personas.</p>

<p>El ingreso por hora trabajada de la población ocupada se redujo un 2.97% respecto al año anterior, al pasar de 45.79 a 44.43 pesos para este año, pero es ligeramente mayor respecto al trimestre pasado de este mismo año que era de 43.84 pesos por hora.</p>

<p>Dicho ingreso incluye todas las condiciones de ocupación, aunque la población ocupada de la ciudad se compone principalmente por trabajadores subordinados y remunerados, los cuales representan 74.81% del total. Por su parte, los trabajadores por cuenta propia, son el 17.43% de la población ocupada, los empleadores el 8.82% y los trabajadores no remunerados representan al 2.19%. Cabe destacar que si hacemos una distinción por género, hay 2 veces más empleadores hombres que mujeres, y 3 veces más trabajadoras no remuneradas que trabajadores no remunerados.</p>

<p>Los resultados mostraron que sólo el 1.44% de  la ciudad se dedica a la industria primaria, 28.73% a la secundaria y el 69.83% a la terciaria. Los dos sectores con más empleabilidad son el comercio con el 22.25% y la industria manufacturera con el 20.30%. El 40% de la población ocupada trabaja en el sector informal, menor al 66% nacional, y tuvo una disminución de 3.10% de junio de 2017 a junio del año actual en La Laguna.</p>

<p>Según datos de junio de este año, el 53.89% de las personas ocupadas recibe 2 salarios mínimos o menos. De junio de 2017 al mismo mes de 2018 disminuyeron  en 13.66% las personas ocupadas que no reciben ingresos, aumentaron en 15.14% las que reciben un salario igual o menor a 2 salarios mínimos y disminuyeron un 22.51% quienes reciben más de 2 salarios mínimos.</p>

<h3>Población ocupada en La Laguna</h3>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-del-empleo-en-la-laguna/poblacion-ocupada.png" alt="Población ocupada 2018"></p>

<p>Fuente: <abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr> (<abbr title="Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo">ENOE</abbr>)</p>

<h3>Niveles de ingreso de la población ocupada</h3>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/evolucion-del-empleo-en-la-laguna/niveles-de-ingreso.png" alt="Niveles de Ingreso"></p>

<p>Fuente: <abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr> (<abbr title="Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo">ENOE</abbr>)</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Principales Resultados de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) para el Área Metropolitana de la Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-enoe.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-enoe</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Aug 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<h2>CIFRAS DEL SEGUNDO TRIMESTRE DE 2018.</h2>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Región</th>
  <th>Tasa de Desempleo</th>
  <th>Tasa de Subocupación</th>
  <th>Tasa de Informalidad</th>
  <th>Tasa de Condiciones Críticas de Ocupación</th>
  <th>Ingreso Promedio</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Área Metropolitana de La Laguna</td>
  <td>4.37%</td>
  <td>9.98%</td>
  <td>40.57%</td>
  <td>11.80%</td>
  <td>$   7,284.61</td>
</tr>
<tr>
  <td>Coahuila</td>
  <td>4.07%</td>
  <td>6.05%</td>
  <td>36.66%</td>
  <td>11.00%</td>
  <td>$   7,448.64</td>
</tr>
<tr>
  <td>Durango</td>
  <td>3.71%</td>
  <td>16.26%</td>
  <td>51.85%</td>
  <td>16.00%</td>
  <td>$   5,819.72</td>
</tr>
<tr>
  <td>México</td>
  <td>3.34%</td>
  <td>7.12%</td>
  <td>56.65%</td>
  <td>15.00%</td>
  <td>$   6,462.73</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><em>Fuente: Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo de <abbr title="Instituto Nacional de Estadística y Geografía">INEGI</abbr>. Segundo trimestre de 2018</em></p>

<hr />

<p>Durante el segundo trimestre de 2018, <strong>la tasa de desempleo en el área metropolitana de La Laguna disminuyó</strong> casi un punto porcentual con respecto al trimestre inmediato anterior, cuando la tasa se ubicó en 5.2%.</p>

<p>La Informalidad, porcentaje de empleos informales o el sector informal, ha permanecido sin cambios significativos en los últimos años, alrededor del 40%.</p>

<p>La tasa de subocupación se ubica en 10%, cifra que representa a la población ocupada que tiene la necesidad y disponibilidad de ofertar más tiempo de trabajo de lo que su ocupación actual les permite. La tercera parte de esta población (32.7%) cuenta con educación superior; es decir, su condición de subocupación no se debe particularmente a la falta de preparación.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-enoe/desempleo.jpg" alt="ENOE segundo trimestre 2018"></p>

<p>La subocupación presentó un alza a partir del primer trimestre del presente año, período en el que el porcentaje de subocupados fue de 8.58%.</p>

<p>Dicho fenómeno también se reflejó en las horas trabajadas promedio por semana, pues éstas se redujeron de 41.6 a 40.99, lo que a su vez afectó el ingreso promedio de la población ocupada, pues a pesar de que en promedio, el precio de la hora de mano de obra aumentó de $43.84 a $44.43 durante el segundo trimestre, el ingreso promedio mensual para trabajadores de tiempo completo fue de $7,284.61, monto técnicamente igual al del trimestre pasado que fue de $7,297.62.</p>

<p>El sector terciario es el que más empleos provee, pues el 69.6% de la población ocupada trabaja en áreas relacionadas, representando el comercio el 22.18%. Por su parte, el sector secundario emplea al 28.63% de los trabajadores del área metropolitana de la laguna, siendo la industria manufacturera la que abarca el 20.23%.</p>

<p>La Tasa de Condiciones Críticas de Ocupación (<abbr title="Tasa de Condiciones Críticas de Ocupación">TCCO</abbr>), la cual mide el porcentaje de la Población Económicamente Activa (<abbr title="Población Económicamente Activa">PEA</abbr>) con jornadas muy cortas de trabajo o con ingresos injustos en relación a sus jornadas laborales, es de 11.80%, menor a la registrada en el primer trimestre de 2018, cuando la <abbr title="Tasa de Condiciones Críticas de Ocupación">TCCO</abbr> fue de 12.64%. En los últimos años, dicha tasa se ha mantenido en un rango de 9% y 13%.</p>

<p>En cuanto a la distribución del ingreso, los trabajadores que ganan hasta dos salarios mínimos representan al 45.50% del total de personas ocupadas. De estos porcentajes, el 14.14% recibió hasta un salario mínimo, contra el 12.33% del trimestre pasado.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
