<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Fri, 24 Jun 2016 13:56:15 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Plantas Tratadoras de Aguas Residuales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/plantas-tratadoras-aguas-residuales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-plantas-tratadoras-aguas-residuales</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2016 08:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/plantas-tratadoras-aguas-residuales.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/plantas-tratadoras-aguas-residuales/imagen.jpg"><br>

Retiran los contaminantes del agua para que no haya riesgos a la salud y al medio ambiente.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Reciclaje Urbano: ejemplo de recuperación de la herencia histórica</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano-ejemplo-de-recuperacion-de-la-herencia-historica.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-reciclaje-urbano-ejemplo-de-recuperacion-de-la-herencia-historica</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2016 10:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano-ejemplo-de-recuperacion-de-la-herencia-historica/imagen.jpg"><br>

<p>Fábricas abandonadas, vías del tren en desuso, estaciones ferroviarias, galpones entre otros, <strong>son espacios que guardan tesoros arquitectónicos,</strong> que por lo general se encuentran ubicados en zonas estratégicas y que <strong>pueden ser utilizados en beneficio de la población.</strong></p>

<p><strong>A  lo anterior se le conoce como "reciclaje urbano"</strong> y no es un concepto nuevo en la región lagunera. Algunos ejemplos son: <strong>el Complejo Cultural y Deportivo La Jabonera, la Línea Verde, el Centro de Iniciación Artística Pilar Rioja (CINART), el Centro Comercial Antigua Harinera y en Gómez Palacio el Parque Jabonera La Esperanza.</strong></p>

<p>En el norte de México uno de los ejemplos más exitosos de reciclaje urbano es el <strong>Parque Fundidora.</strong> Sin embargo, en la Laguna aún se plantea el reto de la exploración de las ciudades para ubicar edificaciones en desuso que cuenten parte de la historia de la ciudad, de la misma manera es necesario ubicar vacíos urbanos generados por lo que algún día tuvo utilidad y que en la actualidad resultan obsoletos.</p>

<p>Se trata de signos de un pasado que aúnan diferentes periodos de la historia y que la construyen de diferentes momentos, históricos, sociales, culturales, económicos e industriales que le ha tocado vivir a la ciudad.</p>

<p>Son bienes patrimoniales que tienen el gran valor de que son reconocidos por todos, es el caso del <strong>Centro de Iniciación Artística Pilar Rioja,</strong> que todavía es llamado por algunas personas como "antigua estación del ferrocarril" y en su estructura hay signos de su pasado y su importancia histórica.</p>

<p>En los espacios abandonados lo que está degradado es su valor económico de acuerdo al grado de deterioro físico, pero por otra parte su valor histórico anclado al nombre está intacto. Los recursos sólo hay que invertirlos en darle una utilidad y no de instalar el nombre en el mercado, ya pertenecen al imaginario colectivo de la una población.</p>

<h3>Ejemplos en la laguna</h3>

<p><strong>El Complejo Cultural y Deportivo Antigua Jabonera La Unión,</strong> ubicado entre las colonias la Primera y Segunda Rinconada en el poniente de la ciudad de Torreón, <strong>impactó de una forma positiva a la población de este sector que anteriormente estaba afectada por la incidencia delictiva.</strong></p>

<p><strong>Línea Verde</strong> de Torreón, ubicada en el oriente de la ciudad en el derecho de vía del ferrocarril en desuso, se había convertido en un basurero y foco de infecciones causadas por la fauna nociva, también representaba un borde físico que desconectaba y causaba inseguridad entre los habitantes de la zona.</p>

<p><strong>El Centro Comercial Antigua Harinera</strong> ubicado en el poniente de la ciudad, alberga a los llamado "fierreros" que anteriormente se encontraban en la vía publica en calles aledañas del mercado Alianza.</p>

<p><strong>El Centro de Iniciación Artística Pilar Rioja</strong> ubicado al sur de la ciudad, en lo que fuera la estación de ferrocarril, hoy es un centro que ofrece talleres artísticos a la población, cuenta con salones de danza, música y alberga al Teatro Salvador Novo.</p>

<p>En Gómez Palacio se encuentra el <strong>Parque Jabonera La Esperanza,</strong> que también es un caso de éxito del reciclaje urbano, donde actualmente se construye un parque temático y se alberga el museo <strong>El Acertijo.</strong></p>

<p><strong>Otra zona susceptible de reciclaje urbano en Gómez Palacio es la planta generadora de electricidad "Central La Laguna"</strong> que está en desuso y su ubicación es ideal para la implementación de equipamientos urbanos, áreas de recreación y deporte.</p>

<h3>Otros casos</h3>

<p><strong>El objetivo del reciclaje urbano es recuperar las herencias urbanísticas para los ciudadanos y sumarlas al espacio público, equilibrando la transformación de una zona o de un bien patrimonial histórico entre los desarrollos inmobiliarios y los intereses de los residentes.</strong> El desafío está en cómo recuperar esa herencia urbanística para la gente, parte de la respuesta a este desafío es lo que dicen los ciudadanos que se encuentran alrededor de esos espacios.</p>

<p>Es importante buscar y conocer a través de la propia comunidad cuales son los espacios urbanos y el patrimonio arquitectónico importante que permiten contar la historia de un lugar y a partir de allí ponerlos en valor.</p>

<p>Otras ciudades del país y del mundo han enfocado su atención en esta posibilidad del reciclaje urbano, logrando grandes resultados al convertir zonas degradadas en nuevos barrios con gran potencial y desarrollo que se convierten en un nuevo punto de interés para los habitantes y turistas de la ciudad.</p>

<p>Algunos proyectos realizados en el mundo son <strong>High Line</strong> en <strong>Nueva York,</strong> <strong>Rio Turia</strong> en <strong>Valencia</strong> y <strong>22@</strong> en <strong>Barcelona.</strong></p>

<h3>Importancia</h3>

<p>Existe un gran número de inmuebles abandonados y vacíos urbanos con un elevado potencial, donde se tienen resueltas las necesidades de servicios, vialidades, equipamientos.</p>

<p>Con esto se pueden aminorar los desplazamientos que causan tráfico y contaminación, la disminución del crecimiento desmedido que daña a la ciudad  al generar divisiones sociales y económicas entre los habitantes.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano-ejemplo-de-recuperacion-de-la-herencia-historica/plano-de-reciclaje.jpg" alt="Plano de Reciclaje en Torreon, Gomez Placio y Lerdo"></p>

<h3>Espacios recuperados</h3>

<ul>
<li>Línea Verde de Torreón

<ul>
<li>Beneficia a más de 30 mil familias</li>
<li>Cuenta con 5 Km de ciclo vía</li>
<li>5 Km de andadores peatonales</li>
<li>15 estaciones de gimnasios al aire libre</li>
<li>9 canchas de usos múltiples</li>
<li>1 Skatepark</li>
<li>10 vagones de ferrocarril que funcionan como espacios culturales</li>
</ul></li>
<li>Centro Cultural y Deportivo "La Jabonera"

<ul>
<li>Este centro brinda a los habitantes del poniente de la ciudad un espacio de convivencia y recreación</li>
<li>Cuenta con  un complejo deportivo</li>
<li>Casa de la Cultura</li>
<li>Alberca semi-olímpica e infantil</li>
<li>Beneficia a más de 40 mil personas de 21 colonias del poniente de Torreón</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/IMPLAN_Torreon-reciclaje_Urbano-Complejo_La_Jabonera-Linea_Verde_Torreon_0_755324547.html">Reciclaje Urbano: ejemplo de recuperación de la herencia histórica</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Plan 2040: La visión ciudadana para el futuro de la Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/plan-2040-la-vision-ciudadana-para-el-futuro-de-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-plan-2040-la-vision-ciudadana-para-el-futuro-de-la-laguna</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2016 13:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/plan-2040-la-vision-ciudadana-para-el-futuro-de-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>El <strong>Plan Estratégico Torreón con Visión Metropolitana 2040</strong> es resultado del esfuerzo ciudadano de <strong>280 líderes (mujeres y hombres)</strong> que emplearon alrededor <strong>6 mil horas hombre,</strong> en este instrumento que regirá la acción del <strong>IMPLAN Torreón</strong> y su acción concertadora con el resto de las ciudades de la Laguna: Lerdo, Gómez Palacio y Matamoros.</p>

<p>En el plan participaron <strong>ecologistas, colectivos ciclistas, transportistas, empresarios, comunicadores, urbanistas, constructores, directores de universidades, especialistas de la salud, regidores y funcionarios públicos</strong> de la zona metropolitana.</p>

<p>Todos ellos se reunieron en <strong>cuatro talleres</strong> de <strong>más de 20 horas de duración,</strong> donde se analizaron los diagnósticos y se consensó la visión a futuro para Torreón y la Laguna en seis ejes: <strong>Buen Gobierno, Desarrollo Económico y Competitividad, Desarrollo Social, Movilidad y Transporte, Sustentabilidad y Entorno Urbano.</strong></p>

<p><strong>El Plan Estratégico,</strong> que fue dado a conocer a los consejeros del IMPLAN para ser presentado en breve al Cabildo de Torreón, <strong>es el marco general bajo el cual se regirán el resto de los planes y programas parciales que lleve a cabo el IMPLAN,</strong> por ejemplo: el Plan de Política Industrial, el Plan de Desarrollo Urbano 2016, el Programa de Ordenamiento Ecológico del Municipio de Torreón, el Plan de Movilidad no Motorizada, el Plan Maestro del Centro Histórico, Plan de Manejo de Aguas Pluviales, etcétera.</p>

<p>Su esencia es fundamentalmente ciudadana, pues se logra plantear en una estructura de abajo hacia arriba, es decir, surge de las inquietudes de la sociedad civil, por lo tanto <strong>refleja sus preocupaciones y su sentir sobre las principales problemáticas de la Zona Metropolitana de La Laguna.</strong></p>

<p>Aunque jurídicamente el plan se circunscribe a Torreón, <strong>se realizará la concertación para que el mismo sea implementado en el resto de las ciudades de la Laguna.</strong></p>

<h3>Proyecciones para La Laguna</h3>

<p>La zona metropolitana de La Laguna, es una zona que se ha conurbado paulatinamente y que complementa muchas funciones y actividades en los aspectos económicos, ambientales, sociales y culturales.</p>

<p>El Plan en cuestión es continuo porque busca trascender a las administraciones, dinámico, <strong>con una visión a 25 años y participativo</strong> porque contó con la consulta ciudadana. Su contenido abarca un diagnóstico, proyecciones a futuro y áreas de oportunidad en todos los ámbitos del desarrollo metropolitano.</p>

<p>Por ejemplo, <strong>para el 2030 se estima que la población en Torreón será de aproximadamente 798,014 habitantes,</strong> con una tasa de crecimiento anual de 1.25%, ello representaría un <strong>24% más de habitantes respecto al 2015.</strong></p>

<p>En este mismo periodo de tiempo <strong>los vehículos motorizados se duplicarían,</strong> pasando en Torreón de 217 vehículos por cada mil habitantes, a 501 vehículos por cada mil. Es decir, <strong>uno de cada dos torreonenses utilizaría el automóvil.</strong></p>

<p>Entre el <strong>2003 y el 2013 el salario promedio mensual en jornada completa pasó de $4,543.25 a $5,596.20 (23.2%),</strong> con ese ritmo de crecimiento se estima que para el 2038 éste alcance los $9,430.26 pesos.</p>

<p>En cuanto a la <strong>tasa de desempleo</strong> se estima que para el 2040 ésta alcanzará un <strong>10.41%</strong> de no emprenderse acciones para remediarlo o mitigarlo. Para el <strong>2039</strong> se estima que el personal ocupado en <strong>manufactura</strong> alcance un total de 83,504 personas (19.33% de la población ocupada), en <strong>comercio</strong> un total de 154,769 personas (35.83%) y en el de <strong>servicios,</strong> que es el más representativo de la Zona, un total de 279,427 personas (64.70%).</p>

<p>Por otro lado, en la Zona Metropolitana de La Laguna se estima que, <strong>en el 2039, 50,884 personas</strong> de la población ocupada en el sector servicios <strong>estén colaborando concretamente para el sector turístico</strong> (servicios de alojamiento temporal y de preparación de alimentos y bebidas).</p>

<p>Esto representará una producción bruta de $3,657,301.20 pesos con un valor agregado de 1,487,914.20 pesos. El número de unidades económicas en este sector ascenderá a 21,903.</p>

<h3>La visión a futuro</h3>

<p>Al <strong>2040,</strong> la visión de Torreón y su zona metropolitana nos dice que se distingue por: <strong>un sostenido y sólido desarrollo económico, orientado a la competitividad económica y con una definición clara y compartida de su vocación, a mediano y largo plazo.</strong></p>

<p>Para entonces, <strong>cuenta con una infraestructura urbana y productiva suficiente e incluyente, orientada a la sustentabilidad</strong> que da soporte tanto a una mejor calidad de vida, como al desarrollo de todas las actividades productivas sin afectar al medio ambiente, el cual ha sido conservado y restaurado en sus principales zonas y componentes naturales.</p>

<p>Esto se ha logrado <strong>porque existe una fuerte vinculación entre los sectores educativo, productivo y gubernamental,</strong> que se sustenta en un modelo abierto de participación social y gobernanza colaborativa para atender los principales retos.</p>

<p>Asimismo <strong>ha quedado atrás aquella crisis de inseguridad y de falta de inversión, y se ha logrado restablecer el tejido social, la confianza en las autoridades y la colaboración en proyectos comunes.</strong></p>

<blockquote>
  <p>El documento completo del Plan Estratégico Torreón con Visión Metropolitana 2040, se dará a conocer en breve a todo el público y podrá ser consultado en línea.</p>
</blockquote>

<h3>Numeralia</h3>

<ul>
<li><strong>280 personas</strong> participaron en la consulta ciudadana para el Plan Estratégico.</li>
<li><strong>4 talleres</strong> fueron realizados.</li>
<li><strong>20 horas</strong> de duración en las sesiones.</li>
<li><strong>6 mil horas–hombre</strong> se emplearon en total.</li>
</ul>

<h3>Dato</h3>

<p>Para el 2030 se estima que la población en Torreón será de aproximadamente 798,014 habitantes, con una tasa de crecimiento anual de 1.25%</p>

<h3>Proyectos que se desprenden del plan estratégico</h3>

<ul>
<li>Plan Maestro del Centro Histórico</li>
<li>Plan Integral de Manejo de Aguas Pluviales</li>
<li>Calle Completa</li>
<li>Plan de Movilidad No Motorizada</li>
<li>Plan Director de Desarrollo Urbano (actualización)</li>
<li>Catálogo de Colonias</li>
<li>Índice de prosperidad urbana</li>
<li>Aplicación Android trcimplan</li>
<li>Clúster Salud</li>
<li>Clúster Automotriz</li>
<li>Evaluación del Proyecto Ciudad DIF</li>
<li>Desagregación de indicadores a nivel colonia</li>
<li>Competencias Profesionales</li>
<li>Plan de Política Industrial</li>
<li>Análisis de Políticas Públicas</li>
<li>Programa de Ordenamiento Ecológico del Municipio de Torreón</li>
</ul>

<h3>Este artículo fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/IMPLAN_Torreon-Nuestra_metropoli_desde_el_IMPLAN-La_Laguna_en_el_Futuro_0_752324824.html">Plan 2040: La visión ciudadana para el futuro de la Laguna</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Índice de Marginación en Matamoros</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-matamoros/sociedad-indice-de-marginacion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-matamoros-sociedad-indice-de-marginacion</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2016 13:47:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[      <h3>Descripción</h3>
<p>Indicador compuesto por los siguientes datos: 
Porcentaje de población de 15 años o más analfabeta 
Porcentaje de población de 15 años o más sin primaria completa 
Porcentaje de ocupantes en viviendas sin drenaje ni excusado
Porcentaje de ocupantes en viviendas sin energía eléctrica
Porcentaje de ocupantes en viviendas sin agua entubada
Porcentaje de viviendas con algún nivel de hacinamiento
Porcentaje de ocupantes en viviendas con piso de tierra
Porcentaje de población en localidades con menos de 5 000 habitantes
Porcentaje de población ocupada con ingresos de hasta 2 salarios mínimos</p>

      <h3>Información recopilada</h3>
      <table class="table table-hover table-bordered matriz">
        <thead>
          <tr>
            <th>Fecha</th>
            <th>Dato</th>
            <th>Fuente</th>
            <th>Notas</th>
          </tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td>31/12/1990</td>
            <td>-0.8840</td>
            <td>CONAPO</td>
            <td></td>
          </tr>
          <tr>
            <td>31/12/1995</td>
            <td>-0.6790</td>
            <td>CONAPO</td>
            <td></td>
          </tr>
          <tr>
            <td>31/12/2000</td>
            <td>-1.1470</td>
            <td>CONAPO</td>
            <td></td>
          </tr>
          <tr>
            <td>31/12/2005</td>
            <td>-1.0760</td>
            <td>CONAPO</td>
            <td></td>
          </tr>
          <tr>
            <td>31/12/2015</td>
            <td>-1.0980</td>
            <td>CONAPO</td>
            <td></td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      <p><b>Unidad:</b> Puntos.</p>
      <h3>Observaciones</h3>
<p>Menos es menor grado de marginación</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>En busca de una Movilidad Sustentable</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/en-busca-de-una-movilidad-sustentable.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-en-busca-de-una-movilidad-sustentable</guid>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2016 16:05:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/en-busca-de-una-movilidad-sustentable/imagen.jpg"><br>

<p><strong>El desarrollo orientado al transporte (DOT),</strong> es un modelo urbano que busca <strong>concentrar y construir el desarrollo de la vivienda, trabajo y servicios en torno al transporte público;</strong> se promueven modos alternos de movilidad que generen el desarrollo de las ciudades de manera sustentable; <strong>como caminar, usar la bicicleta y el transporte público.</strong></p>

<p>Dado que <strong>el crecimiento de la mancha urbana en la Comarca Lagunera es acelerado,</strong> es pertinente considerar este modelo, que <strong>promueve una ciudad compacta y de alta densidad</strong> a través de la mezcla de usos de suelos, infraestructura peatonal y ciclista de calidad, una movilidad eficiente con vialidades interconectadas, <strong>donde las personas puedan elegir un medio de transporte diferente al automóvil.</strong></p>

<p><strong>En la Laguna se observa una disminución en la densidad media urbana, de 87.8 habitantes por hectárea en el año 2000 a 77.1 habitantes por hectárea en el año 2010,</strong> con una clara tendencia exponencial. <strong>Esto se traduce en una ciudad dispersa en el territorio,</strong> un crecimiento desmedido que genera viajes con mayores distancias de traslado, centros urbanos desarticulados y fragmentados que promueven la inequidad social.</p>

<p>Además grandes extensiones de territorio, demandan una mayor cobertura en equipamiento y servicios públicos. Al no poder cubrir tan grandes áreas, <strong>estos espacios se ven deficientes, desarticulados y de muy mala calidad para sus usuarios, y no abastecen a toda la población.</strong></p>

<p>Adicional a esto, la falta de una estructura vial eficiente y de calidad que permita otros modos de movilidad ha favorecido el uso del automóvil para desplazarse en la ciudad. Los proyectos de infraestructura privilegian puentes o grandes vialidades, creando grandes externalidades negativas para la ciudad, como el <strong>incremento en la contaminación atmosférica, ruido, accidentes que promueven una poca seguridad vial y congestionamientos.</strong></p>

<p>Según datos de <strong>INEGI,</strong> la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna</strong> cuentan con <strong>260 vehículos registrados por cada mil habitantes,</strong> esto quiere decir que <strong>existe un automóvil para cada 3.8 laguneros.</strong> Aproximadamente <strong>la mitad de la población utiliza el auto como medio de transporte,</strong> y es una respuesta a la expansión urbana que se presenta en la Zona Metropolitana.</p>

<h3>Una posible solución</h3>

<p>El <strong>Desarrollo Orientado al Transporte</strong> no solo trata de la implementación y mejoramiento del transporte público; sino <strong>además propone otras técnicas</strong> que vayan de acuerdo a los principios del Desarrollo Urbano, como <strong>mejoramiento de las política de vivienda.</strong> Los <strong>usos de suelos mixtos</strong> donde la vivienda, el trabajo y el comercio se encuentren a distancias caminables, diversificando el panorama para los transeúntes, promoviendo la convivencia y recreación de la población.</p>

<p><strong>También sugiere modificar la distribución del espacio público,</strong> por ejemplo reducir el número de cajones públicos en vialidades que den espacio para la creación de ciclo vías y bici-estacionamientos, entre otras muchas estrategias, así como las áreas dedicadas al estacionamiento, y aprovecharlas para vivienda, negocios, o incluso espacios públicos. Asimismo <strong>promover el uso de modos alternativos al auto, transporte público de calidad, integrado y multimodal y redistribuir el presupuesto para la inversión de infraestructura peatonal, ciclista y de transporte público.</strong></p>

<p>Esta situación nos hace replantearnos hacia qué dirección nos dirigimos en cuanto al desarrollo urbano de la ciudad, <strong>debemos comenzar a pensar en estrategias que nos lleven a un modelo de desarrollo urbano donde se integren todos los elementos de una movilidad urbana sustentable, eficiente, incluyente y sostenible</strong> para la población de la Zona Metropolitana de la Laguna.</p>

<h3>Distribución Modal de Viajes en la ZML</h3>

<p><img class="img-resposive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/en-busca-de-una-movilidad-sustentable/distribucion-modal-viajes-zml.png" alt="Distribución Modal de Viajes en la ZML"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Implan_Torreon-movilidad_sustentable-Desarrollo_Orientado_al_Transporte_0_746925385.html">En busca de una movilidad sustentable</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Menos tiempo en transporte, mayor calidad de vida</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida</guid>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2016 14:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida/imagen.jpg"><br>

<p>Con la firma del Convenio de Apoyo Financiero (CAF) para la implementación de un nuevo sistema de transporte público colectivo, <strong>Metrobús,</strong> entre Torreón y Matamoros, Coahuila por parte del Alcalde de Torreón, el Ing. Miguel Ángel Riquelme Solís, es pertinente analizar algunos datos sobre la problemática que este proyecto viene a atender, con impacto en la calidad de vida de la población: <em>el tiempo que invierte la población que se traslada a sus trabajos y escuelas.</em></p>

<p>De acuerdo a la encuesta Intercensal de INEGI, realizada durante el mes de Marzo de 2015, en la Zona Metropolitana (ZML) habitamos <em>1,283,835</em> personas, referidas a los municipios de Torreón, Matamoros, Gómez Palacio y Lerdo.</p>

<p>De las cuales, y con la finalidad de realizar un análisis lo más amplio posible sobre la movilidad, se delimita como usuarios independientes de transporte al grupo de edad de <em>12 a 65 años.</em> Esto debido a que es el segmento que no depende de otros factores para realizar sus actividades cotidianas, salvo algunas particularidades.  En el caso de los menores de 12 años es por considerar una dependencia familiar más acentuada, que culmina con el ingreso a la educación secundaria del pre-adolescente. La población mayor de 65 años es debido principalmente a que este grupo es el que cuenta con una mayor diversidad de limitaciones funcionales y que requieren infraestructura con características especiales.</p>

<p>De la población perteneciente a este segmento etario tenemos un total de <em>890,580</em> personas de las cuales se estimaron <strong>643,7681</strong>(1) personas tienen necesidad de trasladarse dentro de la metrópolis por motivos de trabajo o estudio.</p>

<h3>Panorama general del tiempo de traslado en la Zona Metropolitana de La Laguna</h3>

<p>¿Cuanto tarda una persona en trasladarse de su casa a su escuela o trabajo? De las 643,768 personas estimadas en la ZML entre 12 y 65 años que pudieron definir el tiempo aproximado que duran sus traslados cotidianos. El <strong>33.8%</strong> se encuentra en el rango más bajo y deseable. 217,832 habitantes de la ZML utilizan hasta 15 minutos en trasladarse ya sea a su lugar de trabajo o de estudio. 222,998 personas invierten desde 16' hasta media hora, el <strong>34.6%.</strong> Aunque es el segmento donde se aglutinan la mayor cantidad de personas, se encuentra cercano al rango de menor inversión de tiempo.</p>

<p>El <strong>16.8%</strong> invierte desde 31 minutos hasta una hora en sus viajes, representando a 108,357 personas y 18,505 de una a dos horas. Juntando estos dos grupos tenemos al <strong>19.7%</strong> de la población de la <strong>ZML.</strong></p>

<p>Un caso especial a tener en cuenta es la población que respondió: <em>No es necesario el traslado,</em> agrupada en el campo de Otros, con el <strong>4.9%</strong> del <strong>11.8%,</strong> suponiendo que a pesar de tener trabajo o estar estudiando lo pueden realizar desde su hogar, nos obliga a pensar en el crecimiento de esquemas de emprendedurismo, vivienda-oficina, labores productivas vía internet, educación en línea, entre otros conceptos.</p>

<h4>Gráfico 1: Tiempos de traslados en ZML</h4>

<div class="row">
<div class="col-md-6">
<table class="table table-hover table-bordered">
<thead><tr><th>Tiempo</th><th align="right">Porcentaje</th></tr></thead>
<tbody>
<tr><td>Hasta 15'</td><td align="right">34%</td></tr>
<tr><td>16' a 30'</td><td align="right">35%</td></tr>
<tr><td>31' a 60'</td><td align="right">17%</td></tr>
<tr><td>De 1 a 2 horas</td><td align="right">3%</td></tr>
<tr><td>Otros (+2hr, no necesario, NC)</td><td align="right">12%</td></tr>
</tbody>
</table>
</div>
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida/grafico-01-tiempos-de-traslados-en-zml.png" alt="Tiempos de traslados en ZML"></div>
</div>

<h3>Entre trabajadores y estudiantes</h3>

<p>Del total de los habitantes con necesidad de trasladarse considerados, la distribución entre trabajadores y estudiantes es de un 70% y 30% respectivamente, considerando su actividad principal.</p>

<p>Al realizar la comparación de los tiempos de traslado entre los trabajadores y estudiantes (gráfico 2) podemos ver que las personas que invierten de 16' a 30' prácticamente representan el mismo porcentaje: 35 y 34%, de igual manera los grupos que tardan de 1 a 2 horas con el 3 y 2%.</p>

<h4>Gráfico 2: Comparativa de tiempo de traslado</h4>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida/grafico-02-comparativa-de-tiempo-de-traslado.png" alt="Comparativa de tiempo de traslado"></p>

<p>Sobresale que el 46% de los estudiantes que invierten <em>hasta 15'</em> y el 15% de los trabajadores agrupados en <em>Otro,</em> de los cuales el <strong>5.8%</strong> manifiesta que no es necesario el traslado cotidiano.</p>

<h3>Tiempos de viaje en Torreón</h3>

<p>Al centrarnos en los habitantes de el municipio de Torreón, al disminuir el tiempo que se invierte en los traslados en transporte público vemos una oportunidad para desarrollar la competitividad en nuestra región y aumentar la calidad de vida. El tiempo ahorrado se puede utilizar para otras actividades.</p>

<h4>Gráfico 3: Tiempos de traslados en Torreón</h4>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida/grafico-03-tiempos-de-traslados-en-torreon.png" alt="Tiempos de traslados en Torreón"></p>

<p>El panorama general en nuestra ciudad lo podemos ver en el gráfico 3, <strong>32%</strong> de las personas invierte <em>hasta 15'</em> y <strong>35.8%</strong> de <em>16' a 30'</em>. <strong>17.2%</strong> esta entre <em>31' a 1 hora.</em> Dentro del segmento <em>Otros,</em> <strong>12.6%,</strong> destaca que unicamente el 0.6% de la población tarda más de 2 horas en llegar a su trabajo y el 2.4% tarda de 1 a 2 horas; entre los últimos dos sumarían aproximadamente 10,651 torreonenses.</p>

<h3>¿Cuánto tiempo invierten los usuarios del transporte público en Torreón?</h3>

<p>Delimitando, únicamente a los usuarios de transporte público el <strong>16.5%</strong> de las personas usuarias del transporte público invierten <em>hasta 15'</em> y <strong>41.4%</strong> <em>de 16' a 30'.</em> <strong>33.1%</strong> está <em>entre 31' a 1 hora.</em> Dentro del segmento <em>Otros,</em> <strong>4.2%,</strong> destaca el 0.7% de la población que tarda más de 2 horas en llegar a su trabajo y el <strong>4.8%</strong> tarda de 1 a 2 horas que probablemente laboren o estudien fuera de Torreón y los de más de dos horas en otro municipio fuera de la ZML.</p>

<h4>Gráfico 4: Tiempos de traslados en Transporte Público</h4>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida/grafico-04-tiempos-de-traslados-en-transporte-publico.png" alt="Tiempos de traslados en Transporte Público"></p>

<p>Comparando los tiempos generales en la ciudad con los minutos invertidos por los usuarios del transporte público podemos ir perfilando la población sobre la cuál se debe de trabajar en mejorar sus tiempos. La población que usa hasta 15' en trasporte público se duplica respecto a los usuarios de cualquier medio de transporte. Los que invierten de 16 a 30' permanece relativamente estable (esto nos hace considerar este rango de tiempo como una característica de la movilidad en la ciudad). Una tercera parte de la población invierte entre 31 y 1 hora, lo que significa mas de 40,000 usuarios de esta modalidad, que pasa entre 6 y 12 horas a la semana en un camión.</p>

<h3>Estudiantes y trabajadores usuarios del transporte público de Torreón</h3>

<p>Segmentando los tiempos de traslado en transporte público en Torreón por tipos de usuarios hay contrastes entre los tiempos de los trabajadores y los estudiantes. El <strong>68%</strong> de los estudiantes llegan a tardar hasta 30', comparado con los trabajadores estos se agrupan en el <strong>52%</strong> (gráfico 5). Aunque debemos considerar factores como la distancia del origen-destino o si el lugar de trabajo o estudio es en otro municipio y no necesariamente el traslado es diario.</p>

<h4>Gráfico 5: Comparativa de tiempo de traslados en Transporte Público</h4>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida/grafico-05-comparativa-de-tiempos-de-traslados-en-transporte-publico.png" alt="Comparativa de tiempo de traslados en Transporte Público"></p>

<h4>Gráfico 6: Comparativo de tiempos de traslados de trabajadores</h4>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/menos-tiempo-en-transporte-mayor-calidad-de-vida/grafico-06-comparativo-tiempos-traslados-trabajadores.png" alt="Comparativo de tiempos de traslados de trabajadores"></p>

<h3>¿Que podemos esperar con la llegada del metrobús a la ZML?</h3>

<p>La relación entre eficiencia del transporte público efectivo y competitividad es directa, incluso es un indicador del Índice de Competitividad Urbana del Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO). Pero para que la competitividad se traduzca también en calidad de vida debemos trazarnos objetivos medibles como lo es la reducción del tiempo de traslado, enfocando los esfuerzos hacia la <strong>población trabajadora</strong> representada en los rangos que invierten entre 16 minutos y una hora en traslados , se podría lograr que el 70 % de la población trabajadora invierta menos de media hora en cada traslado.</p>

<h3>Notas</h3>

<ol>
<li>No se contabilizó a las personas que declararon trabajar y estudiar, debido a las prioridades de traslado, unicamente el motivo principal.</li>
</ol>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/IMPLAN_Torreon-Metrobus_Torreon-Tiempos_de_traslado-Calidad_de_vida_0_742725804.html">Menos tiempo en transporte, más calidad de vida</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Áreas verdes en la ciudad de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/areas-verdes-en-ciudad-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-areas-verdes-en-ciudad-torreon</guid>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 08:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/areas-verdes-en-ciudad-torreon.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/areas-verdes-en-ciudad-torreon/imagen.jpg"><br>

Mapa de localización de áreas verdes en la ciudad de Torreón.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La necesidad de contar con mejores Ciclociudades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-necesidad-de-contar-con-mejores-ciclociudades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-necesidad-de-contar-con-mejores-ciclociudades</guid>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 16:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-necesidad-de-contar-con-mejores-ciclociudades/imagen.jpg"><br>

<p>Gracias a la prácticamente nueva tendencia de promoción de <strong>políticas públicas para la movilidad no motorizada,</strong> las ciudades mexicanas han comenzado a dar los primeros  pasos para promover el aumento de viajes en bicicleta.</p>

<p>El <strong>12 y 13 de mayo</strong> se realizó en Torreón el <strong>Taller de Ciclociudades,</strong> con los expertos <strong>Xavier Treviño y Alejandra Leal,</strong> quienes dejaron claro que se tienen que tomar medidas para incrementar el uso de la bicicleta como medio de transporte urbano, pues en un futuro corto en la mayoría de las ciudades mexicanas se debe disminuir en un 50% el uso del automóvil.</p>

<p>El panorama no es sencillo, cuando de acuerdo con Alejandra Leal, <strong>del total del presupuesto federal para movilidad en México 73% se utiliza en infraestructura para los autos.</strong></p>

<p>A partir de la publicación del <strong>Manual integral de movilidad ciclista para ciudades mexicanas Ciclociudades en 2011,</strong> y de su entrega formal a 30 gobiernos locales del país, se vuelve indispensable medir el impacto y nivel de avance de estas políticas en favor de la bicicleta.</p>

<p>El <strong>Ranking Ciclociudades,</strong> elaborado por <strong>El Instituto de Políticas para el Transporte y el Desarrollo México</strong> en el 2013 (ITDP por sus siglas en inglés), es una herramienta creada para medir este avance mediante indicadores de gestión y desempeño de la política para promover la bicicleta como medio de transporte.</p>

<p>En el primer año se evaluó el desempeño de las 30 ciudades más pobladas del país, en las que viven 56.3 millones de habitantes, más del 50% de la población del país.</p>

<p>En la Laguna a partir del estudio de ITDP se comenzaron a abordar los indicadores que se toman en cuenta para su evaluación. <strong>En el 2013 Torreón contaba con 3 indicadores evaluados dando un resultado de 9 puntos,</strong> el puntaje máximo en el 2013 fue de 43 puntos y lo obtuvo la Ciudad de México.</p>

<p>En el <strong>2014 no sólo se consideró a Torreón sino a La Laguna</strong> y se empezaron a incrementar indicadores, <strong>pasando de 9 a 15 puntos,</strong> el puntaje máximo en el 2014  fue 39 puntos y lo obtuvo nuevamente la ciudad de México.</p>

<p>En el <strong>2015</strong> ya con mejor resultado e incrementando más indicadores <strong>La Laguna</strong> se posicionó en el lugar 7 de 30 ciudades evaluadas, alcanzando <strong>en el 2015 una puntuación 24.</strong></p>

<p>A la fecha, <strong>en La Laguna del total de los viajes realizados sólo 2% son en bicicleta y la infraestructura ciclista es aún escasa.</strong> Existen áreas ciclistas en: bulevar Constitución, Senderos, bulevar Centenario, Mieleras y Diagonal Reforma.</p>

<h3>Distribución de puntos por indicador de La Laguna</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-necesidad-de-contar-con-mejores-ciclociudades/distribuidor-de-puntos-por-indicador-de-la-laguna.jpg" alt="Distribución de puntos por indicador de La Laguna"></p>

<h3>Los primeros pasos</h3>

<p><strong>¿Qué se necesita para que la Laguna sea una de las principales 3 Ciclociudades en México?</strong> De acuerdo con Alejandra Leal y Xavier Treviño, colaboradores de Punto Céntrico y de ITDP, los primeros pasos son: <strong>Voluntad política, capacitación y sinergias, asignar funcionarios responsables del tema, elaborar un instrumento de gestión, identificar aliados y asignar recursos.</strong></p>

<p>Asimismo cada ciudad cuenta con una <strong>serie de indicadores</strong> con  una distribución de puntos analizados y otorgados por el ITPD, para mejorar su posición en el ranking de ciclociudades. Estos son:</p>

<ul>
<li><strong>Presupuesto:</strong> Las principales fuentes para financiar proyectos para la bicicleta se encuentran en los fondos federales y partidas afines asignadas dentro del gasto corriente de los gobiernos locales</li>
<li><strong>Capacidad institucional:</strong> La disponibilidad de un equipo especializado que centralice el conocimiento, la planeación y la implementación de acciones para una estrategia exitosa de promoción de la bicicleta.</li>
<li><strong>Monitoreo y evaluación:</strong> Se requiere de un análisis previo de la movilidad en bicicleta. Los datos como conteos, rutas con origen y destino, el estado actual de vialidades.</li>
<li><strong>Promoción y educación:</strong> Son elementos de fácil implementación, que no requieren de gran capital para la puesta en marcha.</li>
<li><strong>Regulación:</strong> El aumento de los usuarios de la bicicleta requiere de un marco legal que permita la convivencia segura con otros medios de transporte.</li>
<li><strong>Planeación:</strong> Una vez caracterizada la bicicleta dentro de la estructura urbana, deberá ser incluida dentro de planes y programas que impactan el funcionamiento de la ciudad.</li>
<li><strong>Intermodalidad:</strong> Antes de intervenir vialidades con infraestructura ciclista, brindar facilidades al ciclista para combinar el uso de la bicicleta con otros medios de transporte</li>
<li><strong>Infraestructura:</strong> Apostar por infraestructura ciclista de calidad que responda a las necesidades de viaje, cómodas y atractivas.</li>
<li><strong>Uso de la bicicleta:</strong> Entre los diferentes medios de transporte, aspiramos a que las ciudades en México cuenten con un 5% del total de los viajes en bicicleta.</li>
<li><strong>Seguridad Vial:</strong> Los accidentes o muertes ciclistas son una estadística valiosa, ya que refleja las dificultades reales que enfrentan los usuarios de la bicicleta</li>
</ul>

<p>Para todo lo anterior se necesita identificar estrategias que requieren del trabajo de distintas áreas de gobierno, así como del apoyo y seguimiento por parte de sociedad civil.</p>

<h3>Distribución de puntos en 2015</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-necesidad-de-contar-con-mejores-ciclociudades/distribucion-de-puntos-en-2015.jpg" alt="Distribución de puntos en 2015"></p>

<h3>Una versión de divulgación de este análisis apareció en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/IMPLAN_Torreon-Uso_de_Bicicleta-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-ciclistas_Torreon_0_738526225.html?utm_source=Twitter&amp;utm_medium=Referral&amp;utm_term=Region&amp;utm_campaign=MilenioLaguna">La necesidad de contar con mejores Ciclociudades</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
