<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 10:58:19 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Economía circular: alternativa sustentable para el sector de la construcción</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/economia-circular-ago-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-economia-circular-ago-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 13:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. José Juan Astorga Cabrales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/economia-circular-ago-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-juan-astorga-cabrales.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/ing-jose-juan-astorga-cabrales-top5.png" align="right" alt="Foto Juan José" width="500" height="200"></a>

</br>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Por otro lado, el modelo de economía lineal promueve el consumo constante de bienes de vida útil de corto plazo, se basa en el esquema de extracción, producción, consumo y disposición final. Lo que sin duda es insostenible a largo plazo.</p>

<p>En cambio, el modelo circular fomenta en su disposición final la continuidad de los bienes dándoles una segunda vida útil, incluso más.</p>

<p><strong>Empresas instaladas en el país están trabajando y promoviendo la economía circular. Como son: Tetra Pak, TeleVía, Danone, PetStar, Heineken México, Natura, Bonafont y General Motors.</strong></p>

<p>Este sector, es uno de más importantes para dar impulso a la economía circular, debido a que es uno de los que más recursos naturales utiliza y de los que más desechos genera.</p>

<p>Hasta hace unos años el modelo de generación y gestión de residuos era totalmente lineal, los Residuos de Construcción y Demolición en México (RCD) se depositaban en un solo contenedor y se trasladaban a un vertedero y ahí terminaba su vida útil.</p>

<p>Debido a la gran generación de residuos en las obras, fue necesario la separación de específicos desechos con el objetivo de su entrega a un reciclador o proceso de segunda vida útil, como es el caso de hace más de una década en España con el Real Decreto 105/2008, el cual regula la producción y gestión de los RCD.</p>

<p>De esta manera, en las obras es obligatorio separar la fracción pétrea (concreto ladrillo, tejas, yeso, baldosas), plástico, madera, acero, vidrio, papel y cartón; para que sea posible la reutilización de estos materiales en nuevas obras, disminuyendo los residuos.</p>

<p>El escenario estimado por la Cámara Mexicana de la Industria de la Construcción (CMIC), registra una generación estimada de residuos de 11.67 millones de toneladas en el 2022 (32,450 ton/día aproximadamente), tomando en cuenta un crecimiento del 5% promedio anual en la industria de la construcción. Para la estimación de la generación de RCD, se empleó un algoritmo que relaciona la superficie construida, con un volumen de generación por unidad, a partir de observaciones de campo.</p>

<p>En la actualidad, la fundación Ellen MacArthur que tiene la misión de “acelerar la transición a una economía circular”, contempla en aprovechar al máximo el valor de los materiales utilizados. Creó su fundación en el año 2010 y ha firmado acuerdos con grandes multinacionales como Google y otros socios globales como H&amp;M, Nike, Philips y Renault.</p>

<h3>FUENTE:</h3>

<ul>
<li><p><a href="https://ecolec.es/informacion-y-recursos/economia-circular/">https://ecolec.es/informacion-y-recursos/economia-circular/</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.conama.org/conama/download/files/conama2018/GTs%202018/6_final.pdf">http://www.conama.org/conama/download/files/conama2018/GTs%202018/6_final.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2021/economia-circular-una-realidad-para-las-empresas.html">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2021/economia-circular-una-realidad-para-las-empresas.html</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.milenio.com/especiales/empresas-que-apuestan-por-el-desarrollo-circular-en-mexico">https://www.milenio.com/especiales/empresas-que-apuestan-por-el-desarrollo-circular-en-mexico</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.construcia.com/noticias/ellen-macarthur-la-impulsora-de-la-economia-circular/#:~:text=Ellen%20MacArthur%20naci%C3%B3%20en%20el,alrededor%20del%20mundo%20sin%20escalas">https://www.construcia.com/noticias/ellen-macarthur-la-impulsora-de-la-economia-circular/#:~:text=Ellen%20MacArthur%20naci%C3%B3%20en%20el,alrededor%20del%20mundo%20sin%20escalas</a></p></li>
<li><p><a href="https://www.cmic.org.mx/comisiones/Sectoriales/medioambiente/Flayer/PM%20RCD%20Completo.pdf">https://www.cmic.org.mx/comisiones/Sectoriales/medioambiente/Flayer/PM%20RCD%20Completo.pdf</a></p></li>
<li><p><a href="https://blog.ferrovial.com/es/2018/10/economia-circular-construccion/">https://blog.ferrovial.com/es/2018/10/economia-circular-construccion/</a></p></li>
<li><p><a href="https://archive.ellenmacarthurfoundation.org/es/fundacion-ellen-macarthur/la-fundacion">https://archive.ellenmacarthurfoundation.org/es/fundacion-ellen-macarthur/la-fundacion</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Inventario Nacional de Vivienda 2020, una herramienta para desarrollar política pública</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inventario-nacional-de-vivienda-2020-jul-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-inventario-nacional-de-vivienda-2020-jul-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 08:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inventario-nacional-de-vivienda-2020-jul-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El programa se compone de 43 indicadores que se plasman a través de la unidad geográfica de “manzana”. Proporcionando información para 1 millón 596 mil manzanas que componen un total de 4,911 localidades urbanas del país. También se ofrecen datos de 184 mil 295 localidades rurales a nivel nacional.</p>

<p>De la información que proporciona este programa en el ámbito urbano, se encuentran datos sobre las características de las viviendas, datos de población, indicadores relacionados con la oferta de infraestructura vial, mobiliario y servicios urbanos, entre otros. Dentro de las innovaciones en esta actualización se encuentra la incorporación de datos que nos permiten crear un panorama en relación a la infraestructura con la que cuentan nuestras ciudades, relacionada con la movilidad y accesibilidad en el espacio público. Aparte de integrar la información del Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE).</p>

<p>Herramienta para la generación de política pública</p>

<p>En el caso de Torreón se presenta información para un total de 12,069 manzanas que conforman la zona urbana del municipio. Podemos encontrar información por manzana y frente de manzana, sobre la presencia de infraestructura como: rampas, pasos peatonales, banquetas, guarniciones, ciclo-vías, ciclo-carriles, árboles, entre otros.</p>

<p>Los datos se presentan en un mapa interactivo, el cual permite visualizar la información por zona, y así determinar en dónde existe mayor presencia de infraestructura y dónde existe déficit. Es así como podemos obtener diagnósticos y análisis que concluyan en política pública y proyectos que generen el mayor beneficio para la sociedad.</p>

<p>Utilizando el Inventario Nacional de Vivienda y los datos del Censo de Población y Vivienda 2020, podemos reconocer si la ciudad ofrece infraestructura para mejorar la accesibilidad en las zonas en las que más se necesita, por ejemplo, lugares con mayor presencia de comercio, servicios públicos o incluso comparar con las zonas de la ciudad en las que existe una mayor densidad de población con alguna discapacidad.</p>

<p>Según el Inventario Nacional de Vivienda, en relación a la infraestructura relacionada a la accesibilidad y seguridad de los peatones, en Torreón el 62% de las manzanas urbanas cuenta con banquetas en todas sus vialidades, mientras que el 26% cuenta con banquetas en alguna vialidad y apenas el 6.8% de las manzanas cuenta con rampas en todas sus vialidades y el 13.5% en alguna vialidad.</p>

<p>También se puede utilizar para llevar a cabo acciones que mejoren el clima urbano, por ejemplo, la información arroja que en la ciudad existe una presencia de árboles en el 34.2% de las manzanas en todas sus vialidades y 52.4% en alguna vialidad. Pero es importante señalar que en este caso existe un 10% de manzanas que no tiene árboles en ninguna vialidad. Por lo que identificar territorialmente cuáles son estas zonas en las que existe mayor carencia, posibilita determinar dónde es necesario llevar a cabo, campañas de reforestación. De igual manera, relacionado con la movilidad, comparar las rutas de transporte público con la oferta de paradas.</p>

<p>Resulta de vital importancia generar análisis sobre la situación actual de nuestra ciudad, identificando las brechas y áreas de oportunidad, pero para garantizar un cambio, es fundamental que estos diagnósticos desemboquen en política pública, con la finalidad de encaminar el desarrollo hacia una ciudad inclusiva y sostenible.</p>

<h3>FUENTE:</h3>

<ul>
<li>Inventario Nacional de Vivienda 2020. INEGI. <a href="https://www.inegi.org.mx/app/mapa/espacioydatos/?app=inv">https://www.inegi.org.mx/app/mapa/espacioydatos/?app=inv</a></li>
</ul>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Salud Mental ¿Importante?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salud-mental-importante-julio-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-salud-mental-importante-julio-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Mtro. Omar Ortega Herrera</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/salud-mental-importante-julio-2022/imagen.jpg"><br>

<p>Existen diferentes niveles de atención respecto a la salud, son 3, Van der Stuyft et al (2008) explica que el primero es aquel que se encuentra a disposición de la ciudadanía de una manera inmediata. Lo que respecta a acciones de promoción, prevención, tratamiento y rehabilitación. El segundo nivel de atención, es el de hospitales que la ciudadanía identifica y el tercero de estos niveles está conformado por hospitales con tecnología especializada, así como institutos o centros de alta especialidad.</p>

<p>Ahora bien, para el 2022 se aprobaron 704 mil millones de pesos en Salud, de esta cantidad el 5.2% va destinado a los programas de atención a la salud, uno de estos, es el Programa de Atención a la Salud de la Infancia y la Adolescencia, el cual está enfocado en la reducción de mortalidad y morbilidad en esta población y se menciona que se considera como primer nivel de atención (dentro de este programa), acciones de orientación alimentaria, actividad física y atención integral de sobrepeso y obesidad, sin duda acciones prioritarias, ¿y la salud mental?</p>

<p>Recientemente, Sergio Bernardino De la Parra, quien está al frente de la Subsecretaría de Regulación y Fomento Sanitario en Coahuila, informó que se han clausurado 45 centros de rehabilitación de adicciones clandestinos o que no cuentan con los criterios mínimos para operar en Coahuila. Espacios como estos, necesarios para la ciudadanía, forman parte del nivel secundario de atención. Se ha hecho una labor importante de un padrón de 55 centros que cuentan con las normas adecuadas y se invita a la ciudadanía a denunciar estos espacios que no están regulados.</p>

<p>En abril del presente año, en materia de Salud Mental, la Cámara de Diputados aprobó eliminar hospitales psiquiátricos de internamiento de padecimiento mentales y de adicciones, este tipo de espacios, son del tercer nivel de atención, como se puede notar, en los tres niveles de atención tenemos grandes áreas de oportunidad, sin embargo, aquí la propuesta.</p>

<p>Vargas et al (2016) menciona un ejemplo claro de un modelo de atención en salud mental, para ello se capacitó a médicos generales, trabajadoras sociales y enfermeras, esto con el objetivo de identificar casos de depresión y su gravedad. Los casos graves u otro trastorno psiquiátrico se canalizaron a una institución de salud con el servicio de salud mental.</p>

<p>Se cuenta ya con un Plan Metropolitano de Salud Mental, en donde varios organismos de la sociedad civil, cámaras empresariales y universidades forman parte, dentro de las actividades de este Plan una fue el Manual de Periodismo que se presentó este mismo semestre y otra actividad más es la capacitación a Cruz Roja, Protección Civil, Policías y Médicos Generales. Fortalecer la estructura social para atender las problemáticas relacionadas con la salud mental es posible.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Vargas Terrez, Blanca Estela, &amp; Villamil Salcedo, Valerio (2016). La salud mental y la atención primaria en México. Experiencias de un modelo de atención colaborativa. Salud Mental, 39(1),3-9.[fecha de Consulta 18 de Febrero de 2022]. ISSN: 0185-3325. Disponible en:   <a href="https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=58243960002">https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=58243960002</a></p></li>
<li><p>Van der Stuyft, Patrick, &amp; De Vos, Pol (2008). La relación entre los niveles de atención constituye un determinante clave de la salud. Revista Cubana de Salud Pública, 34(4),1-9.[fecha de Consulta 18 de Febrero de 2022]. ISSN: 0864-3466. Disponible en:   <a href="https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21419854014">https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21419854014</a></p></li>
<li><p>Mejía, X. y Rodríguez, P. (2022) Diputados avalan eliminar hospitales psiquiátricos de internamiento <a href="https://www.excelsior.com.mx/nacional/diputados-avalan-eliminar-hospitales-siquiatricos-de-internamiento/1508045?amp">https://www.excelsior.com.mx/nacional/diputados-avalan-eliminar-hospitales-siquiatricos-de-internamiento/1508045?amp</a></p></li>
<li><p>Sandoval, A. (2022) Actualizarán padrón de centros de rehabilitación en Torreón. <a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2022/actualizaran-padron-de-centros-de-rehabilitacion-en-torreon.html?from=old">https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/2022/actualizaran-padron-de-centros-de-rehabilitacion-en-torreon.html?from=old</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Inicia la jornada de vacunación infantil en Coahuila.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vacunacion-infantil-coahuila-jul-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-vacunacion-infantil-coahuila-jul-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vacunacion-infantil-coahuila-jul-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado mes de junio, el gobierno federal anunció la jornada de vacunación para niñas y niños de 5 a 11 años, proceso que se realizó de forma escalonada en los municipios del país.</p>

<p>El 16 de junio se abrió el registro para que todas las niñas y los niños de 5 a 11 años recibieran el biológico contra COVID-19. Se firmó un contrato con la farmacéutica Pfizer-BioNTech por ocho millones de dosis para inmunizar a este segmento poblacional. El proceso fue de forma escalonada en los municipios del país y pudieron acudir a instalaciones de salud y otras áreas especiales.  </p>

<p>El sector salud señaló que el principio activo del biológico para niñas y niños es idéntico al de la vacuna de adultos, solo que con menor concentración porque está adaptada a esta población. El esquema es de <strong>dos dosis</strong> con intervalo desde 21 días y hasta mes y medio para otorgar protección contra COVID-19, similar a la de personas adultas, conforme a los ensayos clínicos.</p>

<h3>Vacunación en Torreón.</h3>

<p>El Secretario de Salud de Coahuila, Roberto Bernal Gómez indicó que se presentaron buenos resultados durante la vacunación de infantes entre 5 y 11 años contra el coronavirus.</p>

<p>Además de que la respuesta por parte de los padres de familia fue favorable, ya que acudieron con sus hijas e hijos a la aplicación del biológico, reconociendo así la importancia de protegerlos contra el SARS-CoV-2.</p>

<p>El lunes <strong>27 de junio</strong>, día en que inició la jornada de vacunación en Torreón, se suministraron 5 mil 930 dosis, mientras que el martes se registró un aumento considerable ya que fueron 8 mil 600 dosis entre las diversas sedes, que fueron el Hospital General de Torreón (en la modalidad de Drive Thru) y las clínicas 16 y 18 del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) y el Hospital Militar, las últimas tres en forma peatonal. Al <strong>29 de junio</strong> del presente año, se habían aplicado a niñas y niños laguneros 14 mil 530 dosis contra Covid.</p>

<p>Y es que, según datos del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI, 2020), en Torreón se tiene el registro de que, del total de la población, 83771 infantes son del rango de 5 a 11 años de edad (51.09% son niños y 48.91% niñas).</p>

<p>El reporte al 2 de julio, según la Secretaría de Salud de Coahuila, fueron <strong>40,525</strong> menores vacunados en Torreón, es decir el 48.37%, mientras que el miércoles 6 de julio comenzó de forma simultánea la jornada de vacunación de niños de 5 a 11 años en los municipios de Francisco I. Madero y San Pedro, además en este mismo mes de julio se aplicará el biológico en Viesca, Saltillo, Matamoros, entre otros.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Censo de población y vivienda, INEGI 2020</p></li>
<li><p>Secretaría de Salud de Coahuila, 2022</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Repensar la educación en tiempos de incertidumbre.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/repensar-la-educacion-julio-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-repensar-la-educacion-julio-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 09:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Cristian Vázquez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/repensar-la-educacion-julio-2022/imagen.jpg"><br>

<p>Los cambios que se viven en la actualidad dentro del sistema educativo, son expresiones de transformaciones sociales y de las nuevas exigencias que se plantean para la formación de las nuevas generaciones. Ante ese análisis de la realidad, surgen algunas preguntas: ¿Qué significa educar en tiempos de incertidumbre y vertiginosas transformaciones? ¿Cómo educar en una época de cambios?</p>

<p>El análisis y la reflexión orientan la investigación a que es necesario repensar la forma en que se está educando, evaluar los programas de enseñanza, revisar las metodologías e innovar en la pedagogía. Evidentemente existe un antes y un después de la pandemia por el COVID-19. Según datos de la Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior (ANUIES) mencionan que actualmente en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) hay 8,205 egresados universitarios, de los cuales 5,400 corresponden a instituciones públicas y 2,805 a instituciones privadas.</p>

<p>Los programas educativos con mayor número de egresados son en ingenierías, administración y ciencias sociales. Es claro que el perfil de egreso de los universitarios en la región tiene que contemplar un nuevo modelo de mercado laboral, un cambio en los valores sociales y un dinamismo cultural. Lo que el contexto de pospandemia ha hecho es poner a prueba y evaluar la madurez del sistema educativo en cuanto a innovación tecnológica y la educación a distancia.</p>

<p>Es importante mencionar la relación tan vital entre la universidad, docentes y alumnos. En primer lugar, la universidad tiene que ser un espacio de encuentro, dialogo y aprendizajes en donde está presente la formación profesional.</p>

<p>A propósito de esta reflexión, el IMPLAN Torreón en conjunto con la Comunidad de Instituciones de Educación Superior en la Laguna (CIESLAG) y el Grupo Empresarial de La Laguna (GEL), realizaron en el mes de junio del presente año, el segundo conversatorio con las y los egresados de educación superior, en donde se tuvo la participación de casi 100 jóvenes de la región.</p>

<p>El cual tuvo como objetivo conocer obstáculos, habilidades y competencias que enfrentan las y los recién egresados de La Laguna en el mundo laboral; así como las condiciones que la región tendría que ofrecer para que se queden a laborar en la región. </p>

<p>Este ejercicio sin duda, aportará mayor información a estos actores en beneficio de la educación y finalmente de la sociedad. Este estará disponible en el sitio web <a href="https://www.trcimplan.gob.mx">https://www.trcimplan.gob.mx</a> este mismo año.</p>

<p>Por su parte, el ejercicio de la actividad docente es fundamental, pues las presiones sobre la enseñanza son cada vez mayores. Victoria Camps, filósofa española afirma en su obra “Los valores de la educación” que el docente tiene una responsabilidad pública, ya que debe transmitir unos conocimientos y una forma de vida que contribuyan al bienestar de sus alumnos en la sociedad en la que están inmersos y a que sean capaces después de mejorar esa misma sociedad.</p>

<p>Ahí está la importancia de un acompañamiento, formación y capacitación continua para los académicos. Finalmente, los alumnos son pieza clave en este proyecto educativo, pues además de adquirir conocimientos, forjan el carácter y se van convirtiendo en líderes con un gran espíritu de compromiso social.</p>

<p>Las reflexiones anteriores indican que la educación atraviesa un tiempo de grandes dificultades. No cabe duda que la tarea de educar en tiempos de incertidumbre a las nuevas generaciones implica un mayor esfuerzo, compromiso y responsabilidad. Al final del día, la educación verdadera será aquella praxis, reflexión y acción del ser humano sobre el mundo para transformarlo.</p>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>Marchesi, Álvaro, Sobre el bienestar de los docentes. Competencias, emociones y valores, Alianza, Madrid 2008.</p></li>
<li><p><a href="https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/12/egresados-universitarios-en-la-zml/">https://observatoriodelalaguna.org.mx/2021/12/egresados-universitarios-en-la-zml/</a></p></li>
<li><p>Camps, Victoria, Los valores de la educación, Anaya-Alauda, Madrid 1994.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Estado actual de la industria en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/edo-actual-de-la-industria-junio-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-edo-actual-de-la-industria-junio-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2022 13:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/edo-actual-de-la-industria-junio-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El IMPLAN a través de estudios anteriores, como lo es el estudio de vocación económica llamado “Plan de Política Industria (PPI)” ya ha identificado, que a diferencia de lo que se suele pensar, es la Industria de la Manufactura la actividad económica tanto del municipio de Torreón como de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML), generando aproximadamente 70% de la producción y casi una tercera parte del empleo. Se establecen también en una primera etapa cuáles son las líneas de acción para el desarrollo industrial. Sin embargo, el camino hacía una Política Industrial consolidada debe continuar, y debe de ir de la mano de la planeación y ejecución.</p>

<p>Identificando esta necesidad, el siguiente paso en el camino es esclarecer la situación actual de la industria de la región. Por ello es que continuando con el camino ya trazado por el PPI y de la mano del PDDU se crea el <strong>“Programa de Consolidación de Zonas Industriales” (PCZI)</strong>. En él, se identifica a un mayor nivel de profundidad cuál es la situación actual del sector industrial. Más específicamente se encuentran 4 fallas de mercado que limitan el desarrollo industrial, estas siendo, “Bienes Públicos”, “Oferta Inmobiliaria”, “Organización” y “Servicios y Financiamiento”.</p>

<p>Gracias a un diagnóstico inicial se observa que en La Laguna existen un total de 175 empresas de tipo industrial con más de 100 empleados. Sin embargo, en muchas ocasiones estas empresas se encuentran en un estado de poca coerción, resultando en 29 empresas dispersas a lo largo de la ZML, afectando así la sustentabilidad del sector en el mediano y largo plazo. Ante tal, resalta la importancia de fomentar el hospedaje industrial a través de la planeación y la integración estratégica.</p>

<p>Se han identificado también 4 principales zonas donde se aglomeran más del 50% de estas empresas con más de 100 trabajadores en la ZML. Comenzando por una zona al sur de la ciudad, en el área de Mieleras (Parque Industrial Ferropuertos de referencia y alrededores) se encuentran 20 unidades económicas de estas características. Otra al oriente de la ciudad (Parque Industrial Oriente de referencia y alrededores) donde se encuentran 21 de estas empresas. Al norte de la ciudad (Ciudad Industrial de referencia y alrededores) donde se aglomeran 21 empresas empleando más de 100 personas y en Gómez Palacio (Parque Industrial Lagunero en sus diversas etapas) donde hay 41 empresas de este tamaño.</p>

<p>El programa se ha llevado en colaboración con las cámaras empresariales como lo son CANACINTRA Torreón y COPARMEX Laguna, las cuales han apoyado en el acercamiento con más de 50 actores de la industria, como lo son representantes de empresas, desarrolladores y prestadores de servicios allegados a la industria.</p>

<p>Por medio de esta participación se han determinado cuáles son las acciones que tiene que se deben de seguir en tema de “Agua y Drenaje”, “Energía”, “Comunicaciones y Transporte” y “Servicios y Otros. La integración de todo lo anterior se traduce finalmente en la identificación de por lo menos 15 estrategias y proyectos específicos que se requieren para tener un desarrollo industrial sano, atendiendo necesidades de servicios, de accesibilidad, de infraestructura, de comunicación, entre otros.</p>

<p>Así, de la mano del Plan Director de Desarrollo Urbano se busca una integración económica sólida y prospera para el futuro de la Zona Metropolitana de La Laguna en el corto, mediano y largo plazo.</p>

<h3>Fuente:</h3>

<ul>
<li>Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE), INEGI 2022</li>
</ul>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales2022</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales2022</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 13:06:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2022.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2022/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Avances en el tema de Asociaciones Público Privadas: Medio para el Desarrollo Urbano Sostenible de Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/asociaciones-publico-privadas-junio-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-asociaciones-publico-privadas-junio-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/asociaciones-publico-privadas-junio-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Frida" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Los impactos en el Producto Interno Bruto (PIB) derivados de las inversiones en infraestructura representan uno de los temas sustanciales a analizar para dirigir y priorizar los recursos escasos a los que se enfrentan las economías. Tan solo para cerrar la brecha entre oferta y demanda de infraestructura en los países de América Latina, la Comisión Económica para América Latina y el Caribe (CEPAL) recomendaba invertir por lo menos el 6.2% anual de su PIB, entre los años 2012 y 2020.</p>

<p>Ante tal hecho, el Estado, no solo está sujeto a proveer lo necesario, sino que se enfrenta constantemente a hacerlo desde una posición donde su legitimidad es cuestionada. El surgimiento de nuevos esquemas político - administrativos, como las Asociaciones Público Privadas (APP), es una opción que avanza en México hacia su exploración; para superar las exigencias entre la eficiencia, la eficacia y las necesidades apremiantes de incrementar los recursos en la inversión. Esta modalidad tiende a achicar o ahuecar la acción del Estado, restando sus capacidades y activos; para que en vez de poseer y controlar pueda regular, a la vez que delega riesgos y la provisión de servicios a privados como especialistas, y estos aceptan a cambio de un beneficio económico a largo plazo sin implicaciones de deuda (debido a que las contraprestaciones APP se van a gasto corriente) para la administración pública. Por ello, el socio privado en una APP, suele: diseñar, financiar, construir, ampliar y/o rehabilitar, operar y aprovechar económicamente una infraestructura o equipamiento público.</p>

<p>En México a partir del 2016, la Ley de Disciplina Financiera de las Entidades Federativas y los Municipios, tienen la obligación de inscribir los contratos de APP en el Registro Público Único de Financiamientos y Obligaciones. A la fecha se han registrado 70 proyectos APP; de los cuales 33 son de nivel estatal, 36 municipal y 1 de la CDMX. En Coahuila se tiene el registro de 4 proyectos APP desarrollados en los Municipios de Acuña, Ramos Arizpe, Sabinas y Saltillo, en temas de alumbrado.</p>

<p>En la plataforma Proyectos México, sitio que tiene como fin vincular proyectos federales de infraestructura y energía con inversionistas nacionales y extranjeros; se registra que, de los 341 proyectos en operación, 20 se manejan a través de APP, principalmente en temas de Transporte (carreteras y puentes) e Infraestructura social (para la salud).</p>

<p>En el caso de Coahuila, 2 de 19 proyectos en operación se encuentran en la modalidad de APP federal, referente al tema de Transporte (carreteras y puentes), para el mantenimiento y la conservación de las carreteras Matehuala - Saltillo y Saltillo- Monterrey-La Gloria.</p>

<p>Proyectos México, operada por BANOBRAS, ofrece una cartera de proyectos con base en planeación, que se alinea y contribuye a los objetivos del Programa Nacional de Desarrollo y programas sectoriales, facilitando las opciones de proyectos para la inversión en obra pública, las diferentes formas financiamiento, así como su seguimiento tanto para la ciudadanía como para actores públicos y privados.</p>

<h3>¿Y cómo vamos en Torreón?</h3>

<p>El Alumbrado Público de Torreón, es uno de los referentes de mayor relevancia en asociaciones de largo plazo (15 años). Este proyecto incluyó la instalación, operación, explotación, conservación, mantenimiento y reposición de equipo, así como la administración de los servicios de alumbrado. Implicaba la sustitución de 587,640 luminarias tipo LED; 17,911 brazos que sostienen las luminarias e infraestructura eléctrica.</p>

<p>Adicionalmente, Torreón, cuenta con la Plataforma de Gestión Territorial donde es posible encontrar los proyectos de inversión que la ciudad necesita, también, con base en planeación; que, en el caso municipal, se alinean a la propuesta del Plan Director de Desarrollo Urbano del IMPLAN Torreón, instrumento que tiene como finalidad el desarrollo urbano sostenible de la ciudad.</p>

<p>Lo relevante aquí sería analizar cuáles de los 518 proyectos contemplados en su cartera programática, podrían llevarse a cabo a través de un esquema como las APP, lo que abre posibilidades “[…] para el desarrollo económico, la integración territorial y el logro de la competitividad” (ITESM, 2016).</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/asociaciones-publico-privadas-junio-2022/grafica1.jpg" alt="Asociaciones Público Privadas"></p>

<h3>Mecanismos facilitadores para implementar APP en Coahuila</h3>

<ul>
<li><p>Ley de APP del Gobierno del Estado de Coahuila - Publicada en 2019.</p></li>
<li><p>Reforma a la Ley Orgánica de la Administración Pública del Estado de Coahuila para la creación de la Secretaría de Inversión Pública Productiva (SIPP).</p></li>
<li><p>La SIPP es la entidad competente en la implementación de proyectos APP estatales y esta puede celebrar convenios de participación conjunta con los municipios para el apoyo técnico y financiero.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Más inversión privada en América Latina para no perder la carrera de las infraestructuras. BBVA, 2016.</p></li>
<li><p>Governing The Hollow State. H. Brinton Milward and Keith G. Provan</p></li>
<li><p>Tecnológico de Monterrey, Introducción a las Asociaciones Público – Privadas</p></li>
<li><p>Registro Público Único de Financiamientos y Obligaciones</p></li>
<li><p>Plataforma Proyectos México</p></li>
<li><p>Ley de APP del Gobierno del Estado de Coahuila</p></li>
<li><p>IMPLAN Torreón. Plan Director de Desarrollo Urbano 2022</p></li>
<li><p>Sitio SIPP Coahuila.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
