<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 09:47:41 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mi Espacio: Recopilación de proyectos y recomendaciones para enfrentar al COVID-19</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-mi-espacio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-07-20-mi-espacio</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-mi-espacio/ima01.jpg" alt="imagen mi espacio"></p>

<h2>Recopilación de proyectos y recomendaciones para enfrentar al COVID-19</h1></h2>

<p></br></br>
En diciembre del 2019 se detectó un nuevo virus denominado COVID-19, el cual se extendió por todo el mundo y la Organización Mundial de la Salud (OMS) declaró una pandemia global en rueda de prensa el 11 de marzo del 2020.
El 30 de marzo del 2020, se declaró emergencia sanitaria a nivel nacional en México, suspendiendo las actividades no esenciales de los sectores públicos y privados.
</br></br>
Bajo los términos Home-Office, Home-School y #QuédateEnCasa estudiantes y trabajadores han debido adaptarse a un modelo de actividades primordialmente en línea, para no suspender por completo sus procesos. Las medidas preventivas en las actividades cotidianas continuarán vigentes por el resto del 2020.
</br></br>
Este documento ha sido creado con la finalidad de hacer más ameno el periodo de contingencia sanitaria y facilitar las condiciones de trabajo y/o estudio en casa, reconociendo el nuevo esquema que nos obliga a repensar la cotidianidad, así como del uso de los espacios y de los mobiliarios que hay en el hogar, no necesariamente adaptados a actividades con fines laborales y/o académicos.</p>

<p>Los proyectos y acciones que se presentan, son resultantes de diversos esfuerzos del Consejo Visión Metrópoli en conjunto con el IMPLAN Torreón, impulsados hacia la ciudadanía.
</br></br>
Aquí, se otorgan opciones a los ciudadanos de adaptar espacios del hogar con muebles autoconstruibles de fácil armado y bajo costo.
</br></br>
También, se brindan alternativas de actividades que se pueden realizar en casa, clasificándolas en cuatro categorías; culturales, educativas, de entretenimiento y estilo de vida (lifestyle).
</br></br>
Se espera que quien lea el documento, pueda obtener diversas estrategias, tanto físicas, como digitales, para hacer el periodo de contingencia mucho más amable y llevadero.
</br></br>
Deseando que el documento sea de tu utilidad y agrado, ¡compártelo y disfrútalo!.
</br></br></br>
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/vision-metropoli/mi-espacio/mi-espacio.pdf"><b>HAZ CLICK PARA DESCARGAR EL BOOKLET “MI ESPACIO” EN PDF (14.5 Mb)</b></a></p>

<p></br></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La participación ciudadana juvenil, en la planeación municipal.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde  la integración del Plan Estratégico para Torreón, con enfoque Metropolitano, TRC 2040; una de las propuestas de la  ciudadanía, dentro de los 364 proyectos de la cartera; en el tema de Buen Gobierno;  hacía énfasis en el diseño de mecanismos de participación ciudadana.</p>

<p>Así, en febrero de 2019, el IMPLAN Torreón a través de la Dirección de Proyectos Estratégicos, incorpora en su estructura, una plataforma de participación juvenil permanente, el Consejo Visión Metrópoli.</p>

<p>Conformado por 21 jóvenes de la Zona Metropolitana de La Laguna, con un amplio currículo social; los objetivos del Consejo están dirigidos a consolidar liderazgos sociales; a formalizar espacios de participación; a  fomentar la comunicación de la juventud con diversos sectores y aprovechar la visión joven en acciones con impacto social.  Sobre la marcha, hemos descubierto que el Consejo también ha servido como un espacio para la  instrucción de funcionarios jóvenes o aquellos que buscan serlo.</p>

<p>Actualmente Visión Metrópoli, agrupa sus proyectos de manera flexible en 4 temáticas, consideradas, por los Consejeros, como las de mayor urgencia en la región: Salud Mental, Movilidad, Gobernanza y Medio Ambiente; que aunque algunas iguales y otras diferentes a los ejes  de trabajo del IMPLAN Torreón; complementan, y contribuyen en el corto y mediano plazo, en los planes y programas del Instituto.</p>

<p>El sello de la formación académica de los que colaboramos en el Consejo, es otro elemento que nos da forma. Por ejemplo, a nivel licenciatura (cursando o terminada), nuestros perfiles se agrupan en su mayoría en los campos de formación de Ingeniería, Manufactura y Construcción, y Administración y Negocios. Entre las carreras: Arquitectura, Ingeniería Civil, Diseño Industrial y Finanzas.</p>

<p>A casi un año y medio de haber tomado protesta e instalar labores, el Consejo ha recibido 37 postulaciones para nuevos consejeros; ha llevado a cabo 18 sesiones ordinarias, más de 10 extraordinarias y 27 proyectos propuestos (ejecutados y/o en proceso).</p>

<h3>Algunos de los proyectos más destacados en 2019:</h3>

<p>Jane’s Walk “Pasos por la Historia”. Caminata interactiva por el Centro Histórico de Torreón, parte del movimiento inspirado por la activista Jane Jacobs.
Seminario de Identidad Lagunera. 7 sesiones teóricas pero a la vez prácticas, donde se exploraron diversas dimensiones de lo que nos hace ser.</p>

<h3>Las actividades en 2020:</h3>

<ul>
<li><p>VMx. Espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en temas de gran relevancia para los ciudadanos de La Laguna, a través de conferencias virtuales.</p></li>
<li><p>Boot Camp Metropolitano. Espacio de asesoría para la fundamentación, estructura y presentación de proyectos a las administraciones de la ZML, a través de la Metodología del Marco Lógico, MML.</p></li>
<li><p>Diseño Mi Espacio. Concurso de mobiliario modular para estudiar y/o trabajar en casa ante la situación de pandemia.</p></li>
<li><p>Booklet de recomendaciones para afrontar el COVID-19. Recopilación de las propuestas de Diseño Mi Espacio, así como ideas para afrontar la pandemia.</p></li>
<li><p>Convocatoria Arte Urbano en La Laguna. Actividad que invita a la comunidad a documentar el graffiti y arte urbano en la región.</p></li>
<li><p>Colaboración en el Programa Zona Norte de Torreón. Dentro de las actividades de planeación participativa, en las mesas de diálogo para la identificación de problemáticas.</p></li>
</ul>

<p>Iniciativas que han tenido eco en Sabor a Mí, Peñoles, Dirección de Atención a la Juventud de Torreón, Dirección de Cultura, Archivo Municipal, Biodiversa, Pro defensa del Nazas, Planetarium, Universidad La Salle Laguna (ULSA), Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), Casa Juárez  y grandes profesionales y expertos en las áreas de Arquitectura, Diseño, Artes Plásticas, Música, Letras, Deporte y Gastronomía, de nuestra región.</p>

<p>A manera de concluir, que lo que venga para el Consejo Visión Metrópoli sea un gran aprendizaje de cómo organizarnos en nuestra comunidad. Para los próximos funcionarios, profesionistas, empresarios, activistas, que forman parte o no, del Consejo; que podamos pertenecer más que estar. Y que los retos que tengamos que afrontar juntos en La Laguna, sean de todo, menos de cómo trabajar unidos.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020/ima01.jpg" alt="Imagen Participación 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020/ima02.jpg" alt="Imagen Participación 2"></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-juvenil-en-la-planeacion-municipal-julio-2020/frida.jpg" alt="Foto Frida"></center></p>

<h3>Acerca del Autor</h3>

<p>Frida García Gutiérrez es Licenciada en Administración Financiera por el Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Monterrey, ITESM Campus Laguna; egresada con las distinciones en Economía e Impuestos. Cuenta con los diplomados en Evaluación y Formulación Socio económica de Proyectos; por la SHCP; y Asociaciones Público Privadas, por el ITESM.</p>

<p>Ha sido colaboradora en Crowe Horwath Gossler, firma dedicada a la asesoría contable, fiscal y financiera. Desde el 2017, forma parte del equipo técnico del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón, IMPLAN Torreón; donde actualmente es Directora de Proyectos Estratégicos; y forma parte del Consejo Visión Metrópoli como Secretaria Técnica.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>ESTRATEGIAS EMERGENTES EN TIEMPOS DE COVID-19</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-emergentes-en-tiempos-de-covid19-julio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-estrategias-emergentes-en-tiempos-de-covid19-julio-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 15:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-emergentes-en-tiempos-de-covid19-julio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<h1>TORREÓN M4S:</h1>

<h2>ESTRATEGIAS EMERGENTES EN TIEMPOS DE COVID-19</h2>

<h3>RESUMEN</h3>

<p><em>“…a uno de cada dos torreonenses hay que proporcionarles medios de movilidad segura, disminuyendo el potencial contagio o incrementando la seguridad vial para ciclistas y peatones”.</em></p>

<p>El 29 de febrero del 2020, se confirmaba el primer caso de la nueva enfermedad COVID-19 en Torreón, el 4º en México; de esta fecha al 19 de julio del mismo año, la pandemia ocasionada por el virus SARS-COV-2 ha dejado 2,733 infectados, de los cuales el 22.75% sigue con el virus activo, 7.61% están hospitalizados y 3.95% fallecieron (Secretaría de Salud de Coahuila, 2020).</p>

<p>En un análisis realizado por el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) sobre la localización de zonas de mayor vulnerabilidad al contagio del COVID-19 en Torreón, se detectaron 5 zonas que guardan una estrecha relación entre población contagiada, cautiva del transporte público y/o dependiente de desplazamientos a áreas de trabajo con potencial riesgo.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-emergentes-en-tiempos-de-covid19-julio-2020/ima02.jpg" alt="estrategias 1"></center></p>

<p>Ésto ha llegado a trastocar sensiblemente el cómo nos desplazamos, reduciendo entre un 50% y 80% los viajes en la mayoría de las ciudades mexicanas (Resumen Ejecutivo Torreón Mieleras, 2020), por una parte de forma voluntaria, pero también forzados por las medidas estatales ante la contingencia sanitaria, con el objetivo de reducir las interacciones persona-persona y así frenar el contagio acelerado.</p>

<p>Sin embargo, frenar la dinámica económica durante casi 4 meses tiene impactos directos en los empleos e ingresos de empleados y empleadores, por lo que hemos transitado del aislamiento voluntario a medidas de sana distancia y esterilización, y así realizar nuestras actividades esenciales, con riesgo de que en el trayecto entremos en contacto con dicho virus.</p>

<p>De acuerdo al Plan Integral de Movilidad Urbana Sustentable de La Laguna (PIMUS, 2011), el 4% de los viajes se realizan en bicicleta y el 14% caminando. En Torreón, el 2% de los viajes son en bicicleta, 19% a pie y en transporte público un 30% (IMPLAN, 2018). Esto implica que a uno de cada dos torreonenses hay que proporcionarles medios de movilidad segura, disminuyendo el potencial contagio o incrementando la seguridad vial para ciclistas y peatones.</p>

<p>Lo anterior representa un reto cuando en el tema de seguridad vial es un problema estructural heredado por la construcción de una ciudad con prioridad a la movilidad motorizada. Del 2018 a al 2019 se han suscitado 13,465 hechos viales, 329 son de atropello a ciclistas y 426 a peatones (IMPLAN, 2020).</p>

<p>Diversas estrategias emergentes que se aplican alrededor del mundo derivan en acciones de sana distancia, proporcionando espacios de movilidad seguros como medio alternativo al transporte público, mediante ciclovías de rápida implementación, con bajo costo o incremento virtual de las banquetas en nodos de congestionamiento peatonal. Un ejemplo está en Barcelona, donde se ejecutan 21 kilómetros nuevos de carril bici, 12 de peatones y 51 calles cortadas durante el día para poder ir a pie con una inversión de 4.4 millones de euros (La Vanguardia Barcelona, 2020).</p>

<p>El 19 de junio la Secretaria de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU) lanzó el Plan de Movilidad para una Nueva Normalidad (PLAN M4S), cuyo objetivo es:</p>

<p>“…la adopción de protocolos que faciliten la movilidad cotidiana,…reduciendo con ello el riesgo de contagio en las ciudades y zonas metropolitanas, y la afectación al medio ambiente. Transitar de la movilidad restringida a una que se haga de la manera más segura, incluyente, accesible y resiliente.”</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-emergentes-en-tiempos-de-covid19-julio-2020/ima03.jpg" alt="estrategias 1"></center></p>

<p>Fuente: Movilidad 4s para México: Saludable, Segura, Sustentable y Solidaria. Plan de Movilidad para una Nueva Normalidad, SEDATU 2020 Junto con el PLAN M4S, se convocó a generar una cartera de proyectos parar buscar financiamiento a través de un fondo emergente. Fue aquí cuando el IMPLAN y las Direcciones Generales de Transporte y Movilidad Urbana, Obras Públicas y Ordenamiento Territorial y Urbanismo trabajaron en integrar a SEDATU, 17 propuestas para Torreón de un total de 182 a nivel nacional. Las propuestas se dividen en tres ejes principales: Movilidad ciclista, Ampliación de banquetas con cruces seguros para peatones y Reordenamiento de comerciantes informales.</p>

<p>De lograr implementarse por lo menos uno de los proyectos, se impactaría directamente desde 17 mil hasta 500 mil habitantes, con hasta 61km de intervención, con visión metropolitana al conectar la ciclovía existente de la carretera Torreón-Matamoros. Uno de los proyectos es la Ciclovía Gómez Morín-Mieleras la cual tiene como objetivos:</p>

<ol>
<li><p>Aumento del porcentaje de personas que se trasladan en bicicleta, salvaguardando su seguridad, mejorando su salud, reduciendo el tiempo de traslado, ahorro en su economía, siendo un modo de transporte alterno hacía la zona industrial en Periférico y Mieleras. </p></li>
<li><p>Facilitar a las empresas acciones que incentiven a sus empleados para trasladarse en bicicleta, adaptar instalaciones para estacionamiento de bicis.</p></li>
<li><p>Incrementa la seguridad del flujo de bicicletas propiciando que además de los cautivos, más usuarios puedan sumarse a esta alternativa de movilidad.</p></li>
</ol>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-emergentes-en-tiempos-de-covid19-julio-2020/ima04.jpg" alt="estrategias 1"></center></p>

<p>Otro de los proyectos importantes son las cuadras funcionales, donde se pretende la modernización y ampliación de las aceras de 27 manzanas que priorizan la utilización de las mismas y la protección del peatón para la creación de dos nodos de interconexión unidos por una red de carriles compartidos ciclistas/automóvil de baja velocidad. Dicho proyecto, liderado por la Dirección de Centro Histórico, es también parte de las estrategias del Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico de Torreón, en proceso de elaboración por el IMPLAN, con el objetivo de reducir los atropellos a peatones y ciclistas.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-emergentes-en-tiempos-de-covid19-julio-2020/ima05.jpg" alt="estrategias 5"></center></p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Local Actions to Support Walking and Cycling During Social Distancing Dataset. (s. f.). Pedbikeinfo. Recuperado 20 de julio de 2020, de http://pedbikeinfo.org/resources/resources_details.cfm?id=5209</p></li>
<li><p>Proyectos para implementación SEDATU. Proyectos para implementación SEDATU. Recuperado 20 de julio de 2020, de https://docs.google.com/spreadsheets/d/1x7aeYxx-eTtsa-ZeEtjwPL6xyDL6YO3jX5XttOvjcAE/edit#gid=0</p></li>
<li><p>Dirección General de Transporte y Movilidad Urbana, Dirección General de Obras Públicas, &amp; Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón. (2020, julio). Convocatoria para recibir acompañamiento técnico en la implementación de ciclovías emergentes Proyecto: Implementación de Ciclovía Gómez Morín-Mieleras (N.o 01).</p></li>
</ul>

<p>https://docs.google.com/document/d/1IrKehx2ccsS4EdjtLY7LVrOSLDXF7mM4XVpRmW-q44g/edit#heading=h.fbwzj3r3sect</p>

<ul>
<li>Dirección de Planeación Urbana Sustentable. (s. f.). Hechos viales 2018 &amp;2019. Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón.</li>
</ul>

<p>Recuperado 20 de julio de 2020, de https://www.trcimplan.gob.mx</p>

<h3>ACERCA DEL AUTOR</h3>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategias-emergentes-en-tiempos-de-covid19-julio-2020/ima06.jpg" alt="estrategias 6"></center></p>

<p><strong>José Antonio Ramírez Reyes (peatónurbano)</strong> es arquitecto egresado de la Universidad Autónoma de Coahuila, maestrante en Urbanismo por la Universidad Nacional Autónoma de México en el campo de Desarrollo Urbano y Regional. Cuenta con una estancia de investigación en la Universidad Politécnica de Madrid en Estudios Urbanos con énfasis en espacio público. Colaboró por 8 años como Diseñador y analista SIG para SADAGOVELA Arquitectos. Actualmente es Director de Planeación Urbana Sustentable en el IMPLAN Torreón. Profesor en la Universidad Iberoamericana en Arquitectura Sustentable, Proyectos Urbanos, Temas Selectos de Urbanismo y Diseño, Hábitat y Taller. Es revisor “Par Ciego” para la Pontificia Universidad Católica del Ecuador.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Obras 2020</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-obras-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 11:14:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos, Implan</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2020.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2020/imagen.jpg"><br>

Georreferenciación de proyectos de Obra pública realizados en 2020 en el municipio de Torreón, Coahuila.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presentó la videoconferencia “El Catastro y la Valuación Catastral”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-videoconferencia-catastro.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-07-20-videoconferencia-catastro</guid>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 18 de julio de 2020.</p>

<h2>IMPLAN Torreón presentó la videoconferencia “El Catastro y la Valuación Catastral”.</h2>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) presentó la videoconferencia “El Catastro y la Valuación Catastral” impartida por la Dra. Sofía Flores Morales y el Físico Rocco Rabilotta, especialistas en Sistemas de Información Urbana.</p>

<p>En la conferencia se dio a conocer que el catastro tiene que ver con las herramientas para la valuación catastral y su gestión, por lo que la plática estuvo enfocada a la introducción de los elementos necesarios para que un catastro sea profesionalmente eficiente, así como introducirlos a la lógica que tienen las herramientas de valuación y gestión catastral.</p>

<p>Si bien es cierto que el impuesto más importante que tienen los municipios en nuestro país es el predial, México, según a datos de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos​ (OCDE), solo recauda el 0.2 % del PIB, por lo que somos uno de los países con más bajo cobro en América Latina y el problema recaudatorio no es por cuestiones legales si no por problemas administrativos y tecnológicos.</p>

<p>“Por esta razón, es necesario modernizar nuestros sistemas de gestión catastral para que sean herramientas de generación de información que definan las políticas de suelo como la inversión de la obra pública o el mismo financiamiento urbano” indicó la Dra. Flores.</p>

<p>El panorama de los catastros en todo el país tiene muchas dificultades. El Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México 2019 nos proporciona los siguientes datos:</p>

<p>El 65.85 % de los municipios no cuentan con un programa de capacitación del personal de catastro.</p>

<p>El 62.67 % de los municipios no tiene manuales de procedimientos catastrales.</p>

<p>El 55.13 % de los municipios no tiene una cartografía catastral.</p>

<p>El 55.41% de los municipios no hace inspecciones en campo por parte de la oficina catastral y el 24.09 % lo hace sólo al momento de realizar un trámite o servicio catastral.</p>

<p>Por su parte, el Físico Rabilotta Pisters señaló que, el Banco Mundial en el Estudio Doing Bussines 2019: Preparando la Reforma, propone el uso de Modelos de Información Inteligentes por medio de software que use cartografía digital e imágenes de drones que faciliten el mapeo con fotos de 360 grados para producir modelos 3D georreferenciados en tiempo real. Así ya no dependeríamos de inspecciones físicas que implican costos en tiempo y dinero.</p>

<p>En dicha videoconferencia participaron integrantes de las direcciones de catastro y de desarrollo urbano de los municipios de La Laguna.</p>

<p>El Físico Rocco A.L. Rabilotta Pisters ha participado en el diseño, construcción y modernización de sistemas catastrales mano en llave, esto quiere decir, desde construcción de la data cartográfica local hasta el diseño de rasgos funcionales para los algoritmos de cobro, en los siguientes Estados: Puebla (ICEP, 2006), Jalisco (1992-93), Zacatecas (1994-1995), Tamaulipas (2014-16), Oaxaca (2012-13), Estado de México (1994), Asesor del Director General de Catastro Rural en el Registro Agrario Nacional (2007-10) y creador del primer sistema de información documental para la atención ciudadana, en la implementación de la ventanilla única con la dirección del Lic. Cárdenas. (1998-99).</p>

<p>La Dra. Sofía Flores Morales es experta en Modelos de Preinversión Urbana, con Doctorado en Modelo de Preinversión Regional para las Ciudades Medianas, Maestría en Sistemas de Información Urbana, Facilitadora Aprobada con Convenio de Financiamiento 2020 para proyectos urbanos de Gobierno, Miembro del Grupo Interinstitucional 2018 (CONAPO, INEGI, SEDATU), Evaluación de proyectos en las Zonas Metropolitanas del país del Fondo Metropolitano desde 2014 al 2020 (particularmente desde junio del 2019), Parte del equipo que modificó la última versión LGAHOTyD de nov del 2016, Sistema de Equipamiento Urbano en la Secretaria de Desarrollo Urbano y Vivienda en el 2000, Zonificación para planes y programas parciales de la Ciudad de México con el PUEC, en 1999 y Barrancas del cobre Chihuahua, 1997, proyecto de inversión donde se crea el “Chepe”, junto con la activación turística de Guachochi, Batopilas y la Sinforoza.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-videoconferencia-catastro/ima01.jpg" alt="imagen videoconferencia Catastro"></center></p>

<p></br></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-videoconferencia-catastro/ima02.jpg" alt="imagen videoconferencia Catastro 2"></center></p>

<p></br></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-07-20-videoconferencia-catastro/ima03.jpg" alt="imagen videoconferencia Catastro 3"></center>
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Obras 2019</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-obras-2019</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 15:17:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Proyectos Estratégicos, Implan</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2019.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/obras-2019/imagen.jpg"><br>

Georreferenciación de proyectos de Obra pública realizados en 2019 en el municipio de Torreón, Coahuila.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Participación Ciudadana Como Eje de la Planeación Urbana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-como-eje-planeacion-urbana-julio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-participacion-ciudadana-como-eje-planeacion-urbana-julio-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-ciudadana-como-eje-planeacion-urbana-julio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En las últimas décadas, con el impulso de la gobernanza en la gestión pública, la participación ciudadana ha cobrado más relevancia para la toma de decisiones, lo cual incluye el ámbito de la planeación urbana. De tal manera que, actualmente, tanto en el orden federal como en el estatal, existen leyes que establecen el deber de todas las autoridades encargadas del ordenamiento territorial y la planeación del desarrollo urbano de promover la participación de la población.</p>

<p>En concordancia, el debate se ha centrado en qué nivel de participación es el adecuado para garantizar la efectividad de las políticas, planes o programas. Las posturas son diversas, sin embargo, el tipo de participación ciudadana que se implemente dentro de la planeación urbana dependerá, precisamente, del modelo de planeación que se siga. En términos generales, puede decirse que existen 5 tipos:</p>

<ul>
<li><p><strong>Racional:</strong> las personas encargadas de la planificación se ven a sí mismas como expertas tecnócratas, por lo tanto, definen todos los criterios y toman todas las decisiones, sólo se limitan a informar a la ciudadanía o a lo sumo, utilizan encuestas generales donde no existe comunicación de ida y vuelta.</p></li>
<li><p><strong>Gradual:</strong> la participación se da a través de grupos de poder que cabildean para que sus intereses prevalezcan y las decisiones públicas les favorezcan.</p></li>
<li><p><strong>Comunicativa/colaborativa:</strong> la meta es que los planes reflejen la diversidad de intereses, incluyendo a aquellos grupos que no participan regularmente. Se busca que, a través de un diálogo auténtico, se logren crear significados compartidos y se genere empatía hacia las/los demás.</p></li>
<li><p><strong>Estratégica:</strong> se basa en lograr el éxito, por lo tanto, se enfoca en planear cada paso para generar acciones concretas. Se suele relacionar con la planificación racional, pero tomando en cuenta la diversidad de intereses.</p></li>
<li><p><strong>Radical:</strong> busca dar voz a los grupos desfavorecidos, actuando como abogados de éstos.</p></li>
</ul>

<p>En el IMPLAN la participación ciudadana es fundamental, ya que, el elemento rector de su labor ha sido desde un inicio el TRC 2040, ejercicio en el que la ciudadanía definió los principales ejes a seguir para lograr el desarrollo de Torreón en un futuro próximo. Sin embargo, si bien la gobernanza ha estado presente en las decisiones y propuestas del Instituto, aún existen retos para poder incorporar una perspectiva ciudadana ampliada, en la que se involucre desde el inicio, a aquellas personas que, por diversas situaciones, regularmente no tienen participación ni representación alguna.</p>

<p>Por ello, actualmente se trabaja en definir nuevas estrategias de participación que estén abiertas para todas las personas, y que a la vez aseguren la existencia de equilibrios en los ejercicios realizados, es decir, el garantizar que los intereses de algunos grupos u organizaciones no se sobrepongan al interés colectivo, ya sea porque tienen mayor presencia o porque tienen mayor poder económico o político.</p>

<p>Durante el 2020, el IMPLAN trabaja en la elaboración del <strong>Programa Parcial de Desarrollo de la Zona Norte de Torreón (PZN)</strong>. Desde el año pasado, se comenzaron a definir algunos aspectos técnicos, así como la forma en que debía integrarse a la ciudadanía en todo el proceso; sin embargo, los planes para iniciar con la participación ciudadana se vieron afectados por la pandemia de COVID-19 al no permitirse la agrupación de personas.</p>

<p>Se optó entonces por una estrategia virtual, que dio inicio el 06 de abril con la difusión de una consulta abierta a toda la ciudadanía, en la página de internet oficial, redes sociales, así como otros medios de comunicación. La consulta estuvo disponible por 4 semanas, y los resultados fueron publicados el 11 de mayo, se enviaron a las y los participantes que compartieron su correo electrónico, y el día 12 se comenzó con la difusión en redes sociales. Los resultados actualmente pueden consultarse en www.trcimplan.gob.mx, dentro de un banner en la página principal.</p>

<p>La segunda etapa de los ejercicios para la participación ciudadana consiste en mesas virtuales de diálogo y de trabajo, mismas que servirán para fortalecer el diagnóstico de la zona, así como las estrategias que deberán implementarse. La primera ronda de mesas dará inicio el 16 de julio y terminará el 24, mientras que la segunda se realizará durante el mes de agosto.</p>

<p>Con la finalidad de contar con una amplia participación, las invitaciones a los ejercicios se hicieron de dos maneras: por un lado, de forma directa con las y los representantes de grupos, gremios u organizaciones previamente identificadas en un análisis de actores clave; y por otro, a través de una convocatoria abierta a toda la ciudadanía, misma que estuvo disponible del 23 de junio al 07 de julio, tanto en redes sociales, como en la página de internet y de forma impresa en algunos puntos de la ciudad.</p>

<p>Por motivos metodológicos, las mesas tienen un límite de participantes, sin embargo, de forma complementaria se abrirá un foro para que todas aquellas personas interesadas, que no pudieron participar en las mesas, dialoguen con el equipo encargado del PZN y le hagan llegar sus comentarios, dudas y propuestas para integrarse al análisis.</p>

<p>Además, se contempla el acercamiento con la población que vive en los ejidos de la zona, cuyas experiencias y opiniones son fundamentales para impulsar un verdadero desarrollo urbano; sin embargo, debido a las limitantes que tienen para el acceso a medios digitales y a internet, será menester realizar todos los ejercicios de manera presencial, lo que obliga a esperar mejores condiciones respecto a la pandemia de Covid-19.</p>

<p>Para el IMPLAN, es de suma importancia que exista representatividad de todos los grupos e intereses, porque sólo así se podrá construir un programa robusto, incluyente, que busque el bienestar colectivo.</p>

<h3>Puntos:</h3>

<ul>
<li><p>Las autoridades encargadas del ordenamiento territorial y la planeación del desarrollo urbano, por ley, deben promover la participación ciudadana.</p></li>
<li><p>Existen diferentes aproximaciones a la participación ciudadana dependiendo del modelo de planeación urbana.</p></li>
<li><p>En 2020, el IMPLAN estará promoviendo una participación ciudadana colaborativa, para desarrollar el Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte de Torreón.</p></li>
<li><p>La primera etapa de los ejercicios de participación ciudadana en el PZN consistió en una consulta general; mientras que la segunda abarcará mesas de diálogo y de trabajo mixtas para fortalecer el diagnóstico de la zona y desarrollar estrategias.</p></li>
</ul>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li><p>Peña, S. (2020) Participación ciudadana y acción pública. El Colegio de la Frontera Norte. Especialidad en Estudios de las Ciudades del Siglo XXI.</p></li>
<li><p>Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano. Diario Oficial de la Federación, México, 28 de noviembre de 2016.</p></li>
<li><p>Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza, Periódico Oficial del Estado de Coahuila, 26 de diciembre de 2017.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Apertura de Nuevas Empresas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/apertura-nuevas-empresas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-apertura-nuevas-empresas</guid>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 10:51:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/apertura-nuevas-empresas.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/apertura-nuevas-empresas/imagen.jpg"><br>

Apertura de Nuevas Empresas en la región.</a>]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
