<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 12:04:11 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v1.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Laguna y la Sociedad Civil. Valor y aportación de la participación ciudadana.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-y-la-sociedad-civil-valor-y-aportacion-de-la-participacion-ciudadana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-laguna-y-la-sociedad-civil-valor-y-aportacion-de-la-participacion-ciudadana</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-y-la-sociedad-civil-valor-y-aportacion-de-la-participacion-ciudadana/imagen.jpg"><br>

<p>Para el sociólogo <strong>Amitai Etzioni,</strong> solo hay camino hacia una buena sociedad con <strong>tres pilares equilibrados: el mercado, el gobierno, y las organizaciones sociales y comunitarias.</strong> Para él, muchas de las problemáticas de nuestro tiempo provienen de que se deja nuestro destino en manos solo del mercado y el estado, polos en tensión que requieren de una comunidad participativa para equilibrar.</p>

<p><strong>La sociedad civil tiene muchas manifestaciones,</strong> nos centraremos aquí en las asociaciones civiles de Torreón y la zona metropolitana, sus ámbitos de acción, el numero de colabores y su impacto económico.</p>

<h3>¿Cuantas son?</h3>

<p>Como referencia,** en Estados Unidos existen 651 Organizaciones de la Sociedad Civil (OSC's) por cada 100 mil habitantes.** En <strong>Chile,</strong> país con más organizaciones de América Latina la proporción es de <strong>638 por cada cien mil habitantes.</strong> En <strong>México</strong> en cambio, según el Registro Federal de las Organizaciones de la Sociedad Civil, hay en México 34,474 organizaciones de la sociedad civil, equivalentes a <strong>29 por cada 100 mil habitantes.</strong> En la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna es de 49, casi el doble.</strong> Y es que <strong>en Torreón se registran 374 Organizaciones de la Sociedad Civil, y 631 en la Zona Metropolitana.</strong> Una proporción superior a ciudades comparables como Saltillo, Chihuahua, Hermosillo, Aguascalientes, Querétaro o León.</p>

<h3>OSC's por municipio en la ZML</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-y-la-sociedad-civil-valor-y-aportacion-de-la-participacion-ciudadana/oscs-por-municipio-en-la-zml.png" alt="OSC's por municipio en la ZML"></p>

<h3>¿Cómo impacta en una ciudad esta alta proporción de organizaciones?</h3>

<p>En casi cada ámbito de Torreón y La Laguna hay organizaciones sin fines de lucro buscando incidir positivamente, sea en la cultura, los deportes, una profesión, una colonia y una gran variedad de actividades que el <strong>INDESOL clasifica en 19 posibles objetos sociales.</strong> A nivel nacional el objeto social más común en las organizaciones es el <strong>fomento educativo</strong> con un 43 %, y <strong>en la ZML es el 48 %</strong> de las organizaciones dedicadas a este fin, muchas de ellas escuelas privadas con una misión social definida y que de esta manera aportan a nuestra sociedad. Tanto en México como en La Laguna la segunda actividad más común es la <strong>asistencia social,</strong> pero mientras en el país son un 31 %, en nuestra ciudad son el <strong>42 %,</strong> entre albergues, fundaciones, centros comunitarios y muy diversos conceptos de atención a grupos vulnerables.</p>

<p>Otro importante número de organizaciones se enfocan en favorecer la <strong>economía popular (26 %)</strong> y el <strong>desarrollo comunitario (24 %).</strong> El apoyo a la alimentación popular, la asistencia jurídica, la asistencia a comunidades indígenas, la promoción de la equidad de género, el desarrollo de las personas con discapacidad, la promoción y defensa de los derechos humanos, el estímulo al deporte, la atención de la salud y la protección al ambiente, son otros ámbitos de impacto de el trabajo de miles de personas a través de estas más de seiscientas organizaciones.</p>

<p>Hay dos rubros más, de especial relevancia en nuestra región por su crecimiento, las organizaciones enfocadas a la <strong>participación ciudadana en asuntos públicos,</strong> y aquellas orientadas al <strong>fortalecimiento del tejido social</strong> y la <strong>seguridad ciudadana.</strong> Aun lejos del 13 % que representan los organismos que promueven la participación ciudadana a nivel nacional, <strong>en la ZML representan el 10 %</strong> sin embargo, apenas en 2014 era sólo un 8%. Lo mismo ocurre con las asociaciones promotoras de la seguridad ciudadana que pasaron en dos años de 7 a 9%, pero en este caso muy por encima del 6 % que representan en el ámbito nacional.</p>

<h3>OSC's por actividad en la ZML</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-y-la-sociedad-civil-valor-y-aportacion-de-la-participacion-ciudadana/oscs-por-actividad-en-la-zml.png" alt="OSC's por actividad en la ZML"></p>

<h3>¿Que valor generan?</h3>

<p>A su vez los <strong>Censos Económicos</strong> nos muestran que <strong>en la ZML las OSCś generan un total de 4,018 empleos y más de 16 mil si consideramos también la educación privada.</strong> Los servicios prestados por instituciones de asistencia social, asociaciones, albergues y organizaciones representan en producción <strong>337 millones de pesos al año,</strong> 200 millones de los cuales son considerados valor agregado. Si sumamos el sector de educación privada también considerada actividad de la sociedad civil, la producción anual alcanza los <strong>2,100 millones de pesos anuales</strong> con 1,300 millones de valor agregado representando mas del 1 % de la producción bruta total de nuestra ciudad.</p>

<h3>OSC's por municipio y rango de empleados de acuerdo al DENUE.</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-laguna-y-la-sociedad-civil-valor-y-aportacion-de-la-participacion-ciudadana/oscs-por-municipio-y-rango-empleados.png" alt="OSC's por municipio y por rango de empleados en la ZML"></p>

<h3>Derrama económica de las OSC's</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">Unidades económicas</th>
  <th align="right">Personal ocupado</th>
  <th align="right">Producción bruta total (millones de pesos)</th>
  <th align="right">Valor agregado (millones de pesos)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">46</td>
  <td align="right">228</td>
  <td align="right">7.319</td>
  <td align="right">5.301</td>
</tr>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">807</td>
  <td align="right">12,108</td>
  <td align="right">1,821.145</td>
  <td align="right">1,146.880</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">256</td>
  <td align="right">3,284</td>
  <td align="right">304.684</td>
  <td align="right">203.435</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">79</td>
  <td align="right">844</td>
  <td align="right">58.605</td>
  <td align="right">37.246</td>
</tr>
<tr>
  <td>ZML</td>
  <td align="right">1,188</td>
  <td align="right">16,464</td>
  <td align="right">2,191.753</td>
  <td align="right">1,392.862</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>Registro Federal de Organizaciones de la Sociedad Civil.</li>
<li>Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE). INEGI.</li>
<li>Censos Económicos 2014. INEGI.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-Organizaciones_sociales_0_856714358.html">La Laguna y la Sociedad Civil. Valor y aportación de la participación ciudadana.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Problemáticas de las mujeres en el transporte público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematicas-de-las-mujeres-en-el-transporte-publico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-problematicas-de-las-mujeres-en-el-transporte-publico</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 10:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematicas-de-las-mujeres-en-el-transporte-publico/imagen.jpg"><br>

<p>Actualmente el <strong>Programa ONU Mujeres</strong> elabora en conjunto con el <strong>Ayuntamiento de Torreón</strong> un <strong>diagnóstico para analizar la problemática de la violencia sexual contra las mujeres y las niñas en el trasporte y espacios públicos</strong> dentro del municipio.</p>

<p>El diagnóstico es solo uno de los elementos que integrarán el diseño de un programa que permita <strong>prevenir el acoso y violencia sexual a corto, mediano y largo plazo.</strong> A propósito de este estudio, conviene analizar las características del uso del transporte público por las mujeres en Torreón.</p>

<p>Es bien sabido que <strong>las usuarias del transporte público realizan más de un viaje</strong> resultado de los roles socialmente atribuidos como son las responsabilidades relacionadas con el hogar y la familia. Varios de los recorridos los realizan antes de llegar a la escuela o centro de trabajo, así como al salir de los mismos.</p>

<p>El municipio de <strong>Torreón tiene 692,386 habitantes</strong> según datos de <strong>INEGI</strong> en 2015. El segmento de <strong>personas que tienen necesidad de trasladarse</strong> por motivo de estudio o trabajo está en el rango de 12-65 años. <strong>Son 351,365 personas y representan el 51.72 % de la población total del municipio.</strong> Estos pueden elegir dos modos de traslado; por medios motorizados o no motorizados.</p>

<p>De los 351,365 habitantes con necesidad de desplazarse por cualquiera de los dos motivos antes mencionados, INEGI indica que el <strong>34.7 % utiliza el transporte público,</strong> lo que corresponde a <strong>121,924 usuarios.</strong></p>

<p>En la ciudad de Torreón actualmente <strong>se calcula que 59,661 mujeres utilizan este medio de transporte</strong> para llegar a cualquiera de los destinos antes mencionados. <strong>47 % de las usuarias que tiene como destino la escuela y el 38% que tiene como destino su centro de trabajo, pasan entre 16 y 30 minutos en una unidad de transporte.</strong></p>

<p>Esto lleva a las mujeres a enfrentar situaciones que asumen como inherentes al momento de utilizar un autobús y que ponen en riesgo su integridad, como son: <strong>asumir cualquier tipo de violencia ligada al género que van desde el piropo, propuestas desagradables, acoso verbal y físico, violencia psicológica, hasta agresiones físicas.</strong> La gran cantidad de usuarios en el transporte público facilita estas condiciones de violencia favoreciendo el anonimato del agresor, lo que promueve estas conductas; así como la poca sensibilización de los conductores de las unidades en temas de género.</p>

<p>Una vez terminado el diagnóstico del programa ONU Mujeres entrará en una fase posterior de implementación y seguimiento. Lo que permitirá acceder a un sistema de transporte público que considere aspectos de género como son: <strong>regular la capacidad de pasajeros en las unidades, otorgar asientos preferenciales para personas vulnerables, programas de conductores y conductoras profesionalizados, que exista un sistema de transporte regulado, seguro, libre y sin miedo al acoso sexual, con sanciones adecuadas al daño.</strong></p>

<h3>Ciudades dispersas</h3>

<p>Es importante considerar que <strong>las ciudades dispersas y con baja densidad poblacional hacen de la movilidad motorizada una necesidad. La disposición en el territorio de la población, no siempre va acorde con la localización de los centros de trabajo o estudio,</strong> dos de las principales motivos por los que se desplazan las personas dentro de la ciudad, sin descartar otros como son la recreación, así como el acceso al suministro de bienes y servicios.</p>

<p>Esta dispersión requiere de una inversión fuerte en infraestructura vial y de servicios, aunado a la operación y mantenimiento necesarios para su óptimo funcionamiento, que impactan fuertemente los presupuestos anuales de los municipios.</p>

<p>En un análisis realizado por el <strong>IMPLAN</strong> se identifica que <strong>los tiempos de traslado en transporte público, pueden oscilar entre los 15 a 120 min.</strong> Los segmentos con mayor tiempo en el traslado son los viajes con una duración ente 16 a 60 minutos en ambos destinos: trabajo o escuela.</p>

<p>La implementación del <strong>Sistema de Transporte Metrobús</strong> en Torreón, significará <strong>la disminución de más de 15 minutos en tiempos de recorrido y la reducción considerable de las emisiones de CO2.</strong></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-ONU_Mujeres-Transporte_Publico_0_851914846.html">Problemáticas de las mujeres en el transporte público</a></p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/problematicas-de-las-mujeres-en-el-transporte-publico/transporte-y-usuarios-torreon.jpg" alt="Transporte y usuarios en Torreon"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón aumenta su competitividad aérea</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-aumenta-su-competitividad-aerea.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-aumenta-su-competitividad-aerea</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 12:25:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-aumenta-su-competitividad-aerea/imagen.jpg"><br>

<p><strong>En 2016 Torreón ha aumentado su conectividad aérea</strong> abriendo ocho nuevos vuelos a diversos destinos con la llegada de la aerolínea TAR; el vuelo de Volaris a la Ciudad de México y la reapertura del vuelo a Monterrey con Aeroméxico.  <strong>Además, el tráfico aéreo de pasajeros ha ido en aumento.</strong> En el año 2015 se registró un tráfico de 556 mil 449 pasajeros, con un <strong>incremento de 6.2%</strong> en comparación al año anterior.</p>

<p>Los nuevos destinos con los que cuenta Torreón a partir del año 2015, son: Tijuana y Guadalajara con Volaris; León, Ciudad Juárez,  Querétaro, Chihuahua, Hermosillo y Mazatlán con aerolíneas TAR.</p>

<p>De acuerdo con el director de <strong>Desarrollo Económico de Torreón, Jaime Russek Fernández,</strong> con la conectividad aérea <strong>se contribuye a elevar los índices de competitividad</strong> que miden instituciones como el <strong>IMCO (Instituto Mexicano para la Competitividad)</strong> además de con ello generar un mayor intercambio comercial con destinos que los empresarios Laguneros han estado demandando.</p>

<p>Indicó que varios empresarios solicitaron conectividad con Ciudad Juárez, Tijuana y el Bajío por una diversidad de actividades económicas que se están presentando, entre ellas, las generadas por la industria automotriz.</p>

<p>Asimismo la recuperación del vuelo a Monterrey era una demanda del gremio de los negocios en la ciudad, agregó Jaime Russek. Este vuelo permite conectar con más de 18 destinos y además se puede ir y regresar en el mismo día. A esto hay que agregar que Monterrey es el segundo hub (centro de conexión) más importante a nivel nacional por lo que es importante la conexión directa y en el horario nuevo establecido.</p>

<p>La <strong>Dirección de Promoción de Inversiones</strong> informó que <strong>se abrió recientemente una oficina de promoción de Torreón y del Estado de Coahuila</strong> junto con la Secretaría de Desarrollo Económico, Competitividad y Turismo en el <strong>Corporativo Cintermex, de la ciudad de  Monterrey.</strong> Lugar donde se busca crear más vínculos empresariales y expandir los alcances de promoción de la ciudad; como parte de los objetivos, será el difundir el vuelo Torreón – Monterrey atrayendo así más visitantes a la Comarca.</p>

<h3>En aumento desde 2014</h3>

<p>En un comparativo realizado por <strong>Desarrollo Económico de Torreón,</strong> en el año 2013 Torreón sólo contaba con tres tres aerolíneas y destinos nacionales: Chihuahua, Guadalajara y Ciudad de México además de dos internacionales.</p>

<p>La conectividad aérea se ha ido recuperando, en opinión de <strong>Jaime Russek,</strong> gracias al impulso y crecimiento económico que se ha dado en la ciudad, así como al trabajo en equipo de promoción con el Gobierno Estatal y Municipal, la Oficina de Convenciones y Visitantes (OCV´s), las Cámaras empresariales y en general la Iniciativa Privada que ha estado participando y solicitando se incrementen los destinos desde Torreón, que hoy por hoy sigue siendo una ciudad con un fuerte turismo de negocios. Esto ha dado como resultado una ocupación hotelera récord en lo que va del año, agregó.</p>

<p>Hasta <strong>septiembre de 2016,</strong> el <strong>tráfico de pasajeros en Torreón</strong> ha sido de <strong>473,093 personas</strong> de acuerdo con Operadora Mexicana de Aeropuertos (OMA):  www.oma.aero. Los meses con mayor flujo han sido: julio y agosto con 61, 928 y 59,501 pasajeros respectivamente. Los pasajeros nacionales este año han sumado 431, 865 y los internacionales 41, 228 personas.</p>

<p><strong>Operadora Mexicana de Aeropuertos</strong> ha cumplido 15 años de operaciones con un total de 13 aeropuertos en el país.  En su <strong>informe 2015,</strong> recientemente presentado en Torreón, dio a conocer que el año pasado se ha transportado a más de 16 millones de pasajeros, presentando un incremento de 15.16% con respecto al año anterior.</p>

<p><strong>Durante ese informe se destacó que Torreón se ubica en el ranking número 1 a nivel estatal con una participación de 85.7% de tráfico aéreo.</strong></p>

<p>En un comparativo con el año 2013, la tendencia de aumento de pasajeros en Torreón se  ha ido incrementando, alcanzando en el año 2016 un 32 % más de tráfico aéreo hasta el mes de septiembre, lo que se traduce a más de 12,000 pasajeros que actualmente utilizan el aeropuerto de Torreón para trasladarse a y desde otras ciudades, haciendo del año 2016, uno de los  de mayor apertura de destinos en la historia de la ciudad.</p>

<h1>Comparativo en el tráfico aéreo en Torreón de 2013 a 2016</h1>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-aumenta-su-competitividad-aerea/comparativo-trafico-aereo-torreon-2013-2016.png" alt="Comparativo en el tráfico aéreo en Torreón de 2013 a 2016"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Comercio y Servicios: fuerte impulso a la economía en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comercio-y-servicios-fuerte-impulso-a-la-economia-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-comercio-y-servicios-fuerte-impulso-a-la-economia-en-torreon</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 12:15:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comercio-y-servicios-fuerte-impulso-a-la-economia-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>Con una inversión estimada de <strong>110 millones de pesos, 514 empresas</strong> se registraron durante el <strong>tercer trimestre de 2016</strong> en el municipio de <strong>Torreón, Coahuila.</strong> El personal ocupado por dichas empresas es de <strong>más de 1,600</strong> de acuerdo a datos de la Ventanilla Universal de la Dirección de Desarrollo Económico del municipio.</p>

<p><strong>El sector terciario fue el principal receptor  de la  inversión privada durante el tercer trimestre:</strong> 48% de los establecimientos registrados pertenecen al sector servicios, mientras 42% se dedican al comercio. Juntos sumaron 75% de la inversión estimada del periodo.</p>

<p>30% de los establecimientos dedicados al comercio fueron misceláneas, minisúper y tiendas de conveniencia; mientras las farmacias y el comercio de artículos para el cuidado personal aportaron alrededor de 5%. Otros comercios registrados en los últimos tres meses fueron: tortillerías, panaderías, venta de agua purificada, carnicerías y comercio de calzado.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comercio-y-servicios-fuerte-impulso-a-la-economia-en-torreon/registro-empresas-torreon-2016.png" alt="Registro empresas en Torreon 2016"></p>

<p><strong>En el sector servicios, 46% de los establecimientos se dedican a la preparación de alimentos o a la venta de bebidas alcohólicas.</strong>  Las oficinas administrativas, los servicios financieros y las agencias de publicidad y recursos humanos, representaron en su conjunto 10% de las nuevas empresas.  Otros servicios ofrecidos por los nuevos establecimientos fueron consultorios médicos, salones de belleza, salones para fiestas y almacenes.</p>

<p>La producción de estructuras metálicas y maquinaria para industria, la fundición de piezas de hierro y acero, así como los talleres automotrices, también recibieron inversión en el tercer trimestre, mas su participación en el total fue pequeña. Sin embargo, la producción de muebles de madera y similares aportó 22% de la inversión total del trimestre,  mientras la fundición y moldeo de piezas de hierro y acero dio empleo a 650 personas.</p>

<p><strong>La inversión en el tercer trimestre fue menor en 14 millones de pesos a la del segundo trimestre, y cerca de 100 millones menor a la del primero.</strong> En otras palabras, las empresas establecidas en el último periodo fueron en su mayoría microempresas con requerimientos mínimos de capital. <strong>Esto se debe a que mientras en el primer semestre del año llegaron grandes empresas manufactureras al municipio, durante el tercer trimestre las inversiones más fuertes del periodo fueron en los giros de restaurantes, tiendas de conveniencia y acondicionamiento físico.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comercio-y-servicios-fuerte-impulso-a-la-economia-en-torreon/registro-empresas-enero-septiembre-2016.png" alt="Registro empresas enero a septiembre 2016"></p>

<p>Las <em>Mipymes</em> mostraron una vez más ser el motor de la economía local, impulsando la generación de empleos y manteniendo la tendencia positiva en el registro de empresas. <strong>Los años 2014, 2015 y 2016 han registrado el mayor número de registros desde 2009, ya sean nuevas empresas o  establecimientos existentes que decidieron entrar al mercado formal.</strong></p>

<p>De hecho, <strong>los empleos formales aumentaron en 6.4% durante el año,</strong> con un incremento de más de 11,000 asegurados en los primeros 9 meses del año. Al mes de septiembre, <strong>Torreón</strong> cuenta con <strong>187,057 trabajadores registrados en el seguro social,</strong> cifra que representa al 65% de los asegurados en la zona metropolitana de La Laguna y 25% de los asegurados del Estado de Coahuila. Siguiendo la tendencia de la apertura de empresas, el segundo trimestre fue el de mayor generación de empleos con 4,220 nuevos asegurados.</p>

<p>Otro indicador congruente a la apertura de empresas y generación de empleos es la inflación, la cual ha aumentado con respecto al año pasado, provocada por factores externos y como reacción natural a los nuevos empleos y salarios en la ciudad. En el mes de septiembre, la inflación anual  en Torreón fue de 2.97%, igual a la inflación nacional para el mismo periodo. Sin embargo, la inflación acumulada hasta el tercer trimestre fue de 1.21%, menor a la nacional de 1.47%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comercio-y-servicios-fuerte-impulso-a-la-economia-en-torreon/aumento-asegurados-torreon.png" alt="Aumento asegurados en Torreon"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los beneficios en el uso de la Infraestructura Verde en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-beneficios-en-el-uso-de-la-infraestructura-verde-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-beneficios-en-el-uso-de-la-infraestructura-verde-en-torreon</guid>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2016 13:22:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-beneficios-en-el-uso-de-la-infraestructura-verde-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>Contar con <strong>camellones sobre bulevares y vialidades principales que funcionen como cuencas de infiltración o áreas de estacionamiento con jardines de lluvia,</strong> es parte del concepto <strong>"Infraestructura Verde",</strong> que podría comenzar a aplicarse en <strong>Torreón</strong> con múltiples beneficios.</p>

<p>Del 26 al 28 de octubre la <strong>Dirección General de Medio Ambiente</strong> encabezada por <strong>Susana Estens,</strong> llevaron a cabo un taller teórico-práctico de <strong>Infraestructura Verde</strong> impartido por el doctor <strong>Joaquín Murrieta,</strong> miembro de <strong>Watershed Managment Group de Tucson, Arizona.</strong> En este espacio se profundizó en la gran oportunidad que existe en la ciudad para aprovechar el agua de lluvia, dejándola de ver como un problema para convertirla en un recurso.</p>

<p>La infraestructura verde consiste en una red de elementos que pretenden resolver problemáticas urbanas, climatológicas y ambientales mediante la "construcción con naturaleza". <strong>Sus principales estrategias incluyen el manejo puntual de aguas pluviales, la adaptación climática de la ciudad, reducción de la vulnerabilidad a catástrofes naturales, el fomento a la biodiversidad, así como la arborización nativa y adaptada a la región.</strong></p>

<p>Existen diferentes <strong>componentes principales de la Infraestructura Verde:</strong></p>

<p><strong>El manejo de agua pluvial,</strong> que consiste en la cosecha de agua de lluvia mediante cuencas de infiltración en camellones, jardineras de banquetas y estacionamientos con pavimentos permeables.</p>

<p><strong>El paisajismo o "Xerostaje"</strong> (diseño de paisaje y arborización con un catálogo de especies de árboles y arbustos nativos de la región o adaptados a ella)</p>

<p><strong>Elementos urbanos como calles completas</strong> - verdes con pavimentos permeables y estacionamientos verdes.</p>

<h3>Impactos en la ciudad</h3>

<p>Implementar Infraestructura Verde en la planeación de la ciudad de Torreón podría tener beneficios cuantificables en diferentes ámbitos:</p>

<ul>
<li><strong>Ambientales:</strong> Mejora la calidad del agua infiltrada al subsuelo, se resuelven puntualmente los encharcamientos, contribuye a la recarga del acuífero, promueve la resiliencia climática y la biodiversidad urbana, así como la reducción del efecto "Isla de Calor".</li>
<li><strong>Económicos:</strong> Zonas sin encharcamientos y buen diseño paisajístico han demostrado aumentar las plusvalías en áreas tanto residenciales como comerciales. A su vez, el costo de infraestructura verde vs infraestructura gris, puede ser considerablemente menor.</li>
<li><strong>Sociales:</strong> Fomenta la creación de espacios públicos arborizados, con sombra, que atraen a las personas a realizar actividades recreativas.</li>
<li><strong>Salud:</strong> Se fomenta la actividad física, disminuyendo problemas de salud como obesidad, diabetes, enfermedades cardiovasculares etc. También contribuye a mejorar la calidad del aire mediante el "secuestro del carbono".</li>
</ul>

<h3>¿Cómo se puede aplicar en Torreón?</h3>

<p><strong>La Infraestructura Verde es un acercamiento de Urbanismo Táctico</strong> (que significa resolver los problemas de la ciudad de manera puntual) donde a través acciones ligeras, de bajo perfil económico y pocos recursos, se pretende resolver problemáticas urbanas. En la ciudad, <strong>se podrían aplicar acciones en distintos puntos estratégicos:</strong></p>

<ul>
<li><strong>En camellones sobre bulevares y vialidades principales</strong> que funcionen como cuencas de infiltración y jardines de lluvia, haciendo cortes en guarniciones (cordones) para permitir la entrada de agua pluvial desde el arroyo vehicular: los encharcamientos se liberan mientras que el agua se utiliza para abastecer la vegetación e infiltrar hacia el subsuelo.</li>
<li><strong>En áreas de estacionamiento</strong> en centros comerciales con jardines de lluvia y cuencas de infiltración para que no tengan escurrimientos hacia la calle, provocando encharcamientos críticos.</li>
<li><strong>Y con el uso de reglamentos adecuados.</strong> <strong>El Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción</strong> contempla por primera vez el <strong>Coeficiente de Absorción del Suelo (CAS)</strong> donde se obliga a que la edificación libere un porcentaje del predio (dependiendo de la densidad del Uso de Suelo) para que esta permita la absorción del agua. Puede ser resuelto con tierra, pasto, grava, adoquín o cualquier otro pavimento permeable.</li>
</ul>

<p>Por otra parte, el reglamento obliga a nuevos fraccionamientos a presentar un proyecto integral de manejo de aguas pluviales.</p>

<p>Asimismo, dentro de la planeación urbana se puede desarrollar un <strong>Plan Maestro de Infraestructura Verde</strong> vinculado a un <strong>Sistema Metropolitano de Parques.</strong></p>

<h3>Intervención urbana</h3>

<p>El Taller culminó con una intervención en un camellón del bulevar <strong>Libertad</strong> en la colonia <strong>Rincón de las Noas,</strong> donde el grupo conformado por estudiantes, constructores, funcionarios, y otros voluntarios, <strong>construyeron una cuenca de infiltración de agua de lluvia</strong> en un punto crítico de la vialidad donde constantemente se presentan encharcamientos.</p>

<p>La intervención consistió en hacer los movimientos de tierra para formar la cuenca, acomodar piedras en la "trampa de sedimentos", plantar árboles nativos y adaptados como "mezquites", "cenizos" y "lágrimas de San Pedro"; para finalmente esparcir el "acolchado" (mezcla de materia orgánica que evita la evaporación y la erosión).</p>

<p>Se espera que este prototipo de cuenca ayude a mitigar los encharcamientos en la zona.</p>

<h3>Indicadores medio ambientales en Torreón</h3>

<ul>
<li>Precipitación Anual Torreón <strong>228 mm/anuales.</strong></li>
<li>Sobreexplotación del Acuífero <strong>100%</strong> (IMCO, 2012).</li>
<li><strong>5,977,827 m2</strong> de Superficie de Área Verde Urbana (SEMA, 2013).</li>
<li><strong>9.35m2</strong> de Áreas Verdes por Habitante (SEMA,2013).</li>
<li>Coeficiente de Absorción del Suelo: <strong>Entre el 10% y el 65%</strong> (dependiendo de la densidad de Uso de Suelo) debe reservarse como área de absorción de agua pluvial.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/tendencias/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN-Infraetructura_Verde_0_839316106.html">Los beneficios en el uso de la Infraestructura Verde en Torreón</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón, municipio competitivo según datos del IMCO</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-municipio-competitivo-segun-datos-del-imco.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-municipio-competitivo-segun-datos-del-imco</guid>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2016 12:45:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-municipio-competitivo-segun-datos-del-imco/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La competitividad de las ciudades se mide como zonas metropolitanas,</strong> la capacidad de un lugar para atraer y retener inversiones y talentos no conoce de límites administrativos en asentamientos conurbados. Sin embargo <strong>la capacidad institucional para generar respuestas a las problemáticas sigue siendo principalmente municipal.</strong> Es por ello pertinente analizar los indicadores de competitividad dados a conocer por el <strong>Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO),</strong> hace unas semanas a nivel municipal.</p>

<p>Un primer análisis nos puede mostrar cómo se situarían nuestros municipios de la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna (ZML)</strong> si cada uno de ellos compitiera con las otras <strong>73 zonas metropolitanas</strong> que estudia IMCO con datos de <strong>2014.</strong> El resultado es interesante para <strong>Torreón quien pasaría hipotéticamente del lugar 24 al 22 en competitividad,</strong> y <strong>Lerdo pasaría al lugar 16.</strong> Sin embargo <strong>Gómez Palacio o Matamoros perderían competitividad.</strong></p>

<p>Sin embargo aunque pareciera ocioso por ser hipotético,  esto nos puede mostrar qué aporta en competitividad cada municipio a su Zona Metropolitana, y entender en específico la complementariedad de cada municipio. En el caso de La Laguna <strong>Torreón aporta el 53 % de la población, Gómez Palacio 27 % y Lerdo y Matamoros 12% y 9 % respectivamente.</strong> Sin embargo si revisamos la conformación del <strong>PIB metropolitano la aportación de Torreón aumenta hasta 73%.</strong></p>

<p>La competitividad medida por IMCO se divide en <strong>diez subíndices</strong> donde cada municipio de nuestra zona metropolitana tiene distintas aportaciones. <strong>Gómez Palacio</strong> que por sí solo mejora las puntuaciones de la metrópoli en Estado de Derecho, Sistema Político y Mercado de Factores. <strong>Lerdo</strong> aporta competitividad en Innovación y Gobierno, mientras <strong>Matamoros</strong> lo hace en Gobierno eficiente e innovación. <strong>Torreón</strong> dota de competitividad a la ZML en Medio Ambiente, Sociedad, Mercado de Factores, Economía y Precursores de Clase Mundial.</p>

<p>Para poder entender de mejor forma la competitividad en particular del municipio de Torreón, <strong>el IMPLAN se dio a la tarea de aplicar la misma metodología del IMCO a los 375 municipios (y delegaciones) que conforman las 74 zonas metropolitanas evaluadas en competitividad.</strong> Lo más destacado para <strong>Torreón</strong> es que <strong>pasa de una valoración de competitividad media alta a competitividad adecuada, ocupando el puesto 32 de 375 municipios.</strong> Medio Ambiente y Mercado de Factores son los subíndices más competentes coincidiendo con la valoración de nuestra Zona Metropolitana. Sistema Político y Estado de Derecho, son los subíndices en los cuales Torreón se situaba peor ocupando los lugares 245 y 202 respectivamente de los 375 municipios.</p>

<p>El municipio o delegación más competitiva del país es Miguel Hidalgo, en la Ciudad de México, seguido de San Luis Potosi y Aguascalientes. De los diez municipios más competitivos encontramos que tres son delegaciones de Ciudad de México y seis capitales de sus estados, siendo Salamanca en la decima posición el único municipio que no es capital o delegación en este grupo.</p>

<p><strong>De los 120 indicadores, Torreón está en el Top 15 en 12 de ellos:</strong> ejecución de contratos, aprovechamiento del biogás, calidad del agua superficial, resiliencia a desastres naturales, duración máxima de periodos de alcaldes, menos casillas anuladas, menos agresiones a periodistas, menos agua surtida por pipas, menos costo de electricidad, mayor oferta de hoteles de 4 y 5 estrellas y acceso a sitios históricos son los indicadores de mayor competitividad de nuestro municipio.</p>

<p><strong>En 2014</strong> año que compara este estudio, algunos de los indicadores en los que <strong>Torreón estaba en el lugar 300 o más de entre los 375 municipios estudiados</strong> eran: tasa de homicidios, disponibilidad de acuíferos, consumo de agua, infecciones intestinales, menos mujeres en la administración municipal, más herido en accidentes de tránsito.</p>

<p><strong>Fuente:</strong> Análisis del IMPLAN sobre base de datos del Índice de Competitividad Urbana 2016, publicada por Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO).</p>

<h3>Ranking de Competitividad de Municipios.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Lugar</th>
  <th>Ciudad</th>
  <th>Entidad</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Miguel Hidalgo</td>
  <td>Ciudad de México</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>San Luis Potosí</td>
  <td>San Luis Potosí</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Aguascalientes</td>
  <td>Aguascalientes</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">4</td>
  <td>Benito Juárez</td>
  <td>Ciudad de México</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">5</td>
  <td>Cuauhtémoc</td>
  <td>Ciudad de México</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">6</td>
  <td>Hermosillo</td>
  <td>Sonora</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">7</td>
  <td>Durango</td>
  <td>Durango</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">8</td>
  <td>Querétaro</td>
  <td>Querétaro</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">9</td>
  <td>Monterrey</td>
  <td>Nuevo León</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10</td>
  <td>Salamanca</td>
  <td>Guanajuato</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">32</td>
  <td>Torreón</td>
  <td>Coahuila</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">71</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td>Durango</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">98</td>
  <td>Lerdo</td>
  <td>Durango</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">175</td>
  <td>Matamoros</td>
  <td>Coahuila</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">375</td>
  <td>Cuautépec de Hinojosa</td>
  <td>Hidalgo</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Fuente:</strong> Elaboración propia del IMPLAN, en base a datos y metodología del IMCO.</p>

<h3>Aportación de cada municipio a la ZML</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">Proporción de la población de la ciudad por municipio</th>
  <th align="right">Proporción de la PEA de la ciudad por municipio</th>
  <th align="right">Participación del municipio en el PIB de la ZM</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">9%</td>
  <td align="right">6%</td>
  <td align="right">1%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">53%</td>
  <td align="right">62%</td>
  <td align="right">73%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">27%</td>
  <td align="right">30%</td>
  <td align="right">24%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">12%</td>
  <td align="right">3%</td>
  <td align="right">2%</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Lugar que ocuparía cada municipio de la ZML respecto a las 74 ciudades estudiadas por IMCO</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">General</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">22</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">37</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">16</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">43</td>
</tr>
<tr>
  <td>ZML</td>
  <td align="right">24</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-IMCO_0_835116537.html">Torreón, municipio competitivo según datos del IMCO</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ámbito Regional de la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-ambito-regional-zona-metropolitana-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna/imagen.jpg"><br>

Zona Metropolitana de La Laguna con vinculación regional inmediata y su conexión con el Corredor Interoceánico Mazatlán – Matamoros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El papel de la cultura en la competitividad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 10:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad/imagen.jpg"><br>

<p>Al igual que el deporte, la educación y la salud, la cultura eleva la calidad de vida en una región. <strong>La competitividad también se mide por la cantidad de espacios culturales y visitas a museos con los que cuenta una ciudad.</strong> Estos dos ámbitos fueron medidos en el <strong>Índice de Competitividad Urbana 2016</strong> del <strong>IMCO,</strong> mejorando un poco su posición respecto a la medición anterior.</p>

<p>En el indicador de <strong>visitas a museos del INAH</strong> por cada mil habitantes, La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna se ubicó en el lugar 20 del ranking,</strong> recuperando seis lugares respecto a la anterior evaluación.</p>

<p>Y en cuanto al indicador de <strong>espacios culturales</strong> por cada mil habitantes, la ZML se ubica en el <strong>lugar 54 del ranking,</strong> recuperando solo dos lugares. <strong>Esto indica que la infraestructura cultural en nuestra región aún es escasa,</strong> comparada con la de ciudades como Guanajuato, Querétaro, Zacatecas o San Luis Potosí.</p>

<p>Dentro del <strong>Plan Estratégico de Torreón "TRC 2040"</strong> en el eje de Desarrollo Social, se identificó como una de las problemáticas la deficiencia que existe en cuanto a infraestructura y servicios culturales, artísticos y deportivos  en la Zona Metropolitana de la Laguna, además de ser poco inclusivos los espacios existentes.</p>

<p>De acuerdo con el <strong>Sistema de Información Cultural de la Secretaría de Cultura</strong> a nivel federal,  se cuentan con <strong>13 espacios culturales</strong> físicamente delimitados <strong>por cada 100 mil habitantes</strong> en la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna,</strong> así como 20 bibliotecas públicas. Torreón tiene <strong>16</strong> espacios culturales por cada 100 mil habitantes, mientras que Gómez Palacio cuenta con <strong>10,</strong> Lerdo con <strong>13</strong> y Matamoros con <strong>8.</strong></p>

<p>Los espacios culturales se dividen en: <strong>museos, teatros, centros culturales, galerías, auditorios, bibliotecas, librerías, casas de artesanías, universidades y centros de educación.</strong></p>

<p>Para el 2014, en la ciudad de Torreón existen espacios para la expresión cultural, tales como: <strong>4  Teatros,</strong> entre ellos el Teatro Isauro Martínez y el Teatro Nazas, <strong>2 Auditorios,</strong> el Auditorio Municipal y el Coliseo Centenario recientemente reinaugurado; <strong>10 Museos,</strong>  como el Museo Arocena, el Museo de la Revolución, el Museo del Ferrocarril, el Museo Histórico de la Ciudad: Casa del Cerro, por nombrar algunos; <strong>4 centros culturales,</strong> el Centro Cultural José R. Mijares y el Centro Cultural Pablo C. Moreno son algunos; <strong>7 Galerías</strong> muy diversas, entre ellas la Galería Cacto, la Galería de Arte Contemporáneo, y la Galería del Deporte Lagunero; <strong>10 centros de educación,</strong> uno de ellos, el Centro de Iniciación Artística Pilar Rioja; así como <strong>20 bibliotecas,</strong> entre ellas, la Biblioteca Pública Municipal José García de Letona que se encuentra al Interior de la Alameda Zaragoza.</p>

<h3>Infraestructura aun insuficiente</h3>

<p>Comparada con otras ciudades, <strong>a La Laguna aún le falta crecimiento en infraestructura cultural.</strong> Por ejemplo en la Ciudad de Querétaro  existen 16 teatros y 12 museos y 29 librerías.  En San Luis Potosí hay 8 teatros y 14 museos. En Guanajuato existen 17 museos; por mencionar algunos municipios del país.</p>

<p>En el caso de los museos, la oferta ha crecido en la Comarca, con acciones como las que emprende el <strong>Museo Arocena</strong> de invitar a la totalidad de escuelas primarias públicas a visitar sus instalaciones cada año. El recinto que este 2016 celebra su décimo aniversario ha recibido desde su apertura la visita de alrededor de 700,000 personas y <strong>se ha convertido en el museo más grande en metros cuadrados en el norte del país.</strong></p>

<p><strong>Los municipios que más requieren aumentar</strong> su oferta y promover el crecimiento de su infraestructura cultural, para impactar de forma favorable en la competitividad y calidad de vida de la metrópoli, <strong>son Gómez Palacio</strong> y <strong>Matamoros.</strong></p>

<p>A su vez destaca el caso de <strong>Lerdo,</strong> que a pesar de tener una cuarta parte de la población de Torreón en infraestructura cultural y edificios históricos <strong>está muy cerca de Torreón</strong> en sus indicadores.</p>

<p>En general, <strong>en La Laguna se respira en los últimos años un impulso a la cultura,</strong> gracias sobre todo a iniciativas independientes y colectivos artísticos, sumado a los festivales organizados en plazas, teatros y demás espacios públicos por parte del gobierno que también han ido en aumento. Todo esto nos abonará en mejores indicadores de calidad de vida para nuestra región, algo en lo que todos salimos ganando.</p>

<h3>Espacios culturales</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">2008</th>
  <th align="right">2009</th>
  <th align="right">2010</th>
  <th align="right">2011</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right">2013</th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
</tr>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">264</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">73</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">53</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Con información de Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Cultura_Laguna_0_830916954.html">El Papel de la Cultura en la Competitividad</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
