<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 16:19:52 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Encuentro Y2040 2018</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-encuentro-laguna-y2040-2018</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 15:30:00 -0600</pubDate>
      <author>IMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/imagen.jpg"><br>

<p>El viernes 2 de marzo se llevó a cabo la <strong>inauguración del encuentro de participación ciudadana juvenil “LagunaY2040 Youth Challenge”</strong> con la presencia del <strong>alcalde de Torreón, Jorge Zermeño Infante; el secretario del Ayuntamiento, Sergio Lara Galván; el rector del Tecnológico de Monterrey, Carlos Bejos; el director del IMPLAN, Eduardo Holguín, así como rectores de las diversas universidades participantes</strong>. En dicho evento el alcalde entregó un reconocimiento a los ponentes participantes.</p>

<p>Debido al éxito en el primer capítulo de este encuentro en 2017, el IMPLAN Torreón y el Tecnológico de Monterrey Campus Laguna realizaron, con la colaboración de 12 universidades, la segunda edición del encuentro: un espacio para que las y los jóvenes de la Laguna pudieran conocer, proponer y trabajar en ideas que mejoren las condiciones de su entorno para los ejes de: Buen Gobierno, Medio Ambiente, Entorno Urbano, Desarrollo Económico, Desarrollo Social y Movilidad y Transporte; mismos que conforman el Plan Estratégico de Torreón 2040 con Enfoque Metropolitano.</p>

<p>A la inauguración que <strong>contó con la presencia de más de 750 personas en el auditorio Santiago A. Garza</strong>, también asistieron el director de Desarrollo Social, Rogelio Cuéllar; el director de Cultura, Elías Agüero;  y los rectores de las 12 universidades participantes.</p>

<p>Después del evento de inicio, se desarrolló el primer panel “La participación ciudadana en la competitividad de las ciudades” con la intervención del doctor en economía, Óscar Humberto Vera Ferrer; la maestra en Política Social y Desarrollo para Países en Desarrollo, Suhayla Bazbaz; y la Maestra en Administración Pública y Política Pública; Indira Kempis; moderados por el periodista Víctor Hugo Hernández.</p>

<p>Enseguida se llevó a cabo el segundo panel “Desarrollo Orientado al Transporte” con la participación del urbanista y ex director del IMPLAN de Monterrey, Gabriel Todd; la asesora de movilidad urbana, Kennia Aguirre; y el integrante de la Liga Mundial de Asesores Ambientalistas, Jorge Hori.</p>

<p>Asimismo se integraron como conferencistas locales: Susana Esténs, el Francisco Valdez Perezgazga, Raymundo Von Bertrab Carmona, Amorita Salas, David Ruelas, Alfredo Medina y Cecilio Secunza.</p>

<p>En la segunda etapa el día 3 de marzo se realizaron las mesas de trabajo a partir de las 9:00 horas, con los 600 estudiantes inscritos. Las universidades participantes fueron: Instituto 18 de marzo, Tecnológico de Monterrey, Instituto Tecnológico de La Laguna,  Tecnológico de Lerdo, Universidad Autónoma de Coahuila, Universidad Autónoma de La Laguna, Universidad Autónoma del Noreste, Universidad Iberoamericana, Universidad La Salle, Universidad Politécnica de Gómez Palacio, Universidad Tecnológica de Torreón y Universidad Tecnológica de La Laguna.</p>

<p>Finalmente el 21 de abril, los universitarios llevarán a cabo <strong>“Mi acción de liderazgo”</strong>, donde individualmente propondrán acciones concretas para mejorar el entorno invitando a 4 personas más. Se contará con un evento cultural de cierre.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-1.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-2.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-3.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-4.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-5.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-6.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-6"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-7.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-7"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-8.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-8"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-9.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-9"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/encuentro-laguna-y2040-2018/y2040-10.jpg" alt="Encuentro Y2040 2018-10"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y su infraestructura ciclista</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-su-infraestructura-ciclista</guid>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 12:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/imagen.jpg"><br>

<p>En la actualidad contar con estrategias para lograr una <strong>ciudad sustentable</strong> es prioridad dentro de la planificación urbana, una de las formas de conseguir esta meta es impulsando la movilidad activa.</p>

<p><strong>El ciclismo</strong> es uno de los medios de desplazamiento de la movilidad activa, así como lo es el traslado a pie. Hoy en día en distintas ciudades tanto nacionales como internacionales existe un creciente desarrollo de planes y estrategias que permitan incrementar el uso de la bicicleta.</p>

<p>En los municipios de Torreón y Matamoros se realizan 1´818,955 viajes diarios, dentro de los cuales el 19% corresponde a los traslados a pie y el 2% a los viajes en bicicleta. <strong>El desarrollo de un Plan Estratégico de Movilidad Activa</strong> deberá considerar estrategias que ayuden al aumento de este porcentaje en la región, teniendo como puntos importantes: la infraestructura, intermodalidad y la difusión para fomentar el uso de este transporte.</p>

<p>La inversión en infraestructura ciclista durante los años 2013, 2014 y 2015 en la Zona Metropolitana de La Laguna fue del 0%, una gran diferencia contra el 87% hecho en infraestructura vehicular de acuerdo al diagnóstico de inversión en movilidad en las zonas metropolitanas de México 2011-2015, hecho por el Instituto de Políticas para el Transporte y el Desarrollo (ITDP por sus siglas en inglés).</p>

<p>La existencia de la infraestructura es un factor de gran importancia para que las personas elijan usar la bicicleta como medio de transporte. En Torreón se cuenta con 8 vialidades con infraestructura para el uso de la bicicleta, de diferente tipología, con un total de  21 kilómetros de longitud.</p>

<p>Sin embargo estas vialidades no cuentan con las condiciones óptimas, ya que algunas de ellas tienen deficiencias en cuanto a la señalización horizontal, en algunos casos se encuentra deteriorada, ilegible o inexistente. La delimitación de las mismas llega a ser un riesgo, con tramos abiertos para los accesos vehiculares que provocan la invasión del carril por parte de automovilistas y/o su uso como estacionamiento. La señalización vertical es escasa o inexistente y las condiciones de la superficie de rodamiento son malas y presentan dificultades para los ciclistas.</p>

<p>La mayoría de estas rutas ciclistas presentan alguna deficiencia y en algunos de los casos no fueron diseñadas siguiendo los lineamientos nacionales e internacionales. Es por eso que llegan a presentar un alto riesgo de accidentes para los usuarios.</p>

<p>Un buen ejemplo en infraestructura ciclista es la ciclovía recién construida y aún en proceso, que recorre la carretera Torreón-Matamoros, iniciando en el límite de Torreón y Matamoros. Recorre los ejidos que se encuentran al pie de carretera, llegando a la entrada a la ciudad de Matamoros. Cuenta con señalamiento vertical, carril delimitado físicamente y señalización horizontal.</p>

<p>Es importante destacar que las rutas existentes en la ciudad son tramos dispersos, es decir no existe ninguna conexión entre ellas, inician en algún punto de la vialidad y terminan en otro extremo, dejando al ciclista sin más opciones de rutas para llegar a su destino.</p>

<p>En el <strong>Ranking de Ciclociudades</strong> Torreón-La Laguna obtuvo el lugar 7 de 30 entidades en 2015. <strong>Actualmente el IMPLAN desarrolla el Plan de Movilidad Activa</strong> en el cual propone una red ciclista que conecte la infraestructura existente y también implemente la infraestructura ciclista en la ciudad con ciclovías proyectadas a corto,  mediano y largo plazo, con un aproximado de 150 kilómetros, incrementando en un futuro, 7 veces más la infraestructura existente.</p>

<p>Un ejemplo de los buenos resultados que se pueden obtener de un plan de movilidad es la ciudad de Sevilla, que es punto de referencia en movilidad ciclista, y que gracias a las estrategias políticas y planes logró aumentar su infraestructura de 12 Km en 2006 a 120 Km para el 2011, es decir un incremento multiplicado por diez.</p>

<p>El Plan de Movilidad Activa responde a las necesidades de esta ciudad, propone la implementación de su infraestructura ciclista, al igual que otras ciudades mexicanas como Toluca y León lo han hecho dentro de sus planes.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/art1.jpg" alt="Infraestructura ciclista 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/art2.jpg" alt="Infraestructura ciclista 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/art3.jpg" alt="Infraestructura ciclista 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-su-infraestructura-ciclista/art4.jpg" alt="Infraestructura ciclista 4"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Centros Históricos de la Zona Metropolitana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana/imagen.jpg"><br>

<p>Los <strong>centros históricos</strong> pueden considerarse como los sitios de mayor simbolismo, significativos, apreciados y distintivos de cualquier ciudad, son los espacios que la dotan de un carácter especial y que la hacen diferente de las demás. Son lugares donde existen monumentos históricos, edificaciones simbólicas y conjuntos arquitectónicos de interés.</p>

<p>Estos elementos provocan que la ciudad sea un lugar del cual puedan sentirse orgullosos sus propios habitantes, el centro histórico representa la memoria colectiva de la ciudad, en sus calles se aprecian los vestigios del urbanismo de diferentes épocas y obras arquitectónicas que muestran la historia viva del pasado.</p>

<p>Por esta razón tiene un valor educativo y de interés general en los propios habitantes, viajeros y turistas. Un hecho muy importante es que los centros históricos encierran valores de convivencia para la mayoría de los ciudadanos, las calles y plazas que se ubican en ellos son lugares de paseo y de encuentro, son espacio de diversidad y mezcla funcional que provocan las relaciones sociales. Estas características hacen de los centros históricos los espacios sociales físicos de más valor y complejidad de la ciudad.</p>

<h3>EN LOS MUNICIPIOS LAGUNEROS</h3>

<p>En la Zona Metropolitana de la Laguna es necesario reforzar la identidad y la importancia de los centros históricos, detonar y sacar el mayor provecho de ellos, en lo urbano, turístico, económico y funcional. Torreón es la primer ciudad de la ZML que por decreto se declaró como “Conjunto Histórico de Torreón” (noviembre de 1996)  en el que se incluyen 241 manzanas.</p>

<p>En Gómez Palacio fue en la primera sesión ordinaria de Cabildo de este año que aprobaron la declaratoria de Centro Histórico de la ciudad, así como el reglamento respectivo, donde se autorizó a la Secretaria del Ayuntamiento enviar al Congreso del Estado el proyecto de decreto para darle vigencia a dicha declaratoria, donde se establecerá el marco legal para el resguardo del conjunto de los bienes culturales y naturales, así como la preservación, conservación o rescate del patrimonio histórico y arquitectónico del municipio. El reglamento aprobado consta de 13 capítulos en 113 artículos que abarcan el centro histórico, así como monumentos y fincas rurales.</p>

<p>Con esta declaratoria se tiene la oportunidad de poder evitar que inmuebles de particulares con valor histórico o arquitectónico sean demolidos sin ningún control oficial.</p>

<p>En las ciudades de Lerdo, Durango; y Matamoros, Coahuila; se han realizado acciones de remozamiento en fachadas, banquetas, pavimentos y mejoras de infraestructura en sus centros históricos, pero actualmente no se cuenta con reglamento o delimitación para protección y conservación, lo importante es que se pudiera contar con un “Plan Parcial de Desarrollo Urbano”.</p>

<p>Los planes parciales representan el instrumento rector para el ordenamiento del territorio, pues integran el conjunto de normas específicas a efecto de precisar la zonificación y regular los usos, destinos y reservas en los predios localizados en su área de aplicación.</p>

<p>No todos los centros históricos de las diversas ciudades son iguales, a pesar de que la gran mayoría de estos suelen presentar características comunes, se puede realizar una clasificación atendiendo a su funcionalidad y tipología, a grandes rasgos, los centros históricos se dividen en tres grandes grupos según su funcionalidad:</p>

<p>a) Centros históricos que han dejado de ser el centro urbano a nivel económico o funcional, pero que conservan la centralidad histórica y cultural.</p>

<p>b) Centros históricos que continúan siendo el centro funcional de la ciudad actual.</p>

<p>c) Centros históricos donde lo histórico y lo funcional mantienen cierta complementariedad, conservando además los elementos de centralidad.</p>

<p>Un mal común que sufren estas zonas urbanas son los procesos de degradación, que hacen que estos lugares  ya no sean  un lugar atractivo para vivir, llevando poco a poco a que el centro empiece a estar habitado mayoritariamente por grupos no productivos de rentas bajas y escaso poder económico.</p>

<p>No obstante el centro histórico constituye una pieza fundamental en el paisaje urbano de la ciudad. Aunque representa una parte pequeña en el actual tejido urbano el casco antiguo es el espacio histórico por excelencia y en gran medida la memoria colectiva de la ciudad, es el resultado histórico - social que contribuye a los rasgos singulares de un determinado paisaje urbano y a que la ciudad tenga sus propias señas de identidad.</p>

<h3>SITUACIÓN DE LOS CH</h3>

<p><strong>Torreón es la primer ciudad de la ZML que por decreto se declaró como “Conjunto Histórico de Torreón”  en el que se incluyen 241 manzanas.</strong></p>

<p>Tiene 83 edificios catalogados como históricos por el INAH.</p>

<p>Gómez Palacio cuenta con la declaratoria de Centro Histórico de la ciudad.</p>

<p>El reglamento aprobado consta de 13 capítulos en 113 artículos.</p>

<p>Matamoros cuenta con 50 manzanas como propuesta de regeneración para su Centro Histórico.</p>

<p>Tiene 37 edificios considerados históricos, según su Plan Director de Desarrollo Urbano.</p>

<h3>Centros Históricos de la Zona Metropolitana</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana/centros-historicos.jpg" alt="Centros Históricos de la Zona Metropolitana"></p>

<h3>Centro Histórico Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-centros-historicos-de-la-zona-metropolitana/centro2.jpg" alt="Centro Histórico Torreón"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La funcionalidad de los puentes peatonales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/puentes-peatonales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-puentes-peatonales</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/puentes-peatonales/imagen.jpg"><br>

<p>La implementación de <strong>puentes peatonales</strong> ha sido la solución generalizada para dividir el espacio del vehículo motorizado y el peatón al momento de construir una vialidad. Desafortunadamente esta respuesta no considera las necesidades de movilidad de todos los usuarios, generalmente el diseño es poco accesible lo que limita el número de usuarios que pueden utilizar esta infraestructura, además de que exige a los peatones tomar desvíos verticales y horizontales que requieren más energía e incrementar el tiempo de desplazamiento.</p>

<p>Esta situación provoca que el peatón termine cruzando las calles en los lugares donde considera más convenientes, sin importar el hecho de tener que enfrentarse a situaciones de alto riesgo o de riesgo agregado. (Hidalgo – Solórzano E y col. 2010)</p>

<p>El Tribunal de Justicia Municipal, registro en 2016 un total de 140 atropellamientos que involucran vehículos y peatones. Como consecuencia de estos accidentes se contabilizaron 148 personas lesionadas y 5 defunciones.</p>

<p>La vialidad que más atropellamientos presento en 2016 fue el eje que une Blvd. Revolución y Blvd. Torreón – Matamoros con 17 accidentes, contradictoriamente, este es el eje que cuenta con más puentes peatonales, lo que nos hace pensar que la infraestructura actual, dirigida a la protección de los peatones en la vía pública, no está siendo eficaz.</p>

<p>El Reglamento de Movilidad Urbana, vigente en el municipio de Torreón, menciona en el artículo 80, fracción VI: Utilizar los puentes peatonales y pasos peatonales a desnivel. No es obligatorio su uso cuando el paso a desnivel o puente peatonal se encuentra a más de 50 metros del punto donde se realice el cruce; o las condiciones físicas de la persona así se lo impidan.</p>

<p>En el caso del Blvd. Revolución y Blvd. Torreón – Matamoros, en el 88.23% de los caso la causa del accidente es el cruce sin precaución, sin embargo en sólo 2 de los 17 accidentes el puente peatonal se ubicaba a una distancia igual o menor de 50 metros.</p>

<p>Este tipo de infraestructura además implica una fuerte inversión, El Instituto de Políticas para el Transporte y el Desarrollo en México (ITDP) hace referencia al costo de los puentes peatonales en su documento Cruces a nivel vs puentes peatonales. Dentro de las estadísticas clave se menciona que “El puente peatonal más austero es el que se construye de concreto y cuesta aproximadamente $1.5 millones de pesos; sin embargo, la implementación de dispositivos de control de tránsito puede ser menor a $800,000 pesos”.</p>

<p>No obstante no podemos prescindir en lo absoluto de los puentes peatonales. Su implementación se justifica cuando es necesario cruzar ríos u obstáculos naturales, si es necesario cruzar una autopista, una depresión del terreno o si es necesario cruza vías de tren como es el caso de los 7 puentes distribuidos sobre la Avenida Ferrocarril.</p>

<p>Una opción para evitar la implementación de puentes peatonales sería entonces la disminución de la velocidad con el objetivo de aumentar la seguridad vial. Una velocidad moderada permite que el cono de visión del conductor sea mayor, permitiéndole tener una mejor capacidad de reacción. Las estadísticas demuestran que la probabilidad del peatón a sobrevivir a un accidente es de 90% a una velocidad de 30km/hr mientras que a una velocidad de 60 km/hr  la probabilidad de sobrevivir es del 10%.(Reséndiz, H. 2011). La seguridad vial también se relaciona con el ancho de los carriles, esta disminuye si el carril es más ancho que 3.5m; mientras que los carriles más estrechos resultan en velocidades más bajas.</p>

<p>Una segunda opción serían los cruces seguros, estos cruces cuentan con semáforo peatonal, cebras peatonales, señalética de reducción de velocidad, rampas, piso podotáctil, reductores de velocidad y señalética de paso peatonal. La ventaja de implementar estos cruces son: menores distancias y tiempo para cruzar, no se reduce la dimensión de banquetas, se integra en el paisaje urbano, es universalmente accesible, incluyente y requieren menor inversión que un puente peatonal.</p>

<p>Estas estrategias se implementan en el modelo de Calles Completas propuesto por SEDATU. Con las que se busca que un mayor número de personas camine, use bicicleta y transporte público, mientras se reduce los flujos y velocidades de los vehículos particulares. Donde el diseño de los cruces peatonales seguros respeten las líneas de deseo peatonal.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/puentes-peatonales/puente-peatonal2.png" alt="Diagnóstico de Puentes Peatonales"></p>

<h3>Fuentes:</h3>

<p>Hidalgo – Solórzano, E. y col (2010). Motivos de uso y no uso de puentes peatonales en la Ciudad de México: la perspectiva de los peatones. Febrero 5, 2018, de Instituto Nacional de Salud Pública.</p>

<p>Reséndiz, H. (2011). Georreferenciación de puentes peatonales en ciudad de México y su relación con peatones atropellados. Febrero 5, 2018, de Universidad Nacional Autónoma de México.</p>

<p><a href="http://mexico.itdp.org/?s=puentes+peatonales&amp;category_name=">Instituto de Políticas para el Transporte y el Desarrollo en México (2015). Cruces a nivel vs puentes peatonales.  Febrero 5, 2018, de ITDP sitio web:</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan segunda edición del encuentro Laguna Y2040 Youth Challenge 2018</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-02-12-laguna-y2040-youth-challenge-2018.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2018-02-12-laguna-y2040-youth-challenge-2018</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<p>Gracias a la amplia respuesta que se obtuvo de los jóvenes en 2017, el <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón y el Tecnológico de Monterrey</strong> han decidido realizar la segunda edición del encuentro <strong>Laguna Y2040 Youth Challenge</strong>, ampliando la participación de más universidades laguneras, el 2 y 3 de marzo de 2018.</p>

<p>Este encuentro “es un espacio para que los jóvenes discutan y analicen sobre la región que habitan; un lugar donde puedan conocer, proponer y trabajar ideas que mejoren las condiciones de <em>La Laguna</em> desde sus áreas de estudio; un espacio que permita que se apropien de su identidad y de su papel para hacer prosperar La Laguna”, dieron a conocer los organizadores.</p>

<p>En rueda de prensa, se contó con la presencia del director del IMPLAN, Eduardo Holguín; el director general del Tecnológico de Monterrey Campus Laguna, Carlos Bejos; el director de Apoyo a la Visión del Tecnológico de Monterrey, Eduardo Gajón; así como representantes de las universidades participantes.</p>

<p>Anunciaron que los jóvenes universitarios de La Laguna asistirán a <strong>ponencias con expertos líderes en los 6 ejes que se presentaron en el Plan Estratégico Torreón con Enfoque Metropolitano 2040</strong> y trabajarán en mesas de discusión, con una metodología orientada por el IMPLAN y el Tecnológico de Monterrey.</p>

<p>El primer día, 2 de marzo, se contará con un panel de expertos especializados en cada tema del ámbito nacional y local; abierto al público en general donde se espera la asistencia de hasta mil personas.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-02-12-laguna-y2040-youth-challenge-2018/y2040-1.jpg" alt="Encuentro Laguna Y2040 Youth Challenge"></p>

<p>Algunos de los ponentes confirmados son: Oscar Vera y Raymundo Von Bertrab en el eje de Desarrollo Económico; Gabriel Todd y Cecilio Secunza en Entorno Urbano; Susana Estens y Jorge Hori en Medio Ambiente; Mariana Orozco y Francisco Valdés Perezgazga en Movilidad y Transporte; David Ruelas, Luis Alfredo Medina e Indira Kempis en Buen Gobierno; y en el eje de Desarrollo Social Amorita Salas y Suhayla Bazbaz.</p>

<p>En las mesas de trabajo el 3 de marzo, se espera la participación de 600 jóvenes universitarios de La Laguna. Posteriormente el 21 de abril llevará a cabo “Mi acción de liderazgo” que es un compromiso individual de los asistentes donde cada uno invitará a 4 personas más a participar en una actividad que mejore las condiciones de la región.</p>

<p>Con esto se estima que los alcances serían 600 proyectos, 2,400 personas y 60,000 impactos, con lo que se buscan enriquecer la visión juvenil del Plan TRC2040. Ese mismo día, se llevará a cabo un gran evento cultural de cierre.</p>

<p>Las universidades confirmadas para este encuentro son: <em>Instituto 18 de marzo, Tecnológico de Monterrey, Instituto Tecnológico de La Laguna,  Tecnológico de Lerdo, Universidad Autónoma de Coahuila, Universidad Autónoma de La Laguna, Universidad Autónoma del Noreste, Universidad Iberoamericana, Universidad La Salle, Universidad TecMilenio, Universidad Politécnica de Gómez Palacio, Universidad Tecnológica de Torreón y Universidad Tecnológica de La Laguna.</em></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2018-02-12-laguna-y2040-youth-challenge-2018/y2040-2.jpg" alt="Encuentro Laguna Y2040 Youth Challenge2"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Resultados para La Laguna en la prueba Planea 2017</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/prueba-planea-2017.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-prueba-planea-2017</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/prueba-planea-2017/imagen.jpg"><br>

<p>La prueba en Educación Media Superior del <strong>Plan Nacional para la Evaluación de los Aprendizajes (PLANEA)</strong>, llevada a cabo por la SEP en coordinación con el Instituto Nacional para la Evaluación de la Educación, <strong>se aplicó a 585 mil alumnos en 16,380 escuelas</strong> a nivel nacional entre el 4 y 5 de abril.</p>

<p>Esta prueba forma parte de las diversas modalidades que se utilizan para <strong>evaluar el desempeño de los alumnos</strong>, en este caso los de <strong>nivel medio superior</strong>.</p>

<p>Para el área de la <strong>Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) se realizó la prueba a 182 escuelas</strong>, de las cuales, por el lado de Coahuila 114 pertenecen a Torreón y 15 a Matamoros. En cuanto a Durango, 37 son de Gómez Palacio y 16 de Lerdo.</p>

<p>La prueba consta de 100 reactivos divididos en dos partes que evalúan las competencias del alumno en Lenguaje y Comunicación y la otra parte en Matemáticas.</p>

<p>Para llevarla cabo se dividió la evaluación en Centros Escolares (ELCE) y el Sistema Educativo Nacional (ELSEN); esta distinción obedece a la evaluación de diferentes aspectos de la educación en México, siendo ELSEN la utilizada para cubrir de manera representativa las escuelas del país y ELCE el resto de las escuelas. Ambas evaluaciones cuentan con el mismo número de reactivos.</p>

<p>Del total de alumnos matriculados en las escuelas consideradas para evaluación (14,100) en la región de la Zona Metropolitana de La Laguna, se consideraron para la muestra 7,667 y finalmente fueron evaluados 6,732 para la competencia de Lenguaje y Comunicación y 6,711 para Matemáticas.</p>

<p>Cabe destacar que los resultados no son comparables con otras pruebas anteriores, como lo son ENLACE y PLANEA Media Superior llevadas a cabo en 2015 y 2016 y su finalidad no es la de comparar centros educativos respecto a su desempeño o el de sus profesores, sino para evaluar el desempeño de los alumnos a nivel municipal, estatal y federal.</p>

<p>Los resultados se dividen en cuatro niveles y son acumulativos, lo que significa que la persona que se ubica en el nivel III, cuenta con los aprendizajes del nivel II y I.</p>

<p><strong>Descripción básica de los niveles:</strong></p>

<ul>
<li>I   . Cuenta con conocimientos deficientes.</li>
<li>II . Cuenta con conocimientos básicos.</li>
<li>III. Cuenta con conocimientos suficientes.</li>
<li>IV . Cuenta con conocimientos sobresalientes.</li>
</ul>

<p><strong>La muestra incluye escuelas de diferentes tipos de sostenimientos</strong>: Autónoma (2), Estatal (41), Federal (22) y Particular (117); así como hace la distinción entre niveles de marginación en: Medio (2), Bajo (15) y Muy Bajo (165).</p>

<h3>DIFERENCIA ENTRE MUNICIPIOS</h3>

<p>A nivel nacional en la competencia de Lenguaje y Comunicación, un tercio de los alumnos logran ubicarse en el nivel I, mientras que el 28% de los alumnos logran llegar al Nivel II y el 29% a nivel III. Sólo el 9.2% logró llegar al nivel IV.</p>

<p>Por parte de la competencia de Matemáticas, el 66% de los alumnos evaluados logró alcanzar el Nivel I, el 23.3 el nivel II. Sólo 8 alumnos de 100 alcanzan un nivel suficiente y el 2.5% un nivel sobresaliente.</p>

<p>A nivel estatal, Coahuila se ubica por encima del promedio a nivel nacional tanto en Lenguaje y Comunicación como en Matemáticas, con 9 de cada 100 alumnos en el nivel IV para la competencia del Lenguaje y Comunicación y con 4 de cada 100 en el mismo nivel para Matemáticas.</p>

<p>En el caso de Durango, en ambas competencias se encuentra por debajo del promedio nacional, con 8.3 y 2.3 por ciento de los estudiantes que lograron el nivel IV.
Para el caso específico de La Laguna, existe una gran diferencia entre los resultados de Torreón y Matamoros para ambas competencias, mientras que los resultados de Gómez Palacio y Lerdo son más homogéneos.</p>

<p>En Lenguaje y Comunicación, Torreón cuenta con un cuarto de la muestra en el nivel I, de manera similar el nivel II con 26%. Muy por encima del promedio nacional y estatal, para el nivel III y IV Torreón cuenta con 32% de la muestra alcanzando un nivel satisfactorio y 15% un nivel sobresaliente.</p>

<p>De manera contrastante, Matamoros cuenta con un poco más de la mitad de los estudiantes evaluados alcanzando el nivel I, el 30% el nivel II pero por debajo del promedio el nivel III y IV con 3 de cada 100 alumnos alcanzando este último.</p>

<p>Los municipios de la Laguna de Durango, tienen resultados más similares entre sí en las pruebas. Con un tercio de la población alcanzando el primer nivel de logro y, por encima de la media nacional, alcanzando el nivel IV Lerdo cuenta con 11 de cada 100 alumnos y Durango con 7 de cada 100.</p>

<p>En cuanto a la parte de Matemáticas, los resultados son similares entre Torreón, Gómez Palacio y Lerdo con más de la mitad de los alumnos evaluados logrando el Nivel I y aproximadamente un cuarto logrando el nivel básico. Lerdo cuenta con la mayor proporción de alumnos en niveles suficientes (11.69) y sobresalientes (7.56) de los municipios de la ZML.</p>

<p>Matamoros muestra resultados contrastantes con el resto de los municipios, con un 87.13% de alumnos logrando el nivel I, en promedio 9 de cada 100 alumnos logrando un nivel básico de la prueba. Con un nivel satisfactorio se encuentra poco más del 3 por ciento y menos del 1%, solo 5 alumnos de 570 evaluados, en esta ciudad lograron un nivel sobresaliente.</p>

<p>Con base en estos resultados se conoce de forma más puntual el dominio que tienen los estudiantes de los aprendizajes esenciales que se establecen en los programas educativos, así como establecer los parámetros por los cuales se puedan reforzar los procesos de enseñanza y aportar información para la planeación y operación del sistema educativo.</p>

<h3>Total de alumnos evaluados por prueba</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th><strong>Ciudad</strong></th>
  <th align="right"><strong>Lenguaje y Comunicación</strong></th>
  <th align="right"><strong>Matemáticas</strong></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">1647</td>
  <td align="right">1663</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">828</td>
  <td align="right">843</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">587</td>
  <td align="right">570</td>
</tr>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">3670</td>
  <td align="right">3635</td>
</tr>
<tr>
  <td><strong>TOTAL</strong></td>
  <td align="right"><strong>6732</strong></td>
  <td align="right"><strong>6711</strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Porcentaje de Alumnos por Nivel de Logro: Lenguaje y Comunicación</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/prueba-planea-2017/planea2017-comunicacion.jpg" alt="Prueba Planea 2017 gráfica Lenguaje"></p>

<h3>Porcentaje de Alumnos por Nivel de Logro: Matemáticas</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/prueba-planea-2017/planea2017-matematicas.jpg" alt="Prueba Planea 2017 gráfica matemáticas"></p>

<p>Fuente: <a href="http://planea.sep.gob.mx/ms/base_de_datos_2017">Base de datos  PLANEA 2017</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y sus indicadores ambientales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-sus-indicadores-ambientales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-sus-indicadores-ambientales</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-sus-indicadores-ambientales/imagen.jpg"><br>

<p>Medir la <strong>calidad de vida de una ciudad</strong> en función de temas como el agua, aire, residuos o biodiversidad cada vez se vuelve más importante. El ranking de las ciudades saludables, pasa por estos temas dejando claro la importancia que los gobiernos y ciudadanos le dan al medio ambiente.</p>

<p>En Torreón existe el <strong>Sistema de Información Ambiental</strong>, una matriz de indicadores creada por la Dirección General de Medio Ambiente de la Administración Municipal 2014-2017, bajo la dirección de Susana Estens de la Garza y cuyos resultados ya fueron incorporados el Sistema Metropolitano de Indicadores de la plataforma del <a href="http:&#92;www.trcimplan.gob.mx">IMPLAN</a>.</p>

<p>¿En qué hemos avanzado y qué falta por atender en el tema medio ambiental en la ciudad? Este sistema de información nos mide en los temas como el manejo de residuos sólidos, manejo de podas, escombros y llantas, calidad el aire, del agua, cambio climático, áreas verdes y áreas naturales protegidas.</p>

<p>En el tema de residuos hay aspectos positivos. De acuerdo con esta investigación el servicio de recolección de residuos es conﬁable, pues es prestado al 99% de la ciudad.</p>

<p>Sin embargo es necesario contar con un Programa Municipal para la Gestión Integral de Residuos, donde se plasmen los programas de valorización, reciclaje y aprovechamiento de los mismos. Se deben tener también estrategias para la recolección comercial e industrial. “La sociedad debe reconocer el trabajo de los recolectores y colaborar entregando los reciclables limpios, secos y separados de tal forma que haya un beneﬁcio social, ambiental y económico”, señala el estudio.</p>

<p>Un dato relevante es el que se <strong>recolectan en promedio 530 toneladas de basura por día</strong>, de las cuales el 1.51% son podas y residuos vegetales que pudieran transformarse en composta. En cuanto a los residuos de manejo especial (podas, escombro y llantas), Torreón cuenta con un sitio para la disposición de residuos de la construcción y demolición, el Cañón del Indio, pero existen lugares donde clandestinamente se depositan residuos como el escombro, podas, llantas y electrónicos: el cauce del Río Nazas, la Vega de Caracol y ejidos.</p>

<p>En el tema de calidad del aire, Torreón cuenta con 3 equipos manuales para la medición de partículas menores a 10 micras cuyos resultados se publicaron semanalmente en redes sociales. No obstante se requiere comunicar en tiempo real a la población cuál es la calidad del aire en diversos puntos de la ciudad y falta equipamiento material, lo ideal de acuerdo con la químico Susana Estens es contar con diez estaciones de monitoreo ambiental. El tema es de vital importancia, pues la contaminación atmosférica es la causante de 1 de cada 9 muertes de acuerdo con la Organización Mundial de la Salud.</p>

<p>Por otro lado, el <strong>98% de la población cuenta con servicio de agua potable y el 90.64 % del agua es tratada en la Planta Tratadora de Aguas Residuales</strong>, pero aún se requiere sectorizar la ciudad con plantas tratadoras de agua más pequeñas y eﬁcientes, de tal forma que se pueda tratar, y utilizar, el agua en diferentes puntos. También es recomendación de este estudio, que las grandes empresas consumidoras de agua puedan reintegrar el agua tratada para que sea utilizada en áreas verdes de la ciudad, a través de una red denominada línea morada.</p>

<p>El déficit que presenta el acuífero principal de La Laguna es quizás el tema más preocupante en este rubro, de acuerdo con la Conagua <strong>la recarga anual de este acuífero es de 518.9 millones de metros cúbicos al año y la extracción total es de es de 1,221.8 millones de metros cúbicos al año</strong>. Todo esto ha ocasionado un abatimiento del nivel de agua subterránea.</p>

<p>Existen otras preocupaciones, ya que según este informe cinco pozos de agua en el 2017 rebasaron la norma NOM 127-SSA1 de arsénico.</p>

<p>En cuanto al tema de áreas verdes el indicador actualizado en 2017 es de 8.23 m2 de área verde por habitante, de acuerdo con INEGI. La recomendación es que el mantenimiento de las áreas verdes debe contribuir a la cosecha de agua de lluvia para lograr dos objetivos: a) disminución de las áreas inundadas por las lluvias y b) utilización  del agua para el sostenimiento de los árboles y plantas. Otro indicador importante es que existen más de 700 espacios catalogados como plazas, ubicados en el sector urbano.</p>

<p>Torreón cuenta con el área natural protegida Reserva Municipal Sierra y Cañón de Jimulco, cuya importancia ambiental debe ser más valorada por la población urbana del municipio y asimismo se requiere mayor captación de recursos económicos para su conservación. Otro logro para la ciudad es que ya existe un Programa de Ordenamiento Ecológico Territorial, un instrumento de planeación para el presente y futuro.</p>

<p>Este Sistema de Información se elaboró con la revisión de instrumentos como el ISO 37120:2014, ISO 18091:2014, IMCO, ONU-Hábitat, Agenda para el Desarrollo Municipal y del Sistema Metropolitano de Indicadores del IMPLAN.</p>

<h3>Basura recolectada según su procedencia, toneladas.</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-sus-indicadores-ambientales/basura-recolectada.jpg" alt="Basura recolectada"></p>

<p>Fuente: Portal de Datos Abiertos de Torreón, Dirección de Limpieza. 2018, Toneladas de basura recolectada y su procedencia. http://datostrc.gob.mx/datasets/ver/32931</p>

<h3>Partículas suspendidas totales en el aire</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-sus-indicadores-ambientales/particulas-en-el-aire.jpg" alt="Partículas recolectadas en el aire"></p>

<p>Nota: Porcentaje de un total de 47-50 días monitoreados por año. La Norma corresponde a 210 ug/m3.</p>

<h3>Metros cúbicos de agua facturados</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-sus-indicadores-ambientales/metros-cubicos-de-agua-facturados.jpg" alt="Metros cúbicos de agua facturados"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los instrumentos de gestión en el Gobierno Municipal</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/instrumentos-de-gestion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-instrumentos-de-gestion</guid>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. José Ruiz Fernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/instrumentos-de-gestion/imagen.jpg"><br>

<p>Los <strong>instrumentos de gestión</strong> son documentos jurídico-administrativos de carácter técnico que establecen las bases para el adecuado funcionamiento del aparato gubernamental. Constituyen el <em>quid</em> de la función pública, ya que determinan la ruta de operación de cada unidad administrativa que atiende necesidades, ya sea a través de la gestión de trámites o de la prestación de servicios.</p>

<p>En los municipios, los principales instrumentos de gestión, tienen una vocación urbana, aunque una naturaleza transversal. El <strong>Ordenamiento Ecológico del Territorio, el Ordenamiento Urbano del Territorio, el Atlas de Riesgos y el Plan Director de Desarrollo Urbano</strong>, constituyen pilares fundamentales para la adecuada gestión de un Gobierno Local. Lo anterior no deriva solo de la doctrina, sino de obligaciones legales establecidas en las respectivas leyes sectoriales que, apoyadas en el Pacto Federal, les otorgan un papel fundamental en la congruencia administrativa de coordinación de los tres niveles de gobierno.</p>

<p>A nivel local, los instrumentos de gestión revisten una importancia trascendental para el funcionamiento de la administración pública, por ser los gobiernos de las ciudades el primer momento de contacto de la administración pública con la ciudadanía. De tal suerte que los principios básicos de la función pública, como lo son la eficiencia y la eficacia, dependen directamente de que el gobierno local cuenta con instrumentos sólidos, actualizados y que respondan a la realidad de la sociedad que se gobierna. Asimismo, principios fundamentales, como la certeza jurídica y la seguridad jurídica para los gobernados, se pueden fácilmente materializar si se tiene un referente para la actuación del aparato gubernamental, como lo los instrumentos de gestión.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/instrumentos-de-gestion/planes.jpg" alt="Instrumentos de Gestión"></p>

<p><a href="http:&#92;www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/index.html">Conocer sobre los Instrumentos de Gestión</a></p>

<p>No obstante lo anterior, sería insuficiente contar con excelentes instrumentos de gestión si, por un lado, los funcionarios públicos no se encuentran familiarizados con la ejecución de aquéllos y, por otro lado, la ciudadanía desconoce tales instrumentos. Esto encuentra solución a través de los procesos de socialización de instrumentos de gestión que, lamentablemente, pocas administraciones en nuestro país consideran como necesarios y, por tanto, carecen de la correspondiente asignación de recursos para su ejecución.</p>

<p>Otro aspecto que no se debe dejar de lado, es la armonización jurídica de tales instrumentos con el marco normativo local. En atención al principio de legalidad, que establece que la autoridad solamente puede hacer lo que la ley le permita, si los instrumentos no son congruentes con la ley, pierden su eficacia desde el punto de vista jurídico, haciéndoles inviables, o cuando menos importantemente vulnerables a medios de impugnación.</p>

<p>Durante 2016 y 2017, <strong>el Municipio de Torreón desarrolló un Ordenamiento Ecológico Local del Territorio</strong>, lo que supone un importante logro, ya que, con la excepción de Cuatro Ciénegas, ningún otro municipio en el Estado cuenta con dicho instrumento de gestión. Durante 2018 se trabajará en un perfil de resiliencia para el municipio, con miras a construir un Atlas de Riesgos municipal. Así mismo, este año se trabajará en el análisis, para su actualización, de la agenda urbana municipal, lo que abarca los distintos instrumentos de gestión urbana que competen a la administración local, cerrando así la pinza con los principales instrumentos de gestión, sin descartar la necesidad de trabajar en instrumentos de menor jerarquía, pero igualmente importantes para el entramado municipal de estos insumos básicos para las políticas públicas locales.</p>

<p>Resulta de la mayor importancia tener en cuenta que estos instrumentos deben construirse de la mano de la sociedad, identificando puntualmente a los actores sociales cuya participación en su integración resulta imprescindible, sin dejar de mantener la puerta abierta a las y los Ciudadanos interesados en participar en el modelaje de tales documentos. No sólo es interesante esa labor, sino enormemente enriquecedora, ayudando a quienes participan en ella a conocer mejor su Ciudad y lo que es importante cuidar en ella y para ella.</p>

<p>Así las cosas, <strong>los gobiernos locales tienen dos retos en puerta</strong> que precisan de urgente, puntual y responsable atención: <strong>La generación de los instrumentos de gestión básicos para la administración pública municipal y la socialización</strong> -tanto al interior como al exterior del gobierno- de dichos instrumentos para lograr su plena efectividad. Por su parte, <strong>la Ciudadanía tiene también dos importantes retos: Familiarizarse con los instrumentos de gestión y exigir su observancia y cumplimiento</strong>, en la convicción de que haciendo lo propio, nuestra Ciudad -nuestra casa común- nos brindará como resultado un mejor entorno para todas y para todos.</p>

<h3>Zonificación Primaria</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/instrumentos-de-gestion/zonificacion-primaria.jpg" alt="Zonificación Primaria"></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
