<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 19 Apr 2018 13:32:17 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Comportamiento de la inflación y el salario en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 08:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga, Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p>A pesar de que en 2017 se presentó un destacable crecimiento del salario, la alta inflación opacó el poder adquisitivo del país; especialmente en Torreón que fue una de las cinco ciudades con mayor inflación de México.</p>

<p>La inflación ha tenido un impacto en el salario de los laguneros. De acuerdo con el INEGI, en el primer trimestre de 2017 el salario mensual promedio de los laguneros ascendió a $6,983.93 pesos, pero por la inflación que fue de 4.4% el poder adquisitivo del sueldo fue prácticamente el mismo que en el trimestre anterior, de $6,775 pesos.</p>

<p>El crecimiento del salario en 2017 aparentemente fue de 8.33%, pero si tomamos en cuenta el alza de inflación durante este mismo periodo, se observa que el crecimiento real de los salarios fue de 7.39%.</p>

<p>La inflación es un indicador económico que permite estimar el cambio durante cierto periodo, en los precios de bienes y servicios que son consumidos por las familias de municipios, zonas metropolitanas e incluso de todo el país.</p>

<p>Torreón, es una de las 46 poblaciones urbanas de más de 20 mil habitantes, que forma parte de la muestra que INEGI toma para el cálculo del indicador. Por tanto, este municipio aporta cotizaciones o precios de productos específicos con la finalidad de incluir el impacto de las variaciones al Índice Nacional de Precios al Consumidor (INPC), dato necesario para el cálculo de la inflación.</p>

<p>Para efectos de este indicador, se considera la inflación de Torreón para toda la zona metropolitana, ya que es el único municipio de la región incluida por INEGI en el cálculo del INPC.</p>

<p>La inflación anual, es decir, la variación en precios con respecto a febrero de 2017 en La Laguna, fue de 5.46%. De los 6 municipios que forman parte de la muestra de INEGI por parte del estado de Coahuila como del estado de Durango y que aquí se comparan, solamente la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) y Durango superan el dato nacional con 0.12 y 0.73 puntos porcentuales. Por otro lado Acuña y Monterrey, son los municipios con menor inflación por 1.75 y 1.47 puntos porcentuales de diferencia. Durante los últimos 5 años, la inflación anual promedio en la ZML ha sido del 4.16% comparada con la nacional que se ubica en 4.06%.</p>

<p>Además, se ha podido observar que el cambio promedio que sufre la inflación de un año a otro, tomando en cuenta datos históricos de 5 años atrás, es casi el doble de lo que que ha sufrido la inflación nacional, 22.28%.</p>

<p>De acuerdo a la clasificación que hace INEGI por objeto del gasto, los apartados que concentran la mayor inflación de febrero de 2017 a febrero de 2018 en la ZML son: las frutas y hortalizas 14.09%, artículos de educación 11.95%, electricidad y combustible 11.89%, servicios médicos 10.82%, servicios de esparcimiento 9.26% y el uso de vehículos (gasolina, aceites, refacciones, servicios para el auto) 8.15%.</p>

<h3>Crece producción y PIB</h3>

<p>La inflación constantemente se produce por el mismo crecimiento de la economía: a mayor ingreso mayor gasto y a mayor gasto mayor inflación; aunque hay muchos otros factores que la generan. Por otro lado, una inflación excesiva puede resultar muy dañina para un país o una región, por lo que los Bancos Centrales mantienen entre sus funciones el mantenerla estable para favorecer la salud de la economía.</p>

<p>De acuerdo a las últimas estimaciones del Producto Interno Bruto (2015), la ZML ha mantenido un crecimiento sobresaliente comparado a otras ciudades; lo que irremediablemente termina generando una proporción de inflación saludable.</p>

<p>En 2015 el crecimiento de PIB estimado de la ciudad fue de 21%, mientras que la inflación figuró en un 1.67%; en contraste el país creció sólo 6.10% y su inflación fue de 2.13%. Sin embargo en 2017 la inflación en la ZML ha subido a niveles de hasta 8.30%, acercándose a un arriesgado nivel de dos dígitos; lo que resulta en la desconfianza de los consumidores, un menor poder adquisitivo, menor ahorro e inversión.</p>

<p>La alta inflación opacó el poder de compra en Torreón; sin embargo, el crecimiento de PIB estimado en el municipio indica que en parte la inflación está respaldada por una mayor producción. En los últimos años la inflación promedio de la ZML se ha ubicado ligeramente por encima de la Nacional y muy por arriba de la meta del 3% que tenía el Banco de México.</p>

<p>Los rubros que presentan mayor inflación corresponden a los relacionados con el transporte, la electricidad y el combustible, alimentos como pescados, mariscos, aceites y grasas, y la atención médica.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna/inflacion-anual-vs-nacional.png" alt="inflación anual vs nacional"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/comportamiento-de-la-inflacion-y-el-salario-en-la-laguna/inflacion-y" crecimiento-anual-promedio-inflacion.png" alt="inflación y crecimiento anual promedio inflación"></p>

<h3>Apartados que concentran la mayor inflación de febrero de 2017 a febrero de 2018 en la ZML:</h3>

<ul>
<li><p>Las frutas y hortalizas 14.09%</p></li>
<li><p>Artículos de educación 11.95%</p></li>
<li><p>Electricidad y combustible 11.89%</p></li>
<li><p>Servicios médicos 10.82%</p></li>
<li><p>Servicios de esparcimiento 9.26%</p></li>
<li><p>Uso de vehículos (gasolina, aceites, refacciones, servicios para el auto) 8.15%.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Implicaciones de la Reforma Fiscal de Estados Unidos en la ZML</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implicaciones-de-la-reforma-fiscal-de-estados-unidos-en-la-zml.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-implicaciones-de-la-reforma-fiscal-de-estados-unidos-en-la-zml</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2018 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Daniel Alejandro López Murga, Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implicaciones-de-la-reforma-fiscal-de-estados-unidos-en-la-zml/imagen.jpg"><br>

<p>La <strong>reforma fiscal</strong> que entró en vigor en enero de este año bajo el gobierno de Donald Trump en los Estados Unidos, es un tema de carácter nacional y de impacto en el ámbito fiscal y económico por los efectos que reflejará en todo el país. Esta reforma tiene como objetivos: motivar el traslado de empresas a EUA, desalentar la inversión en otros países, y recibir en mayor medida inversiones y flujos de capital a través de diversas disposiciones.</p>

<p>La reforma ha generado incertidumbre en mercados y empresarios en los últimos meses, ¿Cuáles serán las implicaciones para México y la ZML?.</p>

<p>A pesar de la desinversión a largo plazo para nuestro país, los resultados serán positivos al corto plazo, pues se espera que al crecer la actividad económica de EUA, crezca proporcionalmente la nuestra. Exportaciones, importaciones, inversión total y consumo, son algunos componentes del PIB que se verán afectados. En el gráfico se muestran los montos que tiene la ZML para cada componente de acuerdo a Censos Económicos 2014.</p>

<p>Las expectativas que el sector privado tenía en diciembre de 2017 para este 2018 sobre algunos indicadores económicos de México, aún no reflejaban la aprobación de la reforma fiscal, que ocurrió en enero; pronosticando, por ejemplo un incremento moderado al alza para la tasa interbancaria o el costo del dinero establecido para los préstamos entre bancos, dato que es de importancia pues es un referente para ubicar el costo de los diferentes tipos de créditos que otorga el sistema bancario a sus clientes. Después de la reforma, en la encuesta realizada en enero, ésta y otras expectativas cambiaron notablemente.</p>

<p>Con la disminución en las tasas de impuestos de EUA y el aumento en los sueldos de los trabajadores; el consumo se ve incrementado, lo que lleva al crecimiento de la inflación en ambos países; por esto, la expectativa de este indicador ascendió a 4.06% en enero. En febrero de este año, Banxico anunció el incremento en su tasa de interés con la finalidad de alcanzar su inflación objetivo, esta tasa asciende a 7.50%, lo cual concuerda con las expectativas al alza tanto de la inflación como de la tasa de fondeo interbancario. Si bien el costo de los créditos se hace más caro, la tasa de interés se mantiene atractiva para los inversionistas ofreciendo inversiones con mejores rendimientos. El aumento de la tasa también coloca al tipo de cambio con presiones al alza.</p>

<h3>Exigencias a las autoridades fiscales</h3>

<p>En respuesta a la reforma fiscal, en el foro: “Perspectivas Económicas y Fiscales 2018”, convocado por el Instituto Mexicano de Contadores Públicos de La Laguna en el mes de enero; se mencionaron acciones que la Secretaría de Hacienda podría emprender en México con la finalidad de mantener las tasas de impuestos a un nivel competitivo y atractivo para las industrias. Entre estas medidas:</p>

<p>Recortar el pago de impuestos a las corporaciones, aumentando al 100% el límite de sueldos y salarios que pueden descontarse para el cálculo del impuesto empresarial.</p>

<p>Eliminar el impuesto en la repartición de utilidades a los accionistas, el cual es del 10% actualmente.</p>

<p>Extender la fecha límite para regresar a México las inversiones y ganancias que se han tenido en el extranjero por las que no se han pagado impuestos, sin penalizaciones y a una tasa baja.</p>

<p>Incrementar la recaudación de impuestos por consumo, homologando el I.V.A. y el I.E.P.S.</p>

<h3>Recomendaciones para la ZML</h3>

<p>Independientemente de las acciones que tome la Secretaría de Hacienda, ¿qué podemos hacer nosotros para aminorar los efectos negativos en nuestros negocios?</p>

<p>Dados los efectos que se verán en toda la nación, éstas son algunas recomendaciones:</p>

<p>Hacer proyecciones de las finanzas de los negocios para evaluar el posible impacto de la reforma.</p>

<p>Contratar coberturas cambiarias, que funcionan como seguros para amortiguar la posible depreciación en el tipo de cambio, y con ello evitar gastos no planeados.</p>

<p>Verificar y adelantar los contratos de crédito previstos y otros gastos en moneda extranjera.</p>

<p>Revisar las oportunidades que proveedores locales y extranjeros, alternativos a los de EUA, pudieran ofrecer; para subsanar los efectos de la depreciación del peso frente al dólar.</p>

<p>Dejando a un lado las reformas propuestas, ¿qué proyectos está implementando ya el gobierno para desarrollar la competitividad fiscal de México?</p>

<p>Existen tres instrumentos que podrían ayudar a retener o aumentar las inversiones en México: a nivel federal, están las Zonas Económicas Especiales y el decreto que permite la repatriación de bienes a una tasa baja; y a nivel regional, el Proyecto de Política Industrial desarrollado por el IMPLAN.</p>

<p>El proyecto Zonas Económicas Especiales implementado en 2017 por la Secretaría de Economía, ha buscado detonar el desarrollo económico empezando por las zonas marginadas del país al reducir la carga de impuestos para las empresas que se instalen en ciertos territorios; en cuanto a la repatriación de bienes, se pretende que las inversiones y ganancias en paraísos fiscales vuelva a territorio Nacional.</p>

<p>A nivel de Zona Metropolitana, el Proyecto de Política Industrial que propone el IMPLAN, tiene como objetivo fomentar la competitividad y la maduración plena de las industrias con mayor potencialidad para generar beneficios a la comunidad lagunera; albergando incentivos como: fiscales, subsidios, aprovechamientos exclusivos, así como facilitar trámites y procurar fondos.</p>

<h3>Principales puntos:</h3>

<p>● Cambiar a una tasa de impuestos corporativa más competitiva: 21% en EUA vs 30% en México.</p>

<p>● Prohibir el descuento de los impuestos pagados en otro país, del cálculo de impuestos a pagar en EUA.</p>

<p>● Eliminar el pago de impuestos en la repartición de utilidades a accionistas</p>

<p>● Atraer inversiones y ganancias de Estadounidenses, localizada en paraísos fiscales y no reportadas a EUA; gracias a la
   baja tasa impositiva de 15.5% para ganancias y 8.5% para activos.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implicaciones-de-la-reforma-fiscal-de-estados-unidos-en-la-zml/elementos-economia.png" alt="implicaciones-de-la-reforma-fiscal-de-estados-unidos-en-la-zml"></p>

<h3>Tabla</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/implicaciones-de-la-reforma-fiscal-de-estados-unidos-en-la-zml/comparacion-expectativas2018.png" alt="implicaciones-de-la-reforma-fiscal-de-estados-unidos-en-la-zml"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El crecimiento de la plusvalía en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plusvalia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-plusvalia</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plusvalia/imagen.jpg"><br>

<p>La plusvalía se refiere al incremento del valor de un terreno o inmueble a través del tiempo. Aunque varía de acuerdo a diversos aspectos, siempre conserva cierta permanencia ya que la tierra y los ladrillos no desaparecen y rara vez pierden valor.</p>

<p>En Torreón, de 2015 a 2016 por lo menos 63 colonias de la ciudad aumentaron de plusvalía media a plusvalía alta y otros polígonos de la ciudad, han ido aumentando de plusvalía en diversas etapas.</p>

<p>Pero ¿qué define una plusvalía? Todas las propiedades tienden a acumular valor con los años. Los hechos que provocan minusvalía en la tierra son considerados incidentales (por ejemplo, una catástrofe natural o una guerra). Fuera de estos casos extremos, lo que se tiene son movimientos de mercado que afectan temporalmente el comportamiento de los precios de renta y venta.</p>

<p>¿Qué determina una mayor plusvalía? Aunque es imposible prever con exactitud las zonas que se apreciarán en el futuro y el tiempo que esto tomará, es posible establecer cuatro parámetros.</p>

<p>1.Ubicación: si el inmueble se encuentra en una zona con todos los servicios básicos y además cuenta con amenidades, un ambiente apacible o se encuentra cerca de escuelas, supermercados u oficinas, es muy probable que aumente su valor.</p>

<p>2.Accesibilidad: verificar que existan vías de comunicación que hagan accesible el destino. Además de calcular el gasto en transporte, se debe evitar comprar una casa hermosa a la que sea difícil llegar, algo que sin duda puede disminuir su precio.</p>

<p>3.Servicios: revisar el suministro de los servicios, para ello se puede preguntar a los vecinos si tienen o no problemas con el abasto de agua, drenaje o luz. 4.
4.Planes de desarrollo: la plusvalía depende mucho de las construcciones futuras. Por ejemplo, saber si en las cercanías se desarrollará un centro comercial, quiere decir que en un lapso de entre cinco y 10 años la casa podría aumentar potencialmente su valor.</p>

<h3>SITUACIÓN EN EL MUNICIPIO</h3>

<p>Actualmente la Ciudad de Torreón tiene una población estimada a 2015 de 646,586 habitantes en el área urbana y 32,702 en el área rural, con 477 fraccionamientos habitacionales registrados en su mancha urbana (incluyendo colonias).</p>

<p>Torreón sufre una urbanización desigual, fragmentada por la producción de un territorio urbano disperso y cortado por vías de comunicación. Las administraciones públicas se ven rebasadas por la constante demanda ciudadana de acceder a una vida de calidad.</p>

<p>Se puede notar el crecimiento de la plusvalía en la ciudad de Torreón a través de los años 2015 y 2016. En el año 2015 los polígonos con  una mayor plusvalía se concentraban dispersos, entre las colonias que destacaban con esta característica se encontraban, Club campestre Montebello, Villas la Rosita, Torreón Jardín, Palmas la Rosita, Campestre la Rosita, los Ángeles, San Isidro, Las Villas, Club Campestre Montebello.</p>

<p>En el año 2016 la plusvalía aumento 8.08% en el ámbito nacional, por lo tanto en Torreón se vio reflejado cambiando los polígonos que estaban en media a plusvalía alta. Algunas de las colonias en las que aumentó la plusvalía son: Colonia navarro, La Estrella, Ampliación los Ángeles, Ampliación La Rosita, Villa Jardín, Nueva los Ángeles, Nuevo san Isidro, San Luciano, Viñedos, Senderos, Las margaritas, Granjas san Isidro, Villa san Isidro, Hacienda el Rosario, Villa las Margaritas, Campanas de Iberia, Fraccionamiento la Ciénega, Club de golf los Azulejos, Villas de la Ibero, Residencial Ibero, Rincón san Ángel, Residencial Santa Bárbara, Residencial Galerías, Residencial Cumbres, Las Trojes, Ampliación la rosita, entre otras.</p>

<h3>CONTEXTO NACIONAL</h3>

<p>Por otra parte, el Índice de Sociedad Hipotecaria Federal (SHF) en el 2016 indica que los precios de la Vivienda registraron una apreciación nominal de 8.08 por ciento en el ámbito nacional, en comparación con igual periodo del año previo, con lo que se logró un dinamismo positivo al apreciarse los activos inmobiliarios residenciales.</p>

<p>De acuerdo con la Sociedad Hipotecaria Federal (SHF), el segmento de vivienda nueva registró una variación de 8.88 por ciento, mientras que el correspondiente a la vivienda usada aumentó 6.78 por ciento en los primeros tres meses del año.</p>

<p>El índice para casas solas creció 7.78 por ciento, en tanto que el correspondiente a viviendas en condominio y departamentos (considerados de manera conjunta) mostró una apreciación de 8.49 por ciento.</p>

<h2>MAPA: CRECIMIENTO DE PLUSVALÍA</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plusvalia/plusvalia.jpg" alt="plusvalia"></p>

<p>**Fuente: elaboración propia Implan a partir del dictamen de la tabla de valores catastrales para el ejercicio fiscal del 2015.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Red de Infraestructura Ciclista</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/red-infraestructura-ciclista.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-red-infraestructura-ciclista</guid>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 13:33:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/red-infraestructura-ciclista.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/red-infraestructura-ciclista/imagen.jpg"><br>

Proyecto para la red de infraestructura ciclista propuesta en el Plan de Movilidad Activa.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Qué es un relleno sanitario?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/relleno-sanitario.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-relleno-sanitario</guid>
      <pubDate>Thu, 05 Apr 2018 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Q.F.B. Susana Estens de la Garza</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/relleno-sanitario/imagen.jpg"><br>

<p>Básicamente es echar bajo la alfombra lo que no queremos ver porque nos da flojera hacer lo que nos corresponde.</p>

<p>Sin embargo, en lugar de buscar una solución más lógica, nos hemos acostumbrado a que haya rellenos sanitarios. <strong>Existe una norma que especifica cómo debe ser un relleno sanitario (Norma Oficial mexicana NOM-083-semarnat-2003)</strong>, también detalla los pasos a seguir cuando ha llegado a su capacidad y debe clausurarse así como la forma de operarlo. Explicado muy brevemente, un relleno deberá ser un sitio (celda) que cuente con protección (liner) para que los líquidos que se forman (lixiviados), no lleguen al subsuelo y a los mantos freáticos. También deberá contar con tubos de ventilación para que el gas metano que se genera por la descomposición de la materia orgánica, pueda salir. Ese gas metano puede ser recuperado y utilizado para generar electricidad, o bien puede quemarse (flaring). La ventaja de quemarlo, es que convierte al metano en dióxido de carbono, veinte veces menos potente como gas de efecto invernadero.</p>

<p>El relleno sanitario donde los habitantes de Torreón depositamos lo que no queremos ver, se encuentra en Matamoros, Coahuila (¿por qué en Matamoros? ¿Se imaginan que Monterrey nos enviara su basura?). Este relleno recibe diariamente más de 500 toneladas por las que pagamos una buena cantidad ($145/tonelada en el 2016). Lo que se inició como una celda profunda, es ahora una montaña visible desde la carretera y con basura también descubierta que NO debería ser visible.</p>

<p>Y el relleno de Matamoros es el relleno bonito. Gómez Palacio construyó una celda que debe operar como relleno sanitario y Lerdo tiene cero infraestructura. Así que intencionalmente (al menos así parece), la queman, y “entonces habrá más espacio” según declaraciones a medios de comunicación.</p>

<h2>Polígono Relleno Sanitario</h2>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/relleno-sanitario/relleno-sanitario.png" alt="Relleno Sanitario">
<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/rellenos-sanitarios.html">Mapa de Rellenos Sanitarios. IMPLAN</a></p>

<p>El detalle es que TODOS nos respiramos el producto de la quema de basura. Incluyendo dioxinas (mejor ni busquen que es eso) y partículas menores a 2.5 y 10 micras. Todo ello catalogado como cancerígeno.</p>

<p>Más allá de que esto parezca una simple queja, quisiera que se entendiera que se nos debe informar, de forma diaria, acerca de la calidad del aire. La Zona Metropolitana de la Laguna tiene en conjunto más de un millón de habitantes y los recursos del fondo metro deben aplicarse al tema del monitoreo de la calidad del aire.</p>

<p>Ciudades como CDMX, Guadalajara, Monterrey y León, reportan EN TIEMPO REAL, la calidad del aire. Alertan a sus habitantes de las medidas que deben tomar cuando se presenta una contingencia ambiental como el incendio del basurero de Lerdo. O las veces que ha sucedido en Torreón, por Zaragoza.</p>

<p>El trasfondo de este tema, y más allá de las obligaciones de las autoridades, se encuentra la responsabilidad que todos tenemos en el tema de la basura. ¿Por qué en países como Corea o Japón no se observan acumulamientos de residuos? ¿Qué nos hace diferentes? Cuando no encuentres un basurero en la calle, llévate TU basura. Tú la generaste. Y luego dispón de ella en tu casa. La mitad de nuestros residuos pueden ser reciclados. Papel, cartón, aluminio, vidrio y plásticos tienen un enorme potencial de ser nuevamente aprovechados y así disminuir la utilización de recursos naturales y las emisiones que provienen de los incendios o, en el menos peor de los casos, de un relleno sanitario.</p>

<p><strong>Entrega tus reciclables a un recolector urbano (pepenadores). No le des tu basura. Entrega reciclables limpios, secos y separados. Involúcrate. Participa. Sé un mejor ciudadano.</strong></p>

<ul>
<li>Para más información de los recolectores urbanos en la Región Lagunera, vista la página de <a href="http://www.proinder.com">PROINDER, Programa Inclusivo de Reciclaje:</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Mundial del Agua</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-agua.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-mundial-del-agua</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Q.F.B. Susana Estens de la Garza</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-agua/imagen.jpg"><br>

<p><strong>¿Sabías que en 2010 las Naciones Unidas reconocieron el acceso al agua potable y a saneamiento como un derecho humano?</strong>  ¿Cuánto pagas por el agua que tomas? ¿Cuánto te cuesta una botella de agua? ¿Qué te hace pensar que es mejor que la que sale de la llave? Según el Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) el coste del agua no debería superar el 3% de los ingresos de la unidad familiar  y el agua debe ser  suficiente, a precio asequible, físicamente accesible, segura y de calidad aceptable para usos personales y domésticos.</p>

<p> El pasado 19 de marzo, la Dra. Helena Cotler Ávalos, Profesora de Asignatura A, en la Facultad de Ciencias de la UNAM y especialista en análisis y manejos de cuencas, impartió la conferencia “Manejo de Cuencas y Gobernanza del Agua”. Lo anterior  respondió a la invitación de la OSC Encuentro Lagunero por el Agua y la Facultad de Ciencias Políticas y Sociales de la UA de C.</p>

<p>Los asistentes tuvimos la oportunidad de aprender y reflexionar acerca de un tema que es vital para todas las personas: el agua. Los habitantes del semi-desierto Chihuahuense tendríamos que ser especialmente sensibles a este tema, ya que la mayor limitante para el desarrollo de la vida en un desierto es justamente el agua.</p>

<p><strong>La gestión del agua en nuestro país se ha organizado en 1,471 cuencas hidrográficas que, con propósitos administrativos la Comisión Nacional del Agua (Conagua) ha agrupado en 731 cuencas, que a su vez conforman 37 regiones hidrológicas, nuevamente agrupadas en 13 regiones económico-administrativas.</strong> En teoría la gestión se apoya en el trabajo que realizan los Consejos de Cuenca, sin embargo, a pesar de ser unidades autónomas, con financiamiento y representatividad, las recomendaciones y decisiones que ahí se toman y discuten, no son vinculantes.</p>

<p>“En México, de acuerdo con la Comisión Nacional del Agua, el mayor consumo se debe a la ineficiencia de las prácticas de irrigación agrícola, al desarrollo industrial y a los malos hábitos de consumo.  Además, en el abastecimiento de agua se registran mermas importantes por fugas en las redes de distribución. En el caso del agua potable es del 30% al 50% debido a la falta de mantenimiento de las tuberías, la falta de control de la presión y la mala calidad de los materiales empleados. En los domicilios se siguen utilizando muebles de alto consumo y se presentan fugas inadvertidas o no atendidas”. <a href="https://agua.org.mx">agua.org.mx</a>.</p>

<p>El agua es propiedad de la nación, sin embargo, se carece de información suficiente que pueda ser rectificada y por consecuencia aplicar sancionas. Algunos de los datos que debemos conocer:</p>

<p><strong>71% del agua concesionada no cuenta con medidor</strong>, situación que podría ser fácilmente remediada mediante la telemetría.</p>

<p><strong>Sólo el 20% de los municipios tienen plantas de tratamiento de aguas residuales.</strong></p>

<p>El <strong>70% de los ríos presentan azolve</strong>, afectación en su biodiversidad y contaminación.</p>

<p>Aún cuando exista un programa de gestión del consejo de cuenca Nazas-Aguanaval y se reconozca la sobreexplotación de los acuíferos de dicha cuenca, es poco lo que se hace para remediarla y no serán los principales consumidores del agua los que se encarguen de ello. De ahí, entonces, la obligación y compromiso de informarnos, participar, opinar e involucrarnos en la conservación del agua.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-del-agua/agua-en-mexico.png" alt="Día mundial del agua"></p>

<p>¿Qué tal que hiciéramos en la Laguna un esfuerzo similar a lo que hicieron en CDMX  en donde recién instalaron la Contraloría ciudadana Autónoma del Agua? A través de ésta contraloría se pretende  generar políticas y ciudadanizar la toma de decisiones en torno al agua y su gestión.
<a href="https://heraldodemexico.com.mx/cdmx/integran-contraloria-ciudadana-autonoma-del-agua-en-la-cdmx/">Artículo: Integran Contraloría ciudadana del Agua, en el periódico el Heraldo de México</a></p>

<p>¿Qué tal que pugnáramos por un caudal ecológico, es decir, un volumen de agua que siempre estuviera corriendo por el cauce del Nazas y permitiera la infiltración y recarga?¡ La solución nos la da la propia naturaleza!.</p>

<p>¿La planeación urbana de la ciudad incluye la planeación del agua? ¿El IMPLAN se encuentra involucrado en esta planeación que deberá ser transexenal? Preguntas importantes que nos debemos plantear si pretendemos seguir viviendo en La Laguna.</p>

<p>Comentarios a: susanaestens@hotmail.com</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y los Objetivos del Desarrollo Sostenible</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-desarrollo-sostenible.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-objetivos-desarrollo-sostenible</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-desarrollo-sostenible/imagen.jpg"><br>

<h3>Objetivos del Desarrollo Sostenible</h3>

<p><strong>Los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS)</strong> son 17 propósitos globales que forman parte de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, propuesta por la Organización de las Naciones Unidas (ONU) en 2015. Pretenden incidir en <strong>3 temas principales: Erradicación de la pobreza extrema, protección del planeta y prosperidad para todos (ONU, 2015)</strong>. A su vez, cada uno de los objetivos tiene metas específicas a lograr en un horizonte de 15 años.</p>

<p>Aunque los ODS son aplicables en todo el territorio global, es en las ciudades donde se dan grandes problemáticas y desequilibrios a los cuales la agenda pretende atender. En 2017, casi 55% de la población mundial reside en ciudades, mientras que en América Latina la cifra aumenta a más del 80%.
Atendiendo a esta realidad, la Agenda 2030 contiene un objetivo específico para el tema urbano: Objetivo 11: Lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles.</p>

<h3>Metas</h3>

<p>Para lograr este objetivo, <strong>se fijaron 10 metas que deben ser cumplidas en los próximos 12 años</strong> con el fin de tener una ciudad con oportunidades, acceso a servicios básicos, energía, vivienda y transporte. ¿Cómo puede Torreón alinear su visión de ciudad con la Agenda 2030 y los ODS?</p>

<p><strong>1. Asegurar el acceso de todas las personas a viviendas y servicios básicos adecuados, seguros y asequibles y mejorar los barrios marginales.</strong></p>

<p>En Torreón, 6 de cada 10 personas tendrá problemas para pagar su hipoteca, con un 5.98% de probabilidad de incumplimiento.</p>

<p>En servicios básicos, se cuenta con una cobertura casi total, con 99.8% de viviendas con energía eléctrica, 98.5% de viviendas con drenaje con conexión a la red pública y 99% de viviendas con agua potable de la red pública (INEGI).</p>

<p><strong>2. Proporcionar acceso a sistemas de transporte seguros, asequibles, accesibles y sostenibles para todos y mejorar la seguridad vial, en particular mediante la ampliación del transporte público, prestando especial atención a las necesidades de las personas en situación de vulnerabilidad, las mujeres, los niños, las personas con discapacidad y las personas de edad.</strong></p>

<p>Torreón enfrenta el gran reto de elevar los viajes en transporte público, así como generar un modelo de sistema de transporte público integrado. Actualmente se avanza en la construcción del primer eje troncal (BRT-Metrobus).</p>

<p>Los grupos en situación de vulnerabilidad enfrentan grandes problemáticas en el transporte urbano del municipio; actualmente se lleva a cabo el programa “Ciudades y Espacios Públicos Seguros para Mujeres y Niñas” a través de ONU-Mujeres.</p>

<p><strong>3. Aumentar la urbanización inclusiva y sostenible y la capacidad para la planificación y la gestión participativas, integradas y sostenibles de los asentamientos humanos en todos los países.</strong></p>

<p>A través del estudio Índice de Ciudades Prósperas (CPI) de ONU-Hábitat, Torreón recibió una calificación reprobatoria en la subdimensión de “Gobernanza de la urbanización” con cero puntos sobre cien.</p>

<p><strong>4. Redoblar los esfuerzos para proteger y salvaguardar el patrimonio cultural y natural del mundo.</strong></p>

<p>En Torreón, han sido demolidos un total de 24 inmuebles con valor histórico conforme al listado del INAH, sin embargo muchos más han sido destruidos y siguen demoliéndose debido a la inoperancia de los mecanismos de protección patrimonial.</p>

<p>En materia medioambiental, el municipio sufre uno de los procesos de desertificación más críticos del país: el sobre-pastoreo que excede un 400% la capacidad de carga recomendada y la tala excesiva en la sierra madre occidental.</p>

<p><strong>5. Reducir significativamente el número de muertes causadas por los desastres, incluidos los relacionados con el agua, y de personas afectadas por ellos, y reducir considerablemente las pérdidas económicas directas provocadas por los desastres en comparación con el producto interno bruto mundial, haciendo especial hincapié en la protección de los pobres y las personas en situaciones de vulnerabilidad.</strong></p>

<p>Para diagnosticar y establecer estrategias de prevención, reducción y mitigación de riesgos y peligros, es necesario contar un Atlas de Riesgo a nivel municipal, del cual existe información no actualizada y escasa.</p>

<p><strong>6. Reducir el impacto ambiental negativo per capita de las ciudades, incluso prestando especial atención a la calidad del aire y la gestión de los desechos municipales y de otro tipo.</strong></p>

<p>Torreón cuenta con 9 equipos manuales y una estación automática de medición de calidad del aire en partículas suspendidas totales (PST) y partículas menores a 10 micras (PM10). 98% de las emisiones totales son de fuentes móviles mientras que el 75% de la contaminación ambiental es generada por las mismas.</p>

<p><strong>7. Proporcionar acceso universal a zonas verdes y espacios públicos seguros, inclusivos y accesibles, en particular para las mujeres y los niños, las personas de edad y las personas con discapacidad.</strong></p>

<p>El municipio vive un proceso de “privatización” del espacio púbico debido a la construcción de fraccionamientos habitacionales cerrados que clausuran sus espacios públicos (parques y plazas). Más del 50% de los parques y plazas de Torreón no cuentan con accesibilidad total.</p>

<p><strong>8. Apoyar los vínculos económicos, sociales y ambientales positivos entre las zonas urbanas, periurbanas y rurales fortaleciendo la planificación del desarrollo nacional y regional.</strong></p>

<p>Es urgente establecer un modelo de planeación metropolitana y regional en estrecha coordinación con los diferentes municipios que forman la Zona Metropolitana de la Laguna; con acciones específicas como planes y reglamentos homologados.</p>

<p><strong>9. Aumentar considerablemente el número de ciudades y asentamientos humanos que adoptan e implementan políticas y planes integrados para promover la inclusión, el uso eficiente de los recursos, la mitigación del cambio climático y la adaptación a él y la resiliencia ante los desastres.</strong></p>

<p><strong>10. Proporcionar apoyo a los países menos adelantados, incluso mediante asistencia financiera y técnica, para que puedan construir edificios sostenibles y resilientes utilizando materiales locales.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-desarrollo-sostenible/objetivos-desarrollo-sostenible.png" alt="Objetivos del Desarrollo Sostenible"></p>

<p><a href="http://www.un.org/sustainabledevelopment/es/objetivos-de-desarrollo-sostenible/">FUENTE: Organización de las Naciones Unidas.2015</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Cuenca Alta del Nazas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cuenca-alta-del-nazas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-cuenca-alta-del-nazas</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 09:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Q.F.B. Susana Estens de la Garza</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cuenca-alta-del-nazas/imagen.jpg"><br>

<p>Esta visita fue organizada por Irritila, organismo de la sociedad civil que ha asumido la difícil tarea de difundir y generar conciencia en la población Lagunera acerca de la importancia de conservar la cuenca alta.</p>

<p>Me explico: <strong>la cuenca alta es el sitio donde se originan los escurrimientos que dan vida a la Sierra Madre Occidental y que eventualmente forman ríos y/o se infiltra al subsuelo</strong>.</p>

<p>En el caso de la Región Lagunera, los Ríos Ramos y Sixtín se unen para dar forma al Río Nazas que es entonces embalsado en la presa Lázaro Cárdenas, fluye en su cuenca media hasta la presa Las Tórtolas y eventualmente es conducido por los canales revestidos para entonces ser repartida en los módulos de riego que constituyen la cuenca baja.</p>

<p>En pocas palabras, en La Región Lagunera disponemos del agua que se “fabrica” en la cuenca alta, es decir, en la sierra de Durango. ¿Qué sucederá si terminan por talarse los bosques de encino-pino que conforman la sierra? ¿Qué sucederá si continúa el cambio de uso de suelo para dedicarlo al pastoreo y siembra de forraje? La respuesta es obvia: nos quedaremos (más) pronto sin agua.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-cuenca-alta-del-nazas/cuenca-alta-del-nazas.png" alt="Cuenca alta del Río Nazas"></p>

<p><a href="http://www.altonazas.org/">Cuenca Alta Río Nazas</a></p>

<p>De ahí nace, entonces, la propuesta de Irritila. A través de las aportaciones económicas a las comunidades de la cuenca alta, se reconoce el valor de la permanencia de los bosques y de los servicios ambientales que nos presta. Los servicios ambientales son aquellos que la naturaleza nos presta tales como el aire limpio, el agua del subsuelo y la que corre por los ríos, el paisaje natural y la oportunidad de contemplación, el refugio para las aves, peces y seres vivos y la conservación de la biodiversidad.</p>

<p>Irritila ha logrado que algunas instancias oficiales (SIMAS, SRNMA, CONAGUA) y sociedad civil (TJ, particulares), aporten recurso económico para que a través del programa de la CONAFOR de pago por servicios ambientales (en su modalidad de fondos concurrentes, es decir por cada peso que se aporte, la CONAFOR hará lo propio), se realicen obras de conservación en la cuenca alta. Estas obras consisten en hacer barreras con ramas muertas  en las pendientes de la sierra que harán que el agua baje con menor velocidad, se distribuya más ampliamente en el terreno y alcance a infiltrarse. Esto es sólo un ejemplo, se realizan otros tipos de obras de conservación que son supervisadas por técnicos especializados.</p>

<p>¿Estarías dispuesto a donar una pequeña cantidad mensualmente en tu recibo del agua para contribuir a la conservación de la cuenca alta, y por lo tanto del agua que requerimos para vivir?.</p>

<p>Esto no es lo único que nos debe preocupar con respecto al agua y su uso. Soy realista. Sabemos que el acuífero de donde se extrae el agua que tomamos, se encuentra sobreexplotado. Se extrae el doble de lo que alcanza a recargarse. Es minería disfrazada. El uso doméstico consume el 3% del agua disponible, así que aún cuando no desperdiciemos, le cerremos a la llave y tratemos las aguas negras.....no es suficiente. El 90% del agua que se extrae es utilizada para la siembra de forraje (alfalfa) y la crianza de ganado. La huella hídrica es enorme.  La producción de carne y de leche se lleva (casi) toda el agua. ¿Lo sabías?</p>

<p>¿Podemos hacer algo? Hoy recibí la revista del National Geographic correspondiente a marzo. Viene una entrevista con Paul McCartney y entre otras cosas le preguntan sobre las ventajas de practicar el vegetarianismo mismas que resume así: salud personal, salud del planeta y compasión por los animales.</p>

<p>Quisiera pensar que tenemos la capacidad de entender la conexión entre nuestras acciones y decisiones y lo que nos rodea. Hoy me refiero al agua.
susanaestens@hotmail.com</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
