<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 15:46:02 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Se presentó informe anual en el Consejo Directivo del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-30-octava-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-11-30-octava-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-30-octava-sesion-consejo/imagen.jpg" alt="imagen 8va. sesión consejo 2020"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 30 de noviembre de 2020.</p>

<h2>Se presentó informe anual en el Consejo Directivo del IMPLAN.</h2>

<p>Durante la Octava Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se presentaron los resultados y avances de los proyectos contemplados para este año.</p>

<h3>Dirección de Investigación Estratégica:</h3>

<p>En esta Dirección se presentó el número total de artículos de investigación realizados por los integrantes del Instituto, resultando hasta el momento un total de 411 documentos; además de la actualización de 13 monitores y la publicación de 38 comunicados de prensa.</p>

<p><em>Iván de Luna Aldape</em>, director de esta área, expuso también los avances en:</p>

<ul>
<li><p>Oficina Virtual de Información: OVIE.</p></li>
<li><p>Invest in Torreón, trabajo en conjunto con la Dirección de Desarrollo Económico e Innovación Gubernamental.</p></li>
<li><p>Instalación de un servidor para ampliar la capacidad de almacenamiento y procesamiento de las Direcciones del IMPLAN.</p></li>
<li><p>Reporte COVID-19, en conjunto con la Dirección de Salud Municipal y con los regidores del Ayuntamiento de Torreón.</p></li>
<li><p>Residuos Sólidos Urbanos, trabajando con la Dirección General de Medio Ambiente, Cabildo y Servicios Públicos.</p></li>
<li><p>Aspectos Socioeconómicos de La Laguna, documento que contiene la información más reciente sobre el Municipio en términos socioeconómicos.</p></li>
<li><p>Análisis y Estudios: Costo de la Ciudad, Transporte Público, entre otros.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Planeación Urbana Sustentable:</h3>

<p><em>José Antonio Ramírez Reyes</em>, director de Planeación Urbana Sustentable, presentó el trabajo realizado durante todo este año en los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Programa Metropolitano de Desarrollo Urbano de La Laguna, se realizaron 30 observaciones, así como 20 propuestas para la Cartera de Proyectos Metropolitanos.</p></li>
<li><p>Atlas Municipal de Riesgos De Torreón, ayudará a identificar zonas de riesgo por islas de calor e inundaciones pluviales, propone obras de mitigación, principalmente sobre la sierra de las Noas e implementa un sistema digital para la operación del Atlas.</p></li>
<li><p>Programa Municipal de Desarrollo Urbano de Torreón. Es el instrumento jurídico y normativo que contiene las disposiciones técnicas para el ordenamiento urbano de un centro de población.</p></li>
<li><p>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón. Sus principales aportaciones son en Seguridad Hídrica; Inclusión, seguridad, resiliencia y sostenibilidad; Protección del ambiente para la salud; Prosperidad económica y Regulación del territorio.</p></li>
<li><p>Programas Parciales de Desarrollo Urbano:</p>

<ul>
<li><p><strong>Zona Norte</strong>. - Lograr una red integral accesible con movilidad sustentable integrada con ciclovías y andadores peatonales.</p></li>
<li><p><strong>Centro Histórico</strong>. - Es el programa parcial que establece los lineamientos para el rescate del patrimonio de inmuebles catalogados, pero también del conjunto todo, con proyecto de movilidad sustentable e infraestructura verde.</p></li>
</ul></li>
</ul>

<h3>Dirección de Competitividad Sectorial:</h3>

<p>El director de esta área, <em>Abraham Salazar</em> presentó los avances en los siguientes proyectos:</p>

<ul>
<li><p>Plan de Espacios Públicos del Municipio de Torreón, este trabajo se realizó bajo el asesoramiento del Mtro. Bernd Pfannenstein, se detectaron 6 asentamientos irregulares, 1073 espacios públicos, 427 urbanizaciones cerradas y 68 zonas de vivienda social.</p></li>
<li><p>Talleres de Participación Ciudadana para la Elaboración del Plan de Espacios Públicos del Municipio de Torreón. A través de la Dirección de Participación Ciudadana se convocó a mesas de trabajo con los Consejos Ciudadanos y con los líderes locales.</p></li>
<li><p>Plan de Infraestructura Verde de la Ciudad de Torreón.</p></li>
<li><p>Aprobación y Publicación del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción.</p></li>
</ul>

<h3>Dirección de Proyectos Estratégicos:</h3>

<p><em>Frida García</em>, Directora de Proyectos Estratégicos finalizó la Sesión presentando los resultados de los programas y proyectos que realizaron en esta área:</p>

<ul>
<li><p>Integración del Plan de Política Industrial. Se realizó una encuesta a la ciudadanía de la ZML sobre la percepción de la vocación regional y los resultados del diagnóstico, se presentó la Conferencia “Política Industrial, Una Solución ante el COVID”.</p></li>
<li><p>Manos a la Cebra. Convocatoria realizada en conjunto con la Dirección de General de Vialidad y Movilidad Urbana, la Dirección General de Cultura de Torreón y la Dirección del Centro Histórico.</p></li>
<li><p>Eventos realizados por el Consejo Visión Metrópoli:</p>

<ul>
<li><p><strong>Proyecto VMx</strong>, un espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para los ciudadanos de la ZML, a través de conferencias virtuales.</p></li>
<li><p><strong>Bootcamp Metropolitano</strong>, 18 jóvenes trabajaron en diversos equipos para lograr proyectos en los temas de gobernanza, medio ambiente, movilidad y salud mental. Resultando en 7 propuestas que fueron presentadas a las dependencias correspondientes de las ciudades de Gómez Palacio, Durango y Torreón, Coahuila.</p></li>
<li><p><strong>Concurso “Diseño Mi Espacio”</strong> tuvo como objetivo principal hacer más ameno el periodo de contingencia sanitaria y facilitar las condiciones de trabajo y/o estudio en casa, reconociendo el nuevo esquema que nos obliga a repensar el uso de los espacios y de los mobiliarios que hay en casa, no necesariamente adaptados a actividades con fines laborales y/o académicos.</p></li>
<li><p><strong>Arte Urbano, Comedor Santa Cecilia</strong>, Talleres de producción de cortometrajes de bajo o nulo presupuesto.</p></li>
</ul></li>
<li><p>Sistema Municipal de Evaluación. Se firmaron convenios con distintas Direcciones del Ayuntamiento de Torreón, con universidades y se realizaron postulaciones nacionales e internacionales, en donde destaca la participación de la ciudad de Torreón en el Multi-City Challenge México 2020.</p></li>
</ul>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-30-octava-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="imagen1 8va. sesión consejo 2020"></center></p>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-30-octava-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="imagen2 8va. sesión consejo 2020"></center>
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La profesionalización del servicio público</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/profesionalizacion-del-servicio-publico-nov-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-profesionalizacion-del-servicio-publico-nov-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/profesionalizacion-del-servicio-publico-nov-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Tanto la administración pública, como cualquier entidad empresarial, necesitan procesos para la contratación, capacitación y baja de personal. Para el sector público los esquemas de contratación no son tan diferentes, sin embargo, la gran distinción se encuentra en el objetivo del servicio que se ofrece.</p>

<p>De acuerdo a la Auditoria Superior de la Federación, órgano encargado de fiscalizar los recursos públicos para prevenir prácticas irregulares y contribuir al buen gobierno, define la profesionalización de la función pública (o servicio civil) como las acciones que aseguren la eficiencia y la eficacia del servicio que otorgan sus trabajadores, en la cual se ven involucrados tanto fundamentos éticos para lograr una actitud y comportamiento honorable, como un conjunto de reglas que administran y desarrollan al personal, para que la administración pública responda con eficiencia y eficacia a las demandas que la sociedad plantea. Es así como la selección y posterior capacitación del personal en la administración pública se vuelve un instrumento de gobernabilidad, por lo que su aplicación cambia según el momento coyuntural de la administración en curso.</p>

<p>Los hitos en el servicio civil de carrera se dieron entre 1983 y 2000 donde se incluyó como propuesta en el Plan Nacional de Desarrollo de 1983-1988 y en el Programa de Modernización de la Administración Pública 1995-2000 (PROMAP). La razón principal fue reconocer la existencia de una clara desvinculación entre plaza y salario, lo que impedía un compromiso con el mejoramiento de la prestación de los servicios y la atención a la ciudadanía. En abril de 2003 la Cámara de Senadores aprobó por unanimidad la Ley del Servicio Profesional de Carrera para la Administración Pública Federal (LSPCAPF). Un año después se aprobó el reglamento en el que se definió el servicio civil de cerrera, y el servicio profesional de carrera como un esquema para definir el ingreso, la formación del servidor público, la promoción y carrera en el servicio público, la evaluación del desempeño y suspensión y el retiro del cargo.</p>

<p>Este servicio civil abarcaría alrededor de 46 mil funcionarios del sector público federal desde el puesto de Enlace hasta el de Director General. Las dependencias cubiertas son todas las federales exceptuando los organismos descentralizados, así como personal de Presidencia, Secretaría de Relaciones Exteriores, Secretaría de Educación Pública; personal médico y de las Fuerzas Armadas. La operación del sistema recayó en la Secretaría de la Función Pública (SFP); cabe destacar que el servicio civil se enfoca en los puestos cuya permanencia se considera necesaria para llevar a buen término la gestión pública.</p>

<p>En el Foro Nacional de Profesionalización del Servicio Público, convocado por el INAFED, se destacaron muy pocas entidades que han previsto desarrollar esquemas completos de servicio civil de carrera. Y de acuerdo, con esa misma fuente, solo Coahuila, Colima, Estado de México, Guanajuato, Hidalgo, Nayarit, Puebla y Sonora han promulgado leyes orgánicas municipales que prevén la obligación de establecer esos sistemas.</p>

<p>La preparación de los servidores representa la piedra angular del funcionamiento integral de la administración, la cual se refleja en la preparación del individuo para la función de su puesto. Según el censo Nacional de gobiernos municipales y demarcaciones territoriales de la Ciudad de México, la escolaridad de los funcionaros varía desde primaria incompleta hasta doctorado. Se destaca que el 21.9% del total del personal de las administraciones públicas municipales cuenta con estudios de preparatoria. Visto desde el índice de marginación municipal, quienes presentan muy alto índice de marginación la preparación de su personal se divide en 24.9% con preescolar o primaria, 23.6% con secundaria y 25% con Preparatoria, mientras que los municipios con muy bajo índice de marginación presentan 13.5% del personal con preescolar o primaria, 23.5% con secundaria y 23.8% con preparatoria.</p>

<p>Aunado a la escolaridad se encuentra la experiencia laboral previa a ocupar un cargo público en la administración municipal, del censo antes mencionado se obtuvo que a nivel nacional el 27.9% de los síndicos y el 28.4% de los regidores tuvieron como empleo anterior un negocio propio. Solo el 10% de los regidores y el 14.6% de los síndicos habían tenido un empleo previo en el gobierno municipal, y el 8.7% de regidores y el 10.2% de los síndicos era su primer trabajo.</p>

<p>De los elementos más comunes de profesionalización se encuentran programas de capacitación, actualización de perfiles de puesto, mecanismos de evaluación del desempeño, reclutamiento, selección e inducción y diseño curricular. En este punto el municipio de Torreón cuenta con dos reglamentos vigentes: el Reglamento del Servicio Profesional de Carrera, y el Reglamento del Sistema de Servicio Civil de Carrera. Un portal de transparencia donde es posible consultar los perfiles de cada puesto y la reciente constitución de un Comité del Servicio Profesional de Carrera Municipal, de conformidad a lo establecido en el título noveno capítulo único del Código Municipal de Coahuila de Zaragoza.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN presenta el “Atlas Municipal de Riesgos de Torreón y Plataforma Digital del Sistema Municipal de Protección Civil”.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-27-atlas-de-riesgos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-11-27-atlas-de-riesgos</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 26 de noviembre de 2020.</p>

<h2>IMPLAN presenta el “Atlas Municipal de Riesgos de Torreón y Plataforma Digital del Sistema Municipal de Protección Civil”.</h2>

<p></br>
El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), la consultora Soluciones SIG y la Coordinación Municipal de Protección Civil y Bomberos presentaron el “Atlas Municipal de Riesgos de Torreón y la Plataforma Digital del Sistema Municipal de Protección Civil”.</p>

<p>En el 2015, el IMPLAN coordinó la elaboración del Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano 2040 (TRC2040), como un instrumento que dirigiera los programas, proyectos y acciones para realizar los objetivos que la sociedad demanda para el desarrollo sostenible de nuestra ciudad y su zona metropolitana. Justo en la Cartera de Proyectos Estratégicos, en su eje estratégico de Medio Ambiente, se marca la necesidad de un Atlas de Riesgos que ayudara a identificar los riesgos a raíz del inminente cambio climático.</p>

<p>El Atlas Municipal de Riesgos de Torreón, Coahuila es un instrumento científico-tecnológico elaborado en coordinación entre el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón, la Coordinación Municipal de Protección Civil y Bomberos de Torreón y la consultora Soluciones SIG, experta en temas de Gestión Integral de Riesgos con antecedentes de colaboración con municipios como Santa Catarina, Nuevo León o Celaya, Guanajuato.</p>

<p>El Atlas permite la identificación precisa de los diversos peligros existentes, calculando su impacto potencial y contribuyendo a desarrollar programas preventivos que disminuyan la vulnerabilidad de zonas específicas y en su caso, proporcione elementos para la correcta toma de decisiones ante la ocurrencia de una emergencia o desastre.</p>

<p>Este instrumento será la base para realizar y actualizar todo el marco normativo que regula el ordenamiento territorial y el desarrollo urbano, como el Plan Director, programas de ordenamiento territorial y ecológico, programas sectoriales y parciales, y en general, toda política pública que busque la mejora de calidad de vida en nuestro municipio.</p>

<p>Sus componentes se basan en los conceptos de la percepción, exposición, vulnerabilidad, peligro, capacidades y riesgos. El documento se estructura en 5 diferentes fases:</p>

<ul>
<li><p><em>FASE I.</em> Marco teórico</p></li>
<li><p><em>FASE II.</em> Taxonomía de fenómenos perturbadores</p></li>
<li><p><em>FASE III.</em> Análisis de sistemas expuestos y vulnerabilidad</p></li>
<li><p><em>FASE IV.</em> Escenarios de riesgo</p></li>
<li><p><em>FASE V.</em> Estudios, obras y acciones que ayudaran a mitigar dichos riesgos.</p></li>
</ul>

<p>Cabe señalar que dicho instrumento se elaboró de acuerdo a lo que indica la Ley General de Protección Civil, los términos de referencia de la Secretaría Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU) y el Centro Nacional de Prevención de Desastres (CENAPRED).</p>

<p>Finalmente, junto con el Atlas se diseñó e implementó una plataforma digital para modernizar el Sistema Municipal de Protección Civil. Pensando en la integridad de la población, la dirección de Protección Civil y Bomberos del municipio de Torreón y el IMPLAN han desarrollado en conjunto el Sistema Digital para la gestión y administración de emergencias.</p>

<p>El sistema de levantamiento en tiempo real, permite la identificación de accidentes o emergencias por el personal operativo, el reporte de información estratégica para la toma de decisiones acompañado de material fotográfico para dimensionar el tamaño del incidente.</p>

<p>Y a través de diversas opciones de geolocalización, la ubicación exacta del incidente y la sincronización en tiempo real de los micrositios del atlas, permite la visualización inmediata de la información reportada por el personal táctico y así agilizar la toma de decisiones, optimizando recursos tanto humanos como materiales.</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-27-atlas-de-riesgos/ima01.jpg" alt="imagen 2020-11-27-atlas-de-riesgos"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Consejo Visión Metrópoli presenta cortometrajes de jóvenes laguneros.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-24-cortometrajes-vm.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-11-24-cortometrajes-vm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 23 de noviembre de 2020.</p>

<h2>El Consejo Visión Metrópoli presenta cortometrajes de jóvenes laguneros.</h2>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo de Jóvenes “Visión Metrópoli” llevó a cabo la premier de los cortometrajes realizados por jóvenes de la Zona Metropolitana de la Laguna.</p>

<p>Con la participación de cineastas, profesores y estudiantes de cine y comunicación, se llevó a cabo el viernes 20 de noviembre de manera virtual la presentación de 7 cortometrajes juveniles realizados durante los talleres de cine de bajo presupuesto <strong>“Hazlo tu mism@”</strong>, un proyecto social realizado a través del Consejo de Jóvenes del IMPLAN Visión Metrópoli.</p>

<p>Uno de los objetivos de este proyecto fue promover la expresión artística y la participación ciudadana en jóvenes de secundaria, usando el cine no sólo de forma creativa, sino también como un medio para difundir las perspectivas específicas de este sector en La Laguna. Al mismo tiempo se buscó crear un espacio de difusión de obras juveniles con el objetivo de crear una comunidad más estrecha entre los aficionados y profesionales del cine y los medios audiovisuales en la zona.</p>

<p>Los participantes de los talleres fueron estudiantes de secundaria de las escuelas Venustiano Carranza de Fco. I. Madero y Prof. Raimundo Enríquez Salas de Lerdo, de las cuales participaron un total de 20 alumnos, los cuales desde el 6 de noviembre hasta el 19 de noviembre asistieron a conferencias, sesiones de preguntas y respuestas, y recibieron asesoría de parte de cineastas laguneros sobre cómo realizar un cortometraje de bajo o nulo presupuesto.</p>

<p>A su vez, los estudiantes fueron educados en conceptos básicos de realización cinematográfica como lo son la estructura narrativa, lenguaje cinematográfico y producción.</p>

<p>Alejandra Saldívar, Consejera de Visión Metrópoli y promotora del proyecto, señaló que ella propuso que esta actividad con jóvenes de nivel secundaria para tener un diálogo con ellos, particularmente porque es una edad en donde se enfrentan grandes cambios y requieren actividades para invertir su tiempo, más aún en medio de esta pandemia que estamos viviendo.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-24-cortometrajes-vm/ima01.jpg" alt="Imagen cortometrajes"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Importancia de la Preservación del Patrimonio Histórico de Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-preservacion-patrimonio-historico-torreon-nov-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-importancia-preservacion-patrimonio-historico-torreon-nov-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Nov 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Olga Daniela Sánchez Valles</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-preservacion-patrimonio-historico-torreon-nov-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-daniela-sanchez-valles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-olga-daniela-sanchez-valles-top2.png" align="right" alt="Foto Daniela Sánchez" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>La Organización de las Naciones Unidas para la Educación, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) define el patrimonio como el legado cultural que recibimos del pasado, el cual vivimos en el presente y, en su momento, transmitiremos a las generaciones futuras. El patrimonio inmueble engloba estos aspectos, pero en este caso, se trata de producciones humanas que no pueden ser trasladadas, tales como; obras de la arquitectura civil, religiosa, militar, doméstica, industrial, calles, puentes, entre otros elementos que reflejan el legado cultural de nuestros ancestros.</p>

<p>A pesar de que el concepto de patrimonio fue concebido bajo un contexto europeo, en nuestro país existen una serie de instituciones que se dedican a salvaguardar los componentes que conforman el patrimonio nacional que se encuentra distribuido entre las ciudades mexicanas.</p>

<p>En primer lugar, se encuentra el Instituto Nacional de Antropología e Historia (INAH), que, desde su fundación en 1939, se ha dedicado a coordinar y regular las labores de conservación y preservación del patrimonio histórico del país. Años después, surge, en 1946, lo que hoy conocemos como Instituto Nacional de Bellas Artes y Literatura que trabaja en conjunto con el INAH para gestionar el cuidado, estudio y catalogación de patrimonio cultural mexicano, así como estimular y promover la creación del arte y la cultura mexicana.</p>

<p>Actualmente, <strong>en Torreón existen 173 inmuebles catalogados como elementos de valor patrimonial, de estos, 48 pertenecen al INAH, 92 al INBAL y 33 catalogados por ambos</strong> institutos, entre los cuales destacan:</p>

<ul>
<li><p>Archivo Municipal</p></li>
<li><p>Hotel Galicia</p></li>
<li><p>Edificio Arocena</p></li>
<li><p>Hotel Salvador</p></li>
<li><p>Casa Mudéjar</p></li>
<li><p>Antigua Presidencia Municipal</p></li>
<li><p>Banco Chino</p></li>
<li><p>Casino de La laguna</p></li>
<li><p>Hotel Princesa</p></li>
<li><p>Teatro Isauro Martínez</p></li>
<li><p>Banco de La Laguna</p></li>
</ul>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-preservacion-patrimonio-historico-torreon-nov-2020/ima01.jpg" alt="Patrimonio Histórico 1"></p>

<p>Por su parte, el municipio ha clasificado otra serie de inmuebles cuyas características poseen valor arquitectónico y social que reflejan la identidad de la ciudad, estos inmuebles son; la Facultad de Medicina UA de C, la Puerta Amarilla, monumento al Torreón, escultura Torreón al Porvenir, Teatro al aire libre en la avenida Allende, el Reloj de Sol de la colonia Torreón Jardín y un grupo de casas-habitación ubicadas principalmente en la zona centro.</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-preservacion-patrimonio-historico-torreon-nov-2020/ima02.jpg" alt="Patrimonio Histórico 2"></p>

<p>Considerando que, se trata de una ciudad de conformación reciente, Torreón es un caso único en el desarrollo urbano del país, pues a diferencia de otras ciudades mexicanas fundadas en la colonia, la ciudad lagunera es resultado de la conformación urbana que creció en base al trazado del ferrocarril en la época revolucionaria (Herrera, 2009).</p>

<p>Las características arquitectónicas de estos edificios representan una apropiación de la cultura mexicana, combinado con un modelo de ciudad ferroviario del suroeste norteamericano.</p>

<p>No obstante, la UNESCO (1972) manifestó que el patrimonio se encuentra constantemente amenazado, ya que en muchas ocasiones se destruye lo antiguo para dar paso a lo nuevo, convirtiéndolo en víctima del deterioro, el abandono y en algunos casos la destrucción del mismo. El caso de Torreón no es diferente ya que, durante los últimos años se han demolido una gran cantidad de edificios históricos que han sido remplazados por estacionamientos, comercios, bodegas y otras edificaciones sin ningún tipo de interés social, estético o cultural.</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-preservacion-patrimonio-historico-torreon-nov-2020/ima03.jpg" alt="Patrimonio Histórico 3"></p>

<p>Un ejemplo de esto es lo que ocurrió con la “Casa Alhambra”, cuyas propiedades arquitectónicas representaban, de la mejor manera, una prudente combinación entre el estilo mudéjar y la arquitectura de la región, dando como resultado un lugar que se convertiría en un emblema de la ciudad, el museo Arocena (2016) indica que, los torreonenses expresaban su admiración y reconocimiento por la llamada popularmente “Casa Morisca”.</p>

<p>Incluso se tuvo la intención de crear un instituto de cultura ubicado en el inmueble, pero no se recabaron los recursos suficientes, la casa se encontraba en peligro de desaparecer, y los ciudadanos expresaron su angustia por salvarla, en los periódicos locales se podía leer: “Es parte de nuestra prosapia, de nuestra ascendencia, de nuestro linaje, de nuestra manera de ser, de pensar y de sentir…pero por encima de todo, habla del carácter de nuestros hombres en la época en que fue construido.” Lamentablemente, en 1981, a pesar de la indignación y protestas de los ciudadanos, la casa fue destruida para dar paso a una nueva construcción.</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-preservacion-patrimonio-historico-torreon-nov-2020/ima04.jpg" alt="Patrimonio Histórico 4"></p>

<p>Otro caso similar es el de la casa habitación antiguamente ubicada en la avenida Matamoros y calle Cepeda, con delicados ornamentos y arcos de herradura, fue que se llevó a cabo esta edificación, también fue destruida, en su lugar se construyó un edificio de carácter comercial.</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/importancia-preservacion-patrimonio-historico-torreon-nov-2020/ima05.jpg" alt="Patrimonio Histórico 5"></p>

<p>Hasta este año, han desaparecido un total de 24 inmuebles con valor patrimonial, mientras que otros 65 se encuentran en mal estado. La pérdida de los inmuebles patrimoniales significa una pérdida de la historia e identidad de nuestra ciudad, el Dr. Luis Arnal Simón, profesor investigador de la UNAM, menciona que: “si no se protege el patrimonio, se pierde la memoria y al hacerlo se pierde una parte de nosotros.”</p>

<p>Ante esta situación, se han implementado una serie de instrumentos normativos que buscan promover y beneficiar la protección de los edificios con valor patrimonial, como lo son la Ley Federal sobre monumentos y zonas arqueológicos, artísticos e históricos, así como el Reglamento de protección y conservación del conjunto histórico y patrimonio construido del Municipio de Torreón, Coahuila, este último remarca la importancia de proteger los elementos de valor artístico, arquitectónico e histórico de la ciudad.</p>

<p>Además, las instituciones municipales han trabajado en el rescate, la rehabilitación y conservación de inmuebles y monumentos que son parte del patrimonio cultural y arquitectónico de los torreonenses, un ejemplo de esto es la Casa Mudéjar, la fachada del Perpetuo Socorro, el Hotel Galicia, entre otros.</p>

<p>Así mismo, el IMPLAN se encuentra realizando el Programa Parcial de Desarrollo Urbano del Centro Histórico de Torreón, que tiene, como uno de sus objetivos principales, proteger y mejorar las condiciones de los inmuebles patrimoniales y zonas culturales de diferentes épocas o periodos de la ciudad, para lograrlo se propone:</p>

<ul>
<li><p>Rescatar y salvaguardar el patrimonio arquitectónico mediante un organismo que fomente su protección y mantenimiento.</p></li>
<li><p>Promover y difundir el conocimiento del patrimonio y su preservación entre la comunidad.</p></li>
<li><p>Establecer normas para hacer efectiva la conservación del patrimonio.</p></li>
<li><p>Aumentar el número de inmuebles catalogados por las instituciones federales.</p></li>
<li><p>Incentivar el uso de los inmuebles catalogados, siempre y cuando se respeten sus características arquitectónicas.</p></li>
<li><p>Proyectos de reactivación y mejoramiento de inmuebles patrimoniales como lo son la Antigua Harinera, la estación de autobuses San Pedro.</p></li>
</ul>

<p>Sin embargo, aunado a esto, es importante acercar a la ciudadanía una correcta articulación entre lo antiguo y lo moderno, tomando en cuenta que, la conciencia del patrimonio no es la misma uniformemente en toda la población, existirán factores que influyan en grupos específicos, generando una mayor o menor familiaridad con el valor histórico, estético y social de los inmuebles. Ciardini &amp; Falini (1980) mencionan que, el inmueble patrimonial que adquiere un interés público, permite continuar con el desarrollo y las tradiciones de un grupo humano.</p>

<p>Estas estrategias, en conjunto con la capacidad de responder a las necesidades actuales y futuras de la población, respetando el contexto histórico, permitirá desarrollar la cultura de la conservación del patrimonio, lo cual es indispensable para la identidad de los laguneros.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Campos, M. Á. (22 de agosto de 2020). Rescata Municipio edificios y monumentos históricos. El Sol de la Laguna.</p></li>
<li><p>Ciardini, F., &amp; Falini, P. (1980). I centri storici, planning &amp; design. Milan: Gabriele Mazzota.</p></li>
<li><p>Gobierno de México. (1972). Ley Federal de monumentos y zonas arqueológicos, artísticos e históricos.</p></li>
<li><p>Herrera, L. (2009). Anatomía de la Memoria. En El patrimonio construido en el Conjunto Histórico de Torreón (pág. 85). Buenaval.</p></li>
<li><p>Meyers, W. (1994). Forge of Progress, Crucible of Revolt; Origins of the Mexican Revolution in La Comarca Lagunera 1880-1911. Albuquerque: University of New Mexico Press.</p></li>
<li><p>Museo Arocena. (s.f.). Recuerdos de la Alahambra. Arquitectura oriental en Torreón. Obtenido de https://museoarocena.com/exhibiciones/exhibicion-actuales/66-espanol/exhibiciones/exhibiciones-pasadas-2016-2017/258-recuerdos-de-la-alhambra-arquitectura-orientalista-en-torreon</p></li>
<li><p>Reglamento de protección y conservación del conjunto histórico y patrimonio construido del Municipio de Torreón, Coahuila.</p></li>
<li><p>UNESCO. (1972). Convención sobre la protección del patrimonio mundial, cultural y natural. París</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Movilidad Segura, Nuestro Derecho Constitucional.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-segura-nuestro-derecho-constitucional-nov-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-segura-nuestro-derecho-constitucional-nov-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-segura-nuestro-derecho-constitucional-nov-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En un sentido estricto, la movilidad se entiende como los desplazamientos que efectuamos para trasladarnos a nuestras escuelas, trabajos, establecimientos de compra de bienes y servicios, y actividades de ocio, etcétera.</p>

<p>Es oportuno reconocer que un elemento intrínseco de la movilidad es el atributo de la accesibilidad, esto es, la posibilidad de que todas las personas puedan acceder y hacer uso del espacio público, sin que sus condiciones, máxime físicas, sean un impedimento para ello. Con ello, se garantiza el principio décimo, del artículo cuarto de la Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano (LGAHOTDU) en la planeación y gestión de los asentamientos humanos y centros de población.</p>

<p>La movilidad tampoco puede comprenderse sin prestar atención a la seguridad vial. Su importancia es tal, que la Organización Panamericana de la Salud y la Organización de las Naciones Unidas promueven desde el 2011 el Decenio de Acción para la Seguridad Vial [ CITATION Orgsf \l 2058 ], y en 2015 emitieron la Declaración de Brasilia, que enmarca una serie de compromisos mundiales en esta materia [ CITATION Org15 \l 2058 ].</p>

<p>Así, la Organización Panamericana de la Salud define a la seguridad vial como “las medidas adoptadas para reducir el riesgo de lesiones y muertes causadas en el tránsito […] creando un ambiente más seguro, accesible y sostenible para los sistemas de transporte”. Enfatiza que deben construirse vías seguras especialmente para peatones, ciclistas y motociclistas[ CITATION Org15 \l 2058 ].</p>

<p>En este contexto resulta conveniente hacer notar que, como parte de su plan de trabajo, el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón coordina el desarrollo del Atlas de Riesgos de Torreón, en conjunto con Protección Civil y la participación de especialistas de la Consultoría Soluciones SIG.</p>

<p>En sazón, un componente de este instrumento, que permitirá responder de manera más eficaz a los potenciales riesgos detectados en caso de que logren materializarse, es el relativo a los Accidentes Terrestres, dentro del apartado de Identificación de Fenómenos Perturbadores en su sección Fenómenos Socio- organizativos.</p>

<p>Los primeros resultados arrojan que “los cruces más conflictivos coinciden con el más alto nivel de frecuencia de accidentes viales, principalmente desarrollados en el área del Centro y zona conurbada”. Pero esto no siempre ocurre, pues a pesar de que en zonas circundantes a la Unidad Deportiva también se concluye una importante cantidad de cruces de conflictos viales, esto no se traduce en accidentes.</p>

<p>El IMPLAN en su página web también ofrece una plataforma que facilita visualizar dónde ocurren los incidentes viales, cuántos han ocurrido y de qué tipo son. Por ejemplo, de enero a agosto de este año se han registrado 426 choques, 22 peatones han sido víctimas de un atropellamiento y 16 personas han sufrido caídas, 13 carambolas y 8 personas ciclistas atropelladas.</p>

<p><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-segura-nuestro-derecho-constitucional-nov-2020/ima01.jpg" alt="Gráfica Movilidad"></p>

<p>Laura Ballesteros, activista en movilidad, y ex Subsecretaria de Planeación en la Secretaría de Movilidad en Ciudad de México subraya que “los hechos de tránsito están entre las primeras causas de orfandad de discapacidad, temporal, permanente y tienen un impacto económico brutal”[ CITATION Art19 \l 2058 ].</p>

<p>Es destacable que los nuevos paradigmas en México y en el resto del orbe, impulsan una movilidad sostenible y, preferentemente, no motorizada. Su impacto no sólo se refleja en un fortalecimiento de la salud de las personas que optan por caminar o rodar en bicicleta, sino que los beneficios se extienden al ámbito medio ambiental, en primer término, con una mejora en la calidad del aire.</p>

<p>Así las cosas, las modificaciones constitucionales que el Congreso de la Unión ha efectuado en el último año, cobran especial relevancia. En diciembre del año 2019, las y los senadores de la LXIV legislatura, efectuaron una reforma que fue recibida con beneplácito por activistas y organizaciones civiles, la acción consistió en introducir a nuestra Carta Magna el derecho a una movilidad segura [ CITATION Art19 \l 2058 ].</p>

<p>En octubre de este año, las diputadas y diputados, en su función de cámara revisora, aprobaron por unanimidad esta modificación legal y, como parte del proceso legislativo, enviaron esta reforma para su aprobación a las legislaturas locales [ CITATION Chá20 \l 2058 ], esperando que lo hicieran por lo menos 17 congresos, lo que fue consumado a finales del mes pasado[ CITATION Mén20 \l 2058 ].</p>

<p>Al resultado de estas acciones, que configuran a la movilidad como un derecho constitucional, le queda pendiente la expedición de una Ley General en Movilidad y Seguridad Vial, lo que deberá realizarse en un período máximo de seis meses, en resumen, es probable que en los primeros meses del siguiente año se promulgue esta ley[ CITATION Fer20 \l 2058 ].</p>

<p>La importancia de este hecho no es menor; así, la influencia directa para los municipios será la asignación como facultad en la elaboración de planes en movilidad y seguridad vial. En un aspecto práctico, estos planes deberán contener programas y proyectos que, en conjugación con el ciclo presupuestario de la hacienda pública, deberán concretarse en beneficios tangibles para las personas.</p>

<h2>Bibliografía</h2>

<ul>
<li><p>A. Á. (13 de diciembre de 2019). México reconoce como derecho constitucional la movilidad segura en las calles; ahora falta la ley. Obtenido de Animal Político: <a href="https://www.animalpolitico.com/2019/12/movilidad-senado-derecho-calles-seguras/">https://www.animalpolitico.com/2019/12/movilidad-senado-derecho-calles-seguras/</a></p></li>
<li><p>Chávez, V. (14 de octubre de 2020). Diputados aprueban reforma en materia de movilidad y seguridad vial. Obtenido de El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/diputados-aprueban-reforma-en-materia-de-movilidad-y-seguridad-vial">https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/diputados-aprueban-reforma-en-materia-de-movilidad-y-seguridad-vial</a></p></li>
<li><p>F. D. (14 de octubre de 2020). Diputados aprueban derecho constitucional a la movilidad y seguridad vial. Obtenido de Milenio: <a href="https://www.milenio.com/politica/diputados-aprueban-derecho-constitucional-movilidad-seguridad">https://www.milenio.com/politica/diputados-aprueban-derecho-constitucional-movilidad-seguridad</a></p></li>
<li><p>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón. (2020). Incidentes Viales 2020. Obtenido de IMPLAN: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020.html</a></p></li>
<li><p>Méndez, E. (30 de octubre de 2020). Presenta Segob resultados de Armonización Normativa en materia de Movilidad. Obtenido de Excélsior: <a href="https://www.excelsior.com.mx/nacional/presenta-segob-resultados-de-armonizacion-normativa-en-materia-de-movilidad/1414173">https://www.excelsior.com.mx/nacional/presenta-segob-resultados-de-armonizacion-normativa-en-materia-de-movilidad/1414173</a></p></li>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas. (noviembre de 2015). Acerca de Seguridad Vial. Obtenido de Organización Panamericana de la Salud: <a href="https://www.who.int/violence_injury_prevention/road_traffic/Final_Draft_Brasilia_declaration_ES.pdf?ua=1&amp;ua=1">https://www.who.int/violence_injury_prevention/road_traffic/Final_Draft_Brasilia_declaration_ES.pdf?ua=1&amp;ua=1</a></p></li>
<li><p>Organización Mundial de la Salud. (s.f.). Decenio de Acción para la Seguridad Vial 2011- 2020. Obtenido de Grupo de colaboración de las Naciones Unidas para la seguridad vial 2011- 2020: <a href="https://www.who.int/roadsafety/decade_of_action/es/">https://www.who.int/roadsafety/decade_of_action/es/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ceremonia de Premiación del Multi - City Challenge México 2020</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 13:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 6 de noviembre de 2020.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020/ima01.jpg" alt="Premiación Multicity Challenge"></p>

<h2><strong>Se lleva a cabo la Ceremonia de Premiación del Multi - City Challenge México 2020, programa promovido por la Universidad de Nueva York (NYU) en coordinación con el IMPLAN Torreón.</strong></h2>

<p>Con la participación del Alcalde de Torreón, el <strong>Lic. Jorge Zermeño Infante</strong>, se llevó a cabo el viernes 6 de noviembre de manera virtual, la ceremonia de premiación a proyectos de las 5 ciudades del norte del país que participan en el <strong>Multi - City Challenge México 2020</strong>: Iniciativa de carácter internacional que promueve la participación ciudadana a través de retos, para dar solución a problemáticas urbanas complejas.</p>

<p>Que a través del Laboratorio de Gobernanza de la Universidad de Nueva York, en coordinación con la Fundación Tinker, el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO), entre otros; el IMPLAN Torreón lanza dos retos en los que participó la ciudadanía: <strong>“Regresemos al corazón de nuestra ciudad” y “Estamos así de reducir el COVID-19”</strong>.</p>

<p>El primero exploró el tema de la expansión urbana, convocando a la ciudadanía a dar soluciones que hicieran más atractivas aquellas colonias que poco a poco han sido reemplazadas por otras de la periferia. El segundo, invitó a la búsqueda de alternativas creativas para mantenernos a salvo del COVID-19, tomando en cuenta que las interacciones sociales van en aumento, ya sea por el paulatino regreso a clases y trabajos, así como la reactivación de espacios públicos de recreación y esparcimiento.</p>

<p>Una vez lanzados estos retos, durante el mes de octubre, se convocó a la ciudadanía a que propusiera ideas innovadoras sobre cómo solucionar las problemáticas ya planteadas. A la par, se llevó a cabo una votación ciudadana, para conocer cuáles se consideraban como las mejores soluciones.</p>

<p>Residentes de la Zona Metropolitana de La Laguna acudieron al llamado con resoluciones innovadoras, conjuntando más de 35 propuestas entre diversos sectores de la sociedad: universitarios, asociaciones civiles, iniciativa privada, ciudadanía en general. También, se contabilizaron más de 800 votos para dichas soluciones.</p>

<p>Concluido el proceso de evaluación de estas propuestas, el cual tomó en cuenta los votos de la ciudadanía, la evaluación por parte de un equipo municipal y un jurado por parte del programa <strong>Multi - City Challenge</strong>. Se obtuvieron los resultados de las 10 ideas ganadoras para los 5 municipios participantes.</p>

<p>Así con la intervención del Alcalde de Torreón, se dio inicio al anuncio y felicitaciones de los dos proyectos ganadores del municipio y uno más, de mención honorífica.</p>

<p>Uno de los dos proyectos ganadores se tituló <strong>“Vive Tu Acera”</strong>, idea que contempla parques de bolsillo desmontables y un prototipo de mobiliario urbano para venta de alimentos y productos locales, autofinanciado con publicidad diseñada por artistas locales. El proyecto fue propuesto por los ciudadanos Jesús Torres López, Francisco Díaz Martínez y Rosa Gutiérrez Barrón.</p>

<p>El otro proyecto ganador <strong>“Establecimientos Sanitariamente Responsables”</strong>, idea propuesta por las agrupaciones Metrópoli Laguna, Asociación Cívica de La Laguna y Moreleando, de Vuelta al Centro; propone un programa para reconocer las empresas que implementan y promueven medidas de higiene para contener la propagación del COVID - 19. En representación de estas organizaciones, asistieron Talía Romero Muñiz, Arturo Aranda Zamudio y Aldo Valdes López</p>

<p>Si bien, el programa pretende premiar solamente 2 ideas por ciudad, también contempló otorgar menciones honoríficas para proyectos relevantes. Tal es el caso de la idea <strong>“Desiertos Chiquitos”</strong> propuesto por la C. María Fernanda Gutiérrez Hernández y el C. Fernando Gutiérrez Reyes, la cual pretende convertir  terrenos baldíos en micro parques donde se puedan llevar a cabo diferentes actividades recreativas, buscando el confort térmico usando vegetación endémica de la región.</p>

<p>Cabe mencionar, que uno de los equipos ganadores en la ciudad de San Pedro Garza García, se constituyó por participantes de la Zona Metropolitana de la Laguna. El proyecto que proponen se titula <strong>“ReciclAPP”</strong>, sobre Consumo Consciente, digitalización, recolección y disposición responsable de residuos.</p>

<p>También estuvieron presentes la Segunda Regidora, Elizabeth Pérez Alemán y el Onceavo Regidor, Eduardo González Madero del Ayuntamiento de Torreón; quienes en conjunto, con los equipos de ciudadanos, estarán asesorando los proyectos ganadores.</p>

<p>Otras participaciones en la ceremonia de premiación fueron la de Martha Herrera, Presidenta de la Comisión de Desarrollo Humano del Consejo Nuevo León y  Caroline Kronley, Directora de Tinker Foundation. Por parte del equipo del Laboratorio de Gobernanza, Beth Simone, Directora; Victoria Alsina, Directora Académica y Alejandra Mendoza, Asesora.</p>

<p>También participaron alcaldes y algunos funcionarios de San Pedro Garza García, San Nicolás de los Garza, Hermosillo y Reynosa.</p>

<p>De acuerdo con el programa <strong>Multi - City Challenge</strong>, como premio, durante el mes de noviembre el Laboratorio de Gobernanza de la NYU en conjunto con el IMPLAN Torreón, colaborarán con los equipos ganadores para desarrollar a profundidad las propuestas planteadas y llegar a modelos pilotos, escalables y replicables.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020/ima02.jpg" alt="Premiación Multicity Challenge 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-11-09-premiacion-multicity-challenge-2020/ima03.jpg" alt="Premiación Multicity Challenge 3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Protección al Consumidor de Servicios y Productos Financieros</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/proteccion-al-consumidor-de-servicios-y-productos-financieros-oct-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-proteccion-al-consumidor-de-servicios-y-productos-financieros-oct-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 12:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/proteccion-al-consumidor-de-servicios-y-productos-financieros-oct-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/frida-valeria-garcia-gutierrez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-frida-valeria-garcia-gutierrez-top2.png" align="right" alt="Foto Frida" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En México, el organismo descentralizado de la administración pública federal, encargado de la Protección y Defensa de los Usuarios de los servicios financieros es la CONDUSEF; y tiene como objetivo “promover, asesorar, proteger y defender los derechos e intereses de los Usuarios frente a las Instituciones Financieras, arbitrar sus diferencias [...] y proveer a la equidad en las relaciones entre estos”.</p>

<p>En materia de asesoría y transparencia, dentro de sus varios servicios, la CONDUSEF dispone del Buró de Entidades Financieras, herramienta que da a conocer la información de los productos financieros por Instituciones, sus comisiones, prácticas administrativas, reclamaciones y demás datos acerca del desempeño en la prestación de servicios, para contribuir a tomar una decisión adecuada sobre la contratación de uno u otro producto. Este buró está sectorizado en 18 apartados como: AFORES, Aseguradoras, Casas de Bolsa, Banca de Desarrollo, Burós de Crédito, Bancos, entre otras; a fin de que la ciudadanía pueda comparar de manera más organizada y sintetizada dicha información.</p>

<p>Y es que el contar con herramientas para la toma decisiones y esquemas de protección, no garantiza el acceso y uso de las mismas. En México, de acuerdo a la Encuesta Nacional de Inclusión Financiera, ENIF 2018, solo el 29% de la población compara los productos financieros antes de su contratación, porcentaje que no cambió de 2015 a 2018. La población en edades de entre 30 y 59 años y la que cuenta con más años de escolaridad, es la que más realiza comparaciones. Por ejemplo, el 48% de la población con más de 12 años de estudio, las realiza.</p>

<p>A nivel internacional, el porcentaje de la población que compara los productos financieros: Indonesia, 83%; Francia, 78%; Brasil, 54%; Alemania, 30%; y Argentina, 29%, de acuerdo con una encuesta realizada por la Red Internacional para la Educación Financiera (INFE, por sus siglas en inglés) y la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE).</p>

<p>Si bien, aún falta camino para acercar las herramientas que ofrece la CONDUSEF a una gran parte de los consumidores; hábitos concretos como lo es informarse a través de las plataformas y comparar productos, por la población que ya tiene acceso a ellos; son los mismos que pueden hacer la diferencia en la dimensión de sus finanzas personales y dar fortaleza al sistema que dispone el gobierno para la protección de los consumidores.</p>

<p>Aquí es donde cobra relevancia el concepto de la alfabetización financiera, entendida como la “combinación de la concientización, conocimientos, habilidades y comportamientos necesarios para tomar decisiones financieras sólidas y eventualmente lograr el bienestar financiero individual” (INFE y OCDE).</p>

<p>De acuerdo con las mediciones sobre alfabetización financiera realizadas en base a la ENIF 2018 y el reporte G20/OCDE INFE 2017. México obtiene 58.2 puntos de 100. Resultado menor con respecto al promedio de los países del G20, el cual se ubica en 60.5, y de otros países como Francia, Canadá o Corea. Países con menor nivel de alfabetización que México, están Rusia, Brasil, Argentina e Italia.</p>

<p>Si hacemos este análisis a nivel Regional, haciendo énfasis en la Región Noreste, que es a donde pertenece Coahuila, Nuevo León, San Luis Potosí y Tamaulipas; esta ocupa el tercer lugar con mayor calificación de alfabetización financiera, con 59.0 puntos de 100, sobre las 6 regiones que se analizan. 4.1 puntos arriba que la Región Sur, que es la de mayor rezago en este índice y 2.5 puntos por debajo de la Región Ciudad de México, que es la de mayor puntaje.</p>

<p>Si analizamos por entidades, Coahuila es la sexta con mayor nivel alfabetización financiera, con 59.7 puntos, superado en este orden por México, Ciudad de México, Nuevo León, Aguascalientes y Yucatán. Ubicando a Coahuila 2.6 puntos por debajo de la entidad con mayor puntaje, Ciudad de México y 11.3 por encima de la entidad con menor puntaje, Chiapas.</p>

<p>Hablar de protección al consumidor, es incluir en la ecuación la alfabetización financiera como resultado de un proceso de educación en este ámbito. Los conocimientos, habilidades y comportamientos de las personas, serán los blindajes activos dentro de los sistemas existentes que ofrecen los gobiernos para garantizar un ambiente competitivo, transparente y de beneficios tangibles, en la toma de decisiones financieras.</p>

<h2>Referencias</h2>

<ul>
<li><p>Cámara de Diputados del H. Congreso de la Unión. (9 de marzo de 2018). Ley de Protección y Defensa al Usuario de Servicios Financieros. Recuperado el 27 de octubre de 2020, de <a href="http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/64_090318.pdf">http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/64_090318.pdf</a></p></li>
<li><p>Consejo Nacional de Inclusión Financiera . (11 de marzo de 2020). Política Nacional de Inclusión Financiera. Ciudad de México, México, México. Recuperado el 27 de octubre de 2020, de <a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/557108/PNIF_2020.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/557108/PNIF_2020.pdf</a></p></li>
<li><p>Dirección General para el Acceso a Servicios Financieros. (marzo de 2019). Estudios de Inclusión Financiera. Alfabetización Financiera en México. Recuperado el 27 de octubre de 2020, de <a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/449088/Indice_de_Alfabetizacion.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/449088/Indice_de_Alfabetizacion.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
