<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 06 Apr 2021 09:29:30 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Reporte de Monitoreo y Evaluación CicloVida Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/ciclovida-colon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-ciclovida-colon</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/ciclovida-colon/reporte-de-monitoreo-y-evaluacion-ciclovida-colon.pdf">desigualdad de género</a> como archivo PDF de 1.5 MB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Retos Urbanos en La Laguna y por qué dar seguimiento al TRC 2040</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/retos-urbanos-en-la-laguna-trc2040-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-retos-urbanos-en-la-laguna-trc2040-mar-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/retos-urbanos-en-la-laguna-trc2040-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>La extensión exponencial de las ciudades es un fenómeno que se relaciona con varios factores, como el acelerado crecimiento poblacional que tuvimos en México y nuestra región; de iniciar el Siglo XX con 23,190 habitantes sólo en Torreón, hoy somos 1´434,283 habitantes en la Zona Metropolitana de La Laguna, donde 82% es población urbana, aunque solo el 3.59% es suelo urbano.</p>

<p>Un indicador que se relaciona directamente con el crecimiento urbano es el calentamiento global, pues las actividades urbanas concentran entre el 71 y 76% de las emisiones de gases de efecto invernadero, uno de ellos el Dióxido de Carbono (CO2). Jonathan Foley expone que la concentración de CO2 (partes por millón) se encontraba en 280 antes de la revolución industrial, al 2007 se posicionó en 387 rebasando el ámbito seguro de 350 (capacidad del ecosistema de mantener el equilibrio).</p>

<p>Para 2015, México registró emisiones de dióxido de carbono (CO2) per cápita de 3.74 toneladas métricas (Tm) por habitante, 18.34% mayores a las que tenía en 1993. Mientras en Torreón el total de emisiones de CO2 se ubica en 3,895.28 Gg (gigagramos) de acuerdo al Inventario de Gases y Compuestos de Efecto Invernadero de Coahuila, 2016.</p>

<p>Otro factor es el proceso de artificializar el suelo con superficie impermeable como concreto y asfalto; por ejemplo, en Torreón, de una superficie urbana total de 15, 288.76 ha, el 18.02% es superficie edificada versus 2.08% de área verde y espacios abiertos, sin contar vialidades, lo que acumula radiación solar generando el efecto de isla de calor.</p>

<p>En este contexto las problemáticas de nuestra región se visualizan grandes, La Laguna será fuertemente afectada con un aumento de temperaturas máximas urbanas de 5ºC, una probabilidad de sequía del 47.6% con un proceso de desertificación, en contraste con lluvias puntuales torrenciales que colapsaría el sistema urbano, como pasó en el 2018, donde se registró más de 500 mm de agua cuando el promedio anual es de 227 mm.</p>

<p>La solución es la planificación estratégica (a largo plazo), que es el proceso racional que establece las acciones para llevar a nuestra sociedad de nuestra realidad presente, a un estado deseado en el futuro.</p>

<p>En el 2014 se inició la construcción del Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano 2040, con el objetivo de definir un conjunto priorizado de estrategias, acciones y proyectos para lograr una visión consensuada del desarrollo de Torreón y la Zona Metropolitana de La Laguna a mediano y largo plazo. En él, se encuentran acordadas las líneas para revertir las tendencias desfavorables para nuestra calidad de vida.</p>

<p>En este 2021, a siete años de la elaboración de dicho instrumento, y de cara a un proceso electoral que marcará el rumbo de la política local en los próximos tres años, se vuelve necesario hacer un corte, un espacio para reflexionar sobre los avances en el TRC 2040 y sus ejes estratégicos, acciones y proyectos.</p>

<p>El IMPLAN elaboró, en base a su experiencia y conocimiento del territorio, un documento de divulgación, sobre qué acciones se han ejecutado dentro de nuestro instituto y cuáles son los principales retos que debemos superar para dar continuidad al TRC 2040. A través de 6 ejes estratégicos se explican problemáticas, acciones, investigaciones referentes y recomendaciones para superar los retos en nuestra realidad. De que se impulse el Plan Estratégico con Enfoque Metropolitano, depende generar una mayor calidad de vida no solo en Torreón, sino en La Laguna.</p>

<h3>Bibliografía:</h3>

<ul>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (n.d.). Censos y Conteos de Población y Vivienda.</p></li>
<li><p>Greenpeace México. (s. f.). Ciudades ¿responsables del cambio climático? <a href="https://www.greenpeace.org/mexico/blog/2519/ciudades-responsables-del-cambio-climatico/#:%7E:text=En%20la%20Ciudad%20de%20M%C3%A9xico,el%20Inventario%20de%20Emisiones%202016.">https://www.greenpeace.org/mexico/blog/2519/ciudades-responsables-del-cambio-climatico/#:%7E:text=En%20la%20Ciudad%20de%20M%C3%A9xico,el%20Inventario%20de%20Emisiones%202016.</a></p></li>
<li><p>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón. (2020, 25 noviembre). Atlas Municipal de Riesgos de Torreón. ArcGIS StoryMaps. <a href="https://storymaps.arcgis.com/stories/31945b85de5f4dcd8ec32d9688de9ff0">https://storymaps.arcgis.com/stories/31945b85de5f4dcd8ec32d9688de9ff0</a></p></li>
<li><p>Inventario estatal de gases de efecto invernadero del estado de Coahuila.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El costo ambiental del crecimiento urbano y la acción local para mitigarlo.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/costo-ambiental-del-crecimiento-urbano-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-costo-ambiental-del-crecimiento-urbano-mar-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/costo-ambiental-del-crecimiento-urbano-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<p>Las ciudades representan uno de los más importantes inventos del hombre. En ellas podemos encontrar la solución para satisfacer nuestras necesidades, desde las más básicas como el consumo de alimento o agua, hasta las más subjetivas como la superación profesional. Estas necesidades se ven solventadas en cierto grado gracias a la densidad de población, la diversidad y a los sistemas complejos de servicios, redes, flujos, división de trabajo y especialización económica.</p>

<p>El costo de lo anterior es el impacto medio ambiental que genera nuestro modo de consumo, además de lo finito de los recursos, tal como lo expone el informe Meadows: Los límites del crecimiento en 1972 donde se estima que, de seguir con la tendencia, para el 2072 llegaremos al límite los recursos disponibles.</p>

<p>Una forma de medir el impacto es mediante los conceptos de biocapacidad y huella ecológica. De acuerdo a la Red Global de Huella Ecológica, la biocapacidad se define como el límite de los ecosistemas para abastecer a la población de recursos, mientras que la huella ecológica es la medida de suelo y agua biológicamente productiva que una población o actividad requieren para producir los recursos que consume y absorber los desechos que genera. Lo anterior se mide en hectáreas globales por persona, gha por sus siglas en inglés.</p>

<p>De acuerdo al “National Footprint and Biocapacity Accounts 2021” en México la biocapacidad por persona en 1965 se calculaba en 3.1 gha, mientras que la huella ecológica en 1.8 gha, arrojando un balance positivo de 1.3 gha en reserva. Sin embargo, la tendencia de consumo iba al alza de forma acelerada provocando que la biocapacidad disminuyera, así en 1976 se alcanzó un balance c 0 y comenzó a crecer el déficit.</p>

<p>Para el año 2017 se calculaba en 1.1 gha de biocapacidad por persona versus 2.6 gha de huella ecológica, lo que nos pone en un déficit de -1.5 gha, es decir, hoy en día México es dependiente de recursos extra nacionales al no ser capaz de sostenerse a sí mismo, provocando un estado de vulnerabilidad no sólo en el tema de abastecimiento, sino de soberanía. Lo anterior solo se entiende relacionado no sólo el crecimiento demográfico exponencial (pasando de 10 millones a 126 millones en 100 años) sino a sistemas de consumo altamente ineficientes.</p>

<p>Citando al estudio “Construcción de Huella Ecológica de Consumo por Manzanas Urbanas de la Ciudad de Torreón”, (Paolacci, J., Esteva Bautista, A. M., Reyes Tabares, M.,2016), tan sólo para el consumo de cereal, Torreón necesitaría casi un poco más de lo que actualmente cuenta de km2, mencionando así, que es más del doble del territorio disponible, es decir que el déficit de sólo este insumo alimentario sería del doble.</p>

<p>El crecimiento urbano es causa y producto del incremento de déficit en biocapacidad. Torreón presentó un crecimiento urbano siete veces en extensión, mientras que su población sólo tres y lo hizo de forma dispersa, implicando más superficie destinada a vialidades, mayor necesidad de infraestructura, incremento en desplazamientos persona por kilómetro, mayor demanda de servicios urbanos, etc.</p>

<p>En este contexto las problemáticas de nuestra región se visualizan grandes, la cantidad y calidad de abastecimiento de recursos para La Laguna será fuertemente afectada con un aumento de temperaturas máximas urbanas de 5ºC, una probabilidad de sequía del 47.6% con un proceso de desertificación.</p>

<p>Como medida de solución basados en planeación estratégica, en el 2014 se inició la construcción del Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano 2040, con el objetivo de definir un conjunto priorizado de estrategias, acciones y proyectos para lograr una visión consensuada del desarrollo de Torreón y la Zona Metropolitana de La Laguna a mediano y largo plazo. En él, se encuentran acordadas las líneas para revertir las tendencias desfavorables para nuestra calidad de vida.</p>

<p>El IMPLAN, en base a su experiencia y conocimiento del territorio, elaboró un documento de divulgación sobre qué acciones se han ejecutado dentro de nuestro instituto a 7 años del TRC 2040 y cuáles son los principales retos que debemos superar para dar continuidad. Aunque la problemática aquí expuesta es de carácter global, se necesita implementar acciones desde lo local para contribuir a un mundo sostenible, para equilibrar el consumo de recursos con la regeneración de los ecosistemas.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Global Footprint Network. (s. f.). Open Data Platform. Data Footprint Network. <a href="https://data.footprintnetwork.org/?_ga=2.11401844.1394776923.1616754033-1739624229.1615485155#/">https://data.footprintnetwork.org/?_ga=2.11401844.1394776923.1616754033-1739624229.1615485155#/</a></p></li>
<li><p>Paolacci, J., Esteva Bautista, A. M., &amp; Reyes Tabares, M. (2016). CONSTRUCCIÓN DE HUELLA ECOLÓGICA DE CONSUMO POR MANZANAS URBANAS DE LA CIUDAD DE TORREÓN.</p></li>
<li><p>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón. (2020, 25 noviembre). Atlas Municipal de Riesgos de Torreón. ArcGIS StoryMaps. <a href="https://storymaps.arcgis.com/stories/31945b85de5f4dcd8ec32d9688de9ff0">https://storymaps.arcgis.com/stories/31945b85de5f4dcd8ec32d9688de9ff0</a></p></li>
<li><p>ONU-HABITAT &amp; Instituto del Fondo Nacional de Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT). (s. f.). Índice de las Ciudades Prósperas, CPI, México 2018. ICP, México 2018. <a href="https://onuhabitat.org.mx/index.php/indice-de-las-ciudades-prosperas-cpi-mexico-2018">https://onuhabitat.org.mx/index.php/indice-de-las-ciudades-prosperas-cpi-mexico-2018</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tenencia de la Tierra en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tenencia-de-la-tierra-mar-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:50:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Edgardo de la Cruz Torres</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/tenencia-de-la-tierra-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/edgardo-de-la-cruz-torres.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-edgardo-de-la-cruz-torres-top2.png" align="right" alt="Foto Edgardo" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En el 2018 el municipio de Torreón y la CERTTURC otorgaron a través de la Regularización de Asentamientos Humanos Urbanos (RAHU), un total de 148 escrituras en varias colonias: Ampliación Zaragoza Sur, Carmen Romano, Las Carolinas, La Unión, Las Julietas, José Luz Torres, etcétera.</p>

<p>Parte de la razón de ser de los gobiernos es proporcionar una solución efectiva que responda a las situaciones no deseadas de las y los habitantes de su territorio, por este motivo se originan estructuras específicas que tratan los distintos ámbitos y espacios de la realidad.</p>

<p>Cuando una de las instituciones públicas interactúa con otra, entonces puede hablarse de la existencia de relaciones intergubernamentales. Este tipo de vínculos ocurren todo el tiempo y son útiles para conjuntar recursos y facilitar la consecución de un objetivo compartido. Un ejemplo cercano a nuestra esfera local data del año 2018, cuando la Comisión Estatal para la Regularización de la Tenencia de la Tierra Urbana y Rústica en Coahuila (CERTTURC) y el municipio de Torreón suscribieron un convenio para atender a las personas que enfrentaban dificultades con la acreditación legal de la propiedad en la que vivían.</p>

<p>Los esquemas bajo los cuales operó esta intervención pública fueron, a saber: 1) Regularización de Asentamientos Humanos Urbanos (RAHU); 2) Regularización de Predios Rústicos (RPR); 3) Legalización de Predios Particulares (LPP) y 4) Regularización Colectiva (RC). Cada uno de ellos forma parte de las intervenciones rutinarias de la CERTTURC y su aplicación depende de las circunstancias. Todas estas modalidades buscan otorgar certeza jurídica a través del otorgamiento de una escritura privada o pública.</p>

<p>La de mayor número fue la Regularización de Asentamientos Humanos Urbanos (RAHU), en total fueron 148 escrituras entregadas en varias colonias: Ampliación Zaragoza Sur, Carmen Romano, Las Carolinas, La Unión, Las Julietas, José Luz Torres, etcétera. La RAHU ocurre sólo dentro del área urbana y se traduce en una escritura privada.</p>

<p>La Regularización de Predios Rústicos alcanzó 31 escrituras (aquí pueden ser públicas o privadas). El sitio donde más fue aplicada esta modalidad fue en el poblado El Tajito (13 escrituras) al norte de Torreón, también aparecen los ejidos Zaragoza, Santa Fe, Anna y La Rosita.</p>

<p>La Legalización de Predios Particulares sólo registró un evento, en la colonia Magisterio Sección 38. Para la LPP se precisa la intervención de un fedatario o fedataria pública que genere una escritura pública. Finalmente, en lo relativo a la Regularización Colectiva (esquema especialmente diseñado para tratar los asentamientos irregulares), se tradujo en 113 escrituras, todas pertenecientes a sólo dos colonias: Santiago Ramírez Sectores I y III, ambas ubicadas casi en el extremo sur de Torreón.</p>

<p>Pero más allá de prestar atención a las cifras, vale la pena cuestionarse sobre los factores que propician este fenómeno, es decir, ¿por qué existe la imposibilidad de acreditarse como propietaria o propietario legal del terreno en el que se vive? ¿qué elementos se han quedado pendientes? y ¿qué resultados ha obtenido?.</p>

<p>En suma, las regularizaciones en el municipio no son un fenómeno reciente, sino que el antecedente más remoto (al menos de la CERTTURC) se registró hace casi 30 años. Así las cosas, para los instrumentos de planeación urbana resulta ineludible el análisis de este problema, por lo que desde este punto se vuelve imprescindible contar con los fundamentos que permitan diseñar y ejecutar programas exitosos en la regularización de la tenencia de la tierra.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p><strong>Calderón Cockburn, J. (2011).</strong> Titulación de la propiedad y mercado de tierras. EURE Revista Latinoamericana de Estudios Urbano Regionales, 47-77.</p></li>
<li><p><strong>Torres, D., &amp; Ruiz-Tagle, J. (2019).</strong> ¿Derecho a la vivienda o la propiedad privada? De la política pública a la informalidad urbana en el Área Metropolitana de Lima (1996-2015). EURE Revista Latinoamericana de Estudios Urbano Regionales.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Empleos formales febrero 2021</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/empleos-formales-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-empleos-formales-mar-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Dr. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/empleos-formales-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>A un año del inicio de la pandemia en el país y de la pérdida generalizada de empleos, se tiene en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) una recuperación completa, al registrar para este mes 306 mil 5 personas aseguradas asociadas a un trabajo, solo 0.53% por debajo del mismo mes respecto al año pasado, un incremento del 0.62% respecto a enero del presente año y un incremento del 3.06% respecto al mes que menos trabajadores asegurados registró durante el 2020.</p>

<p>Para el caso de Torreón, esta cifra es similar, ya que se lograron los niveles del año pasado al registrar 204 mil 68 empleos para este mes, solo 0.12% por debajo del año pasado, lo que equivale a 239 puestos de trabajo y una recuperación del 3.45% respecto al mes más bajo del 2020. Desglosado por tipo de empleo, en cuestión de empleos permanentes ya se tiene el nivel del año pasado registrando 183,961 trabajadores, 8 más que el mismo mes del año pasado y 1,141 respecto al mes pasado.</p>

<p>En cuestión de empleos permanentes, Torreón se encuentra prácticamente con la misma cantidad de puestos de trabajo que el año pasado, con una variación de 0.0%, mientras que los trabajadores eventuales, que presentaron variaciones anuales a mediados del 2020 de hasta -11.45%, se mantienen por debajo de las cifras registradas el año pasado al presentar 2.21% menos trabajadores, equivalentes a 370 empleos, respecto al febrero del 2020.</p>

<p>Los sectores en Torreón que más han empleos han registrado respecto al mes más bajo del año pasado son las de Construcción (11.21%), Transformación (6.42%) y Servicios para empresas, personas y el hogar (4.23%). En si solo dos de los 9 sectores que registra el IMSS no han recuperado los puestos de trabajo que se perdieron, principalmente Agricultura (-10.48). Respecto al mismo mes del año pasado, solo la Industria de la Transformación (2.85%) y la Construcción (4.58%) han presentado recuperación total y los sectores más afectados son el de Comercio (-3.87%) y Servicios Sociales y Comunales (-2.83%).</p>

<p>Para el caso de la ZML, el sector con más recuperación respecto al año anterior es el de la Industria de la Transformación (1.49%) y el que menos se ha recuperado es el de Comercio (-2.35%) seguido de Servicios para empresas, personas y el hogar (-2.11%).</p>

<p>Cabe resaltar que estos resultados van conforme a lo estimado por el INEGI a través de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo, en donde se muestra la recuperación de los puestos de trabajo a nivel general.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La infancia en confinamiento</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-infancia-en-confinamiento-mar-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-infancia-en-confinamiento-mar-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-infancia-en-confinamiento-mar-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El Censo de Población y vivienda 2020 registra en Torreón <strong>143,935 niños y niñas de 3 a 14 años</strong> en algún grado de estudio (preescolar, primaria y secundaria).</p>

<p>El cierre de escuelas, como principal medida reactiva para reducir los contagios por COVID-19, trajo consigo la modificación a una rutina en la vida de 143,935 niños y niñas de 3 a 14 años del municipio de Torreón. De acuerdo con el Censo de Población y Vivienda 2020, la población de 3 a 5 años en preescolar es de 19,200; para el grupo de 6 a 9 años 33,637 cuentan con algún grado aprobado en primaria, de la población de 10 a 14 años de edad 37,430 cuenta con algún grado de primaria y 20,976 con algún grado aprobado de secundaria.</p>

<p>Para Cifuentes-Faura (2020), el cierre de escuelas genera consecuencias como inseguridad alimentaria, desigualdad educativa, aumento en la brecha digital, trastornos del sueño, miedo, ansiedad, entre otras consecuencias físicas y psicológicas que se pueden agudizar según las condiciones  socioeconómicas de las familias.</p>

<p>El aumento en la desigualdad educativa, entendida como la exclusión a determinados individuos del acceso, permanencia y aprovechamiento del sistema educativo (Favila, 2017), es otra situación que se agudiza en la transición del sistema educativo presencial a virtual. En primer lugar por la capacidad del acceso a equipos de cómputo o dispositivos electrónicos, así como de una conexión a internet por lo que la brecha digital aumenta entre niños y niñas de niveles socioeconómicos bajos.</p>

<p>A esta situación se le suma el tiempo requerido entre miembros de la familia que toman clases o realizan algún trabajo virtual, así como el acompañamiento de una persona adulta en grados menores. Del municipio de Torreón, la población de 0 a 17 años en hogares censales es de 212,268 (107, 998 hombres y 104, 270 mujeres), de los cuales 67.9% vive con ambos padres, 21% reside con la madre, 1.9% reside con el padre y 3.6% no reside con ninguno.</p>

<p>En cuanto a los efectos físicos y psicológicos, el confinamiento puede provocar menor actividad física en los niños, donde es posible que la mayoría del tiempo se transcurra frente a una pantalla, consola o monitor, este cambio de rutina también puede modificar sus patrones irregulares del sueño; condiciones que se agravan si las actividades al aire libre se reducen, como la práctica de algún deporte, actividad cultural o de esparcimiento, que promovía la interacción con sus semejantes.  Es necesario la aplicación de políticas públicas que resuelvan los daños de corto plazo, así como de asegurar la disminución de las consecuencias en posteriores etapas de la vida.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p><strong>Cifuentes-Faura, Javiar. 2020.</strong> Consecuencias en los Niños del Cierre de Escuelas por Covid-19: El papel del Gobierno, Profesores y Padres. Revista Internacional de Educación para la Justicia Social, número extraordinario.</p></li>
<li><p><strong>Favila Tello, Antonio. 2017.</strong> Desigualdad educativa y su relación con la distribución del ingreso en los estados mexicanos. CPU-e. Revista de Investigación Educativa. No. 24 Xalapa.</p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. Censo de Población y Vivienda 2020.
</br></br></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Características de la Desigualdad de Género en la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/desigualdad-de-genero.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-desigualdad-de-genero</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2021 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica, Dirección de Proyectos Estratégicos</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/desigualdad-de-genero/características-de-la-desigualdad-de-genero-en-la-ZML.pdf">desigualdad de género</a> como archivo PDF de 449 KB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Toma protesta el nuevo presidente del Consejo Visión Metrópoli.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2021-03-02-toma-protesta-vm</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm/ima01.jpg" alt="Toma protesta VM 1"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 01 de marzo de 2021.</p>

<h2>Toma protesta el nuevo presidente del Consejo Visión Metrópoli.</h2>

<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo de Jóvenes “Visión Metrópoli”</strong>, llevó a cabo la toma de protesta del nuevo presidente.</p>

<p>Antes de iniciar la toma de protesta, los y las integrantes del Consejo Visión Metrópoli entregaron un reconocimiento a la familia del Lic. Eduardo Holguín, quien apoyó desde el inicio a la organización juvenil del IMPLAN.</p>

<p>Por su parte, <em>Omar Ortega Herrera</em>, presidente saliente señaló que durante los dos años que estuvo al frente del Consejo, desde su toma de protesta en febrero del 2019, se realizaron 24 sesiones ordinarias y 30 proyectos propuestos (ejecutados y/o en proceso). Algunos de los proyectos más destacados son:</p>

<ul>
<li><p><strong>Janes Walk “Pasos por la Historia”</strong>, mayo 2019. Caminata por el Centro Histórico de Torreón dirigida por el historiador Carlos Castañón.</p></li>
<li><p><strong>Seminario de Identidad Lagunera</strong>, septiembre - diciembre 2019. Siete sesiones con temáticas diversas, ponentes especializados y locaciones a lo largo de la Zona Metropolitana de La Laguna. El objetivo era explorar elementos de la región que construyen y enaltecen nuestra identidad.</p></li>
<li><p><strong>Visión Metrópoli X (VMx)</strong>, abril 2020. Espacio dedicado a compartir conocimiento de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para los ciudadanos de la ZML, a través de conferencias virtuales. La primera semana de pláticas se llevó a cabo del 6 al 10 de abril, a través de Facebook. Los videos ya se encuentran disponibles en la página del Consejo.</p></li>
</ul>

<p>Los consejeros y consejeras de Visión Metrópoli decidieron darle el voto de confianza a <em>Jorge Ángel Olvera Morales</em>, quien se ha desempeñado profesionalmente en Organizaciones de la Sociedad Civil.</p>

<p>Olvera Morales señaló: “Estamos buscando crear las condiciones necesarias para evitar la fuga de talentos que hay en la región y crear el bien común en la Zona Metropolitana de La Laguna para tratar de ofrecerle más a las generaciones que se están yendo de la ciudad, los jóvenes sabemos que no tenemos que quedarnos con los brazos cruzados ante los problemas de nuestra región”.</p>

<p>El Consejo Visión Metrópoli es una estrategia de participación ciudadana joven convocada por el IMPLAN Torreón. Conformada por 21 jóvenes entre 18 y 35 años, residentes del Área Metropolitana de La Laguna.</p>

<p><center></p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2021-03-02-toma-protesta-vm/ima02.jpg" alt="Toma protesta VM 2"></center></p>

<div style="margin-top:8px; margin-bottom:16px;"><a href="https://issuu.com/consejovisionmetropoli/docs/informe_visi_n_metr_poli_2019_-_2021"><span style="font-size:32pt"><i class="fa fa-download" aria-hidden="true"></i></span> <span style="font-size:14pt">Da click para ver el archivo: <b> <big>Informe 2019-2021</big> </b>(versión web)</span></a></div>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
