<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 16:06:29 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Casos acumulados de COVID-19 sospechosos en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-sospechosos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-sospechosos</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 13:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Casos acumulados de COVID-19 negativos en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-negativos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-negativos</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 13:14:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Casos acumulados de COVID-19 positivos en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-positivos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-la-laguna-sociedad-casos-acumulados-de-covid-19-positivos</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 13:06:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El IMPLAN Torreón y su Consejo Juvenil: Visión Metrópoli, presentarán Conferencias Virtuales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima00.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales"></p>

<h2>El IMPLAN Torreón y su Consejo Juvenil: Visión Metrópoli presentarán Conferencias Virtuales.</h2>

<p>Las conferencias tratarán los temas de: Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad, Salud Mental y Acciones Metropolitanas para La Laguna.</p>

<p>Se llevarán a cabo del 6 al 10 de abril a partir de las 17:00 hrs.</p>

<p><strong>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) y su Consejo Juvenil: Visión Metrópoli</strong>, presentan el proyecto "Visión Metrópoli X", un espacio dedicado a compartir conocimientos de expertos en diversos temas que son de gran relevancia para la ciudadanía como: Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad, Salud Mental y Acciones Metropolitanas para La Laguna.</p>

<p>Las <strong>conferencias serán completamente virtuales</strong> y se transmitirán a través de las páginas de Facebook del Consejo Visión Metrópoli y del IMPLAN Torreón; del 6 al 10 de abril del presente año a partir de las 17:00 hrs.</p>

<p>La <strong>primera conferencia</strong> será impartida por el Lic. Abraham Cuéllar Arias, Director de Atención a la Juventud en el Ayuntamiento de Torreón, con el tema: <strong>“Gobernanza: ¿Que hace a un Buen Gobierno?”</strong>, la cual se transmitirá en vivo el lunes 6 de abril a las 17:00 hrs.</p>

<p>Ese mismo día, pero a las 17:30 hrs. la Lic. Frida García Gutiérrez, Directora de Proyectos Estratégicos de este Instituto, presentará la conferencia: <strong>“La Planeación Participativa Desde el IMPLAN y el TRC 2040”</strong>.</p>

<p>El martes 7 de abril a las 17:00 hrs. se llevará a cabo la tercera conferencia: <strong>“Diseño e Implementación de un Proyecto Ciudadano”</strong>, que será impartida por la Lic. Talía Romero Muñiz, Coordinadora de Metrópoli Laguna.</p>

<p>La cuarta conferencia lleva por nombre: <strong>“La Importancia de la Conciencia Ambiental en La Laguna”</strong>, el ponente será el Lic. Andrés Ortega Chufani, Profesor en el Tecnológico de Monterrey Campus Laguna, y se transmitirá el día martes 7 de abril a las 17:30 hrs.</p>

<p>El Lic. Luis García Abusaíd, Director Ejecutivo de la empresa de Consultoría-Diálogo: Laboratorio Estratégico, presentará la quinta conferencia titulada <strong>“Activismo Ciudadano Bajo la 4T: Caso Torreón”</strong> el día miércoles 8 de abril a las 17:00 hrs.</p>

<p>La sexta conferencia <strong>“Mujeres en el Transporte Público de Torreón”</strong> será impartida por la Arq. Ihanelly Hernández Villa, Responsable de Regeneración Urbana en el IMPLAN Torreón, y se transmitirá el miércoles 8 de abril a las 17:30 hrs.</p>

<p><strong>“Participación Ciudadana Colectiva”</strong> es la séptima conferencia y será desarrollada por el Lic. J. Arturo Aranda Zamudio, Catedrático de la Universidad La Salle Laguna y del Tecnológico de Monterrey Campus Laguna, el jueves 9 de abril a las 17:00 hrs.</p>

<p>La última conferencia lleva por nombre <strong>“Des-cifrando la Salud Mental en Coahuila”</strong>, misma que se presentará el 9 de abril a las 17:30 hrs. a cargo de la Arq. Alejandra Martínez Avilés, colaboradora de la Dirección de Proyectos Estratégicos del IMPLAN Torreón.</p>

<p>En el transcurso de la semana se recopilarán preguntas y comentarios de las personas que interactuaron con las y los ponentes, y el viernes 10 de abril a las 17:00 hrs., los expertos contestarán en vivo a cada una de ellas con la finalidad de aclarar las dudas e inquietudes de la audiencia.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima01.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima01a.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 1a"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima02.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima02a.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 2a"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima02b.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 2b"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima03.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima04.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-04-15-comunicado-conferencias-virtuales/ima04a.jpg" alt="Imagen  Conferencias Virtuales 4a"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón y las Determinantes de su Crecimiento Urbano</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-y-las-determinantes-de-su-crecimiento-urbano-abril2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ana-luisa-pacheco-meraz.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ana-luisa-pacheco-meraz-top2.png" align="right" alt="Foto Ana" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Hace décadas que México está experimentando crecimiento urbano acelerado, no solo en cuanto al incremento en tamaño poblacional (78% vivía en ciudades para 2010), sino también en relación con la expansión territorial que las ciudades han tenido y a su preponderancia para la economía nacional.</p>

<p>Históricamente, <strong>las condiciones posibilitadoras para el crecimiento urbano han sido: el progreso agrícola, el desarrollo de los medios de comunicación, una organización política y social sólida, existencia de reserva de agua, el desarrollo demográfico, el éxodo rural, y el aumento de los ingresos.</strong> Todas estas, han colaborado para la consolidación de Torreón como urbe y como ciudad central de la Zona Metropolitana de La Laguna.</p>

<p>Desde sus inicios su ubicación privilegiada entre el río Nazas y el río Aguanaval, le permitieron convertirse en una zona de grandes latifundios y de bonanza agrícola.</p>

<p>Luego de su declaración como ciudad y de la llegada del ferrocarril, se impulsó el crecimiento constante de su economía, favoreciendo la instauración de empresas que fueron atrayendo a grandes cantidades de población de otros estados cercanos e incluso de otros países, por lo que surgieron nuevos asentamientos y con ello más servicios y comercio.</p>

<p>En el <strong>México post-revolucionario y con la política de industrialización nacional, la ciudad vivió un auge por la industria manufacturera, experimentando el ocaso del campo tradicional y el éxodo de las localidades rurales de la Comarca Lagunera</strong>. A partir de ese momento, la vocación agrícola se vio disminuida, permaneciendo solo aquellas actividades de subsistencia o ligadas a procesos industriales.</p>

<p>Este breve recorrido histórico permite observar cómo el aspecto económico ha estado íntimamente ligado con el crecimiento de Torreón como urbe. Por su parte, la economía urbana, se ha encargado de analizar con mayor precisión la relación entre el tamaño de una ciudad, el ritmo de su crecimiento y sus funciones económicas, entendiendo por éstas últimas a todas las actividades económicas que justifican la existencia de una ciudad.</p>

<p>De esta manera, Unikel (1978) clasifica a las ciudades en México en nueve funciones económicas básicas: de servicios; industria de la transformación; comercio; comunicaciones y transportes; construcción, electricidad y gas; industria extractiva; petróleo; y gobierno. Para lo cual utiliza la estructura de la mano de obra residente.</p>

<p><strong>A partir del cálculo de las tasas de crecimiento medio anual desde 1930 a la fecha, se destaca que Torreón ha tenido periodos de crecimiento poblacional alto (superiores al 3% según CONAPO) en tres momentos: de 1940 a 1950 (5.3%), de 1950-1960 (3.27%) y de 1970 a 1980 (3.80%).</strong></p>

<p>Según los estudios de Unikel (1978) hacia 1940, Torreón tenía una función predominante de Transporte/comunicaciones, seguida en importancia por el Comercio, la Construcción, la Electricidad y Gas.  En 1950, la principal fue el Comercio; en 1960, nuevamente el Transporte destacó; y para 1970, los servicios fueron la función predominante.  Por la función de transporte, se entiende a aquellas ciudades por lo regular del interior del país, que se dedicaban principalmente a transportar productos agropecuarios e industriales para el mercado interno y externo, ya fuera por carretera o ferrocarril.</p>

<p>A partir de 1980 la tasa de crecimiento no superó el 3%, aunque puede considerarse media hasta 1990 (2.47%), probablemente por la atracción de población que tuvo la instalación de la industria maquiladora en la ciudad. A partir de 1990 el crecimiento poblacional fue menor, permitiendo inferir que, entre otras cosas, esa variación puede indicar un cambio en la función principal de la ciudad durante esas décadas.</p>

<h2>Datos:</h2>

<p>-El periodo de crecimiento poblacional más alto de Torreón fue de 1940 a 1950 (5.3%) y su función económica básica era el transporte de productos agropecuarios e industriales.</p>

<p>-A partir de 1990 se observa disminución de las tasas de crecimiento medio anual en Torreón. Llegando a 1.35% de 2010 a 2020.</p>

<p>-El segundo periodo de más alto crecimiento poblacional en Torreón fue de 1970 a 1980 (3.8%). Durante este tiempo, los servicios fueron la función económica predominante.</p>

<h2>Torreón Población</h2>

<p>2020*: (estimación): 731,902</p>

<p>2010: 639,629 (1.35% tasa de crecimiento medio anual)</p>

<p>2000: 529,512 (1.90%)</p>

<p>1990: 464,825 (1.31%)</p>

<p>1980: 363,886 (2.47%)</p>

<p>1970: 250,524 (3.80%)</p>

<p>1960: 203,153 (2.11%)</p>

<p>1950: 147,233 (3.27%)</p>

<p>1940: 87,765 (5.3%)</p>

<p>1930: 74,906 (1.59%)</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<ul>
<li><p>INEGI. Censos y conteos de población y vivienda. Extraído de: https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2010/</p></li>
<li><p>CONAPO. (s.f.) Proyecciones de población. Extraído de: http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-poblacion-estimada.html</p></li>
<li><p>Plana, M. (1996). El Reino del Algodón en México. La estructura agraria de la Laguna (1855-1910). Universidad Autónoma de Nuevo León. Monterrey, Nuevo León.</p></li>
<li><p>Ramos, J. (2009). Entre el esplendor y el ocaso lagunero. Ensayo sobre el desarrollo urbano de Torreón. Consejo Editorial del Estado, Saltillo.</p></li>
<li><p>Unikel, L. y Garza, G. (1978). Una clasificación funcional de las principales ciudades de México. El Colegio de México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Valores Catastrales por Vialidades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-valores-catastrales-por-vialidades</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/valores-catastrales-por-vialidades/imagen.jpg"><br>

Valores de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón, Coahuila de Zaragoza para el Ejercicio Fiscal 2019.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Propuesta de Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jose-antonio-ramirez-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-jose-antonio-ramirez-reyes-top2.png" align="right" alt="Foto José Antonio Ramírez" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<h2> <a title="ir a Video" href="https://drive.google.com/file/d/1a24M5wDitoMWSxnrC4_l9gXn6OXGm7gR/view?usp=sharing"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/programa-parcial-desarrollo-urbano-torreon-zona-norte-marzo2020/video.jpg" align="right" alt="Acceso a Video" width="300" height="100"></a></h2>

<p>El norte de Torreón tiene un crecimiento importante, explicada por un 41.6% de suelo urbanizado actualmente, pasando de 59.54 hectáreas en el año 2000 a 882.26 hectáreas urbanas al año 2018. De acuerdo a Urbis Internacional, la zona transitó de una función agrícola como cultivo de alfalfa, viñas y nogales, hacia una zona habitacional de nivel residencial, pasando de 6,130 habitantes en el año 2000 a 29,161 habitantes en 2015, con una proyección de 64,786 habitantes para el 2040 con la tendencia actual.</p>

<p>Esto produjo diversos fenómenos urbanos, por un lado, la densidad de fraccionamientos que se desarrollaron no corresponde a la idea de una zona suburbana, al contar hoy con desarrollos habitacionales de densidades media alta y alta que por sus características inhiben la conexión vial norte-sur y este-oeste,  y la aparición de servicios característicos de sub-centros urbanos como edificios de oficinas y servicios hospitalarios.</p>

<p>Por otro lado, predomina un modelo de exclusión social principalmente a comunidades ejidales que en este proceso de urbanización se incorporaron a la dinámica urbana, pero con una sensible deficiencia en acceso a servicios públicos como áreas verdes, por ejemplo el 62% del suelo nuevo urbanizado son modelos de fraccionamientos de acceso controlado los cuales dejan sin acceso libre a áreas públicas de los nuevos desarrollos.</p>

<p>De acuerdo al estudio elaborado por CONAGUA en el 2005, existe el riesgo de desbordamiento del río Nazas, ante un flujo de agua superior a 1,500 m3/seg, sin embargo la principal problemática ambiental de la zona es de carácter pluvial, la muy baja pendiente del suelo lo hace susceptible de encharcamientos e inundaciones.</p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) elabora una propuesta de Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte para lograr que el ordenamiento territorial garantice un desarrollo resiliente, equilibrado y sustentable; que mejore la calidad de vida de las personas,  alineado a la  Propuesta de Programa Metropolitano a través de un instrumento de planeación específico.</p>

<p>Las estrategias de desarrollo ecológico propuestas son un sistema integral de manejo de agua pluvial mediante 12 micro-cuencas  con la implementación de parques lineales, camellones filtrantes, lagunas de retención con lineamientos de infraestructura verde. Con soluciones específicas para cada una, entendiendo su particularidades.</p>

<p>La estrategia en desarrollo económico es el establecimiento de un sub-centro urbano con actividades comerciales y de servicios a través de la promoción de usos mixtos con corredores urbanos de intensa y mediana actividad.</p>

<p>En el tema de desarrollo urbano, implementación de plantas de tratamiento de nivel secundario en desarrollo nuevos, líneas maestras de agua potable y dos subestaciones eléctricas. En cuanto  al equipamiento, establecer los mínimos necesarios de cobertura para guarderías, jardines de niños, escuelas primarias, secundarias, preparatorias y  centros de salud.</p>

<p>En vialidad, generar una conexión entre oriente-poniente y desfogar las vialidades primarias antigua y la Torreón-San Pedro, generando pasos a desnivel en los cruces conflictivos. Conectar las áreas aisladas de conectividad vial  por el desarrollo urbano de fraccionamientos de acceso controlado, entre otras medidas. La movilidad activa se implementa con sistema de vías orientadas a la movilidad activa y ciclovías conectadas a la red propuesta por el Plan de Movilidad Activa.</p>

<h2>PUNTOS:</h2>

<ul>
<li><p>El Norte de Torreón aumento su área urbanizada en casi 7 veces su tamaño del año 2000 al año 2018.</p></li>
<li><p>Se proponen 12 micro-cuencas hidrológicas con soluciones especificas para la gestión de agua pluvial en la Zona Norte de Torreón.</p></li>
<li><p>Para el 2040, en la Zona Norte deben de implementarse por lo menos dos subestaciones eléctricas para poder  abastecer el desarrollo urbano.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Características de la Industria en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-la-industria-en-la-laguna-marzo2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-caracteristicas-de-la-industria-en-la-laguna-marzo2020</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Pedro Eleazar González Valdez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-la-industria-en-la-laguna-marzo2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/pedro-eleazar-gonzalez-valdez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-pedro-eleazar-gonzalez-valdez-top2.png" align="right" alt="Foto Eleazar" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La Industria de la Manufactura es un sector económico importante en la región de La Laguna, según datos del censo económico 2014 realizado por el INEGI; esta genera 99 225 empleos, 159 781.16 millones de pesos en producción bruta y 41 224.94 millones en valor agregado; estas cifras representan respectivamente, el 30.12%, 71.87%, y 56.18% del total de las actividades económicas de la región.</p>

<p>Primero, es importante señalar que la región de La Laguna está compuesta por 20 municipios. Del estado de Coahuila: Francisco I. Madero; Matamoros; Parras; San Pedro; Torreón; y Viesca.  Del estado de Durango: Cuencamé; General Simón Bolívar; Gómez Palacio; Hidalgo; Indé; Lerdo; Mapimí; Nazas; Rodeo; San Luis de Guadalupe; San Luis de Cordero; San Pedro del Gallo; Santa Clara y Tlahualilo. Mientras tanto la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) está compuesta por: Matamoros, Torreón, Gómez Palacio y Lerdo.</p>

<p>Continuando, a nivel nacional, para la Industria Manufacturera, La Laguna aporta el 1.96% del empleo, el 2.37% de la producción bruta y el 2.37% del valor agregado. Para el caso de la ZML, esta representa el 1.63% de los empleos en el sector, el 2.28% de la producción bruta y el 2.26% del valor agregado. Específicamente para el municipio de Torreón, este aporta el 0.92%, el 1.69% y el 1.68% respectivamente.</p>

<p>A nivel de la ZML, como la delimitación más representativa de la región; el sector de la Industria Manufacturera es el más importante de las actividades económicas, en producción bruta y valor agregado; ya que representa el 72.85% y el 56.94%, de los sectores económicos en la ZML. En cuanto a empleo, aporta el 28.74%.</p>

<p>Si analizamos estos mismos datos, solamente para la ciudad de Torreón, encontramos que el peso de la Industria Manufacturera en el empleo es de 25.15%, en la producción bruta de 74.96% y en el valor agregado de 58.64%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/caracteristicas-de-la-industria-en-la-laguna-marzo2020/ima01.jpg" alt="Industria en La Laguna"></p>

<p>Profundizando en la producción bruta para municipios que conforman la ZML; el 73.94 % de la misma está Torreón, seguido de Gómez Palacio con 23.82%, Lerdo con 1.33% y Matamoros con 0.91%.</p>

<p>Otra manera de analizar la importancia de la Industria  Manufacturera y su productividad en la ZML, es determinando las actividades más significativas dentro del sector manufacturero. Para ello se estudiaron los 19 subsectores que conforman dicha Industria Manufacturera, resaltando 5: Metálicas Básicas (IMB); Fabricación de Maquinaria y Equipo (FMI); Industria Alimentaria (IA); Fabricación de Equipo de Transporte (FET) y Fabricación de Prendas de Vestir (FPV); de acuerdo al Sistema de Clasificación Industrial de América del Norte, SCIAN. La importancia de estos subsectores recae, en que en su conjunto representan el 83% de la producción bruta de la industria manufacturera, el 81% del valor agregado y el 68% de los empleos.</p>

<p>En cuanto a la productividad, si comparamos el dato con los promedios nacionales por subsector, los resultados arrojan que 4 de los 5 subsectores que resaltamos en este artículo, superan los resultados nacionales: la IMB en 165.45%, la FMI en 164.64%, la IA en 31.51%, la FPV en 6.67%. Excepto por la FET que se encuentra por debajo del dato nacional 67%.</p>

<p>Existen otras aristas desde las cuales se concluye que la Industria Manufacturera es una de las actividades con mayor relevancia en La Laguna, no solo como región sino como municipio. Por ello, es importante mantener el desarrollo de dicha industria para aprovechar sus posibilidades y beneficios.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
