<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 17 Feb 2015 14:39:29 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Seguridad Humana</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-humana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-seguridad-humana</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-humana/imagen.jpg"></span></p>

<blockquote>
  <p>La seguridad humana no es una preocupación por las armas: es una preocupación por la vida y la dignidad humana.</p>
  
  <p><strong>Informe sobre Desarrollo Humano 1994 (PNUD)</strong></p>
  
  <p>Mientras vivamos, mientras estemos entre los seres humanos, cultivemos nuestra humanidad</p>
  
  <p><strong>Séneca, Sobre la ira</strong></p>
</blockquote>

<p>El concepto de seguridad humana, se utilizó por primera vez en el Informe sobre Desarrollo Humano 1994 del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), en él se establece que esta seguridad se ha convertido en un elemento esencial para la preservación de la vida humana.</p>

<p>De acuerdo a este informe la seguridad humana tiene cuatro características esenciales: <strong>es una preocupación universal,</strong> pues todas las amenazas contra ella son reales y van en aumento; <strong>sus componentes son interdependientes,</strong> pues los fenómenos que atentan contra ella no tienen un solo origen ni afectan solamente a una región, mientras que el ejercicio de un derecho humano específico, como el acceso a la educación, posee vinculaciones y refuerza el ejercicio de todos los demás derechos humanos; <strong>es más fácil velar por la seguridad humana mediante la prevención temprana</strong> que con la intervención posterior; y la primordial: <strong>la seguridad humana está centrada en el ser humano.</strong></p>

<p>De dicho informe se puede desprender que la seguridad humana se compone de siete aspectos fundamentales que tienen un gran impacto en la calidad de vida de las personas:</p>

<ol>
<li>Seguridad económica.</li>
<li>Seguridad alimentaria.</li>
<li>Seguridad en materia de salud.</li>
<li>Seguridad ambiental.</li>
<li>Seguridad personal.</li>
<li>Seguridad de la comunidad.</li>
<li>Seguridad política.</li>
</ol>

<p>En este sentido la seguridad humana tiene como objetivo primordial a la persona y la colectividad en donde vive, esto tiene una gran diferencia con  la seguridad nacional en donde la integridad y la estabilidad del Estado es el interés fundamental, así pues la <em>seguridad nacional</em> no considera a la persona como el centro de la seguridad. Con las experiencias que se han vivido en el país en los últimos años, podemos afirmar que la seguridad nacional no nos conduce necesariamente a una mayor seguridad humana.</p>

<p>La seguridad humana  ha cobrado una enorme importancia en los últimos años sobre todo por su carácter integral, no deja de lado ninguno de los aspectos en los que se fundamenta la seguridad de las personas y sus colectividades y tampoco se centra exclusivamente en la parte policial como el aspecto fundamental de la seguridad.</p>

<p>La reflexión sobre la seguridad humana es pertinente dada en nuestra región la preocupación latente por la percepción de inseguridad que prevalece en la población a pesar de que los delitos de alto impacto  han disminuido considerablemente.</p>

<p>Bajo esta óptica sería importante enfocar la atención en la  seguridad humana, que como dijimos es un concepto mucho más amplio que el de seguridad del Estado o seguridad nacional, la gran diferencia entre estos dos conceptos y el de seguridad humana es que esta última tiene como centro de atención al ser humano en todas sus dimensiones, en tanto que la seguridad nacional y la del Estado se enfocan propiamente a la preservación de las instituciones y  a la seguridad del territorio nacional exclusivamente.</p>

<p>Siguiendo con esta reflexión, ¿hasta qué punto la preocupación por lograr que la ciudadanía se sienta segura, ha hecho que las acciones de los tres órdenes de gobierno se centren casi exclusivamente  en atacar o detener lo  estrictamente delincuencial o violento? Sin duda este tipo de acciones coadyuvan en el mejoramiento de la seguridad de las personas, pero desde una visión más amplia como la de seguridad humana esto resulta insuficiente.</p>

<p>De acuerdo a las evidencias y a los datos que proporcionan  las mismas autoridades del país a través de diferentes medios, la inversión en los últimos años en recursos económicos, materiales, técnicos, tecnológicos y humanos han sido cuantiosos pero sin duda insuficientes, a tal grado que la población se sigue sintiendo insegura.</p>

<p>La realidad en el país,  muestra que la población de los diferentes estados y regiones se sienten inseguras no solo por las acciones de la delincuencia organizada, específicamente el narcotráfico, la inseguridad también la genera la falta de empleo, la pobreza persistente, la ausencia de acceso a cuidados básicos de salud, la violencia física, la violencia familiar, la represión política, la violación a los derechos humanos, pero también el deterioro ambiental, la incertidumbre política, la falta de educación, la imposibilidad de  ejercer el derecho de libre expresión y la ausencia de equidad de género entre otros.</p>

<p>Todos son factores que indudablemente generan un sentimiento de inseguridad, en este sentido resulta impostergable un replanteamientode los objetivos y las estrategias sobre la seguridad. Todos  los días la realidad social, política pero sobre todo económica,  demuestran que la seguridad humana la vamos a lograr a través del desarrollo y no mediante las armas.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Direccionando hacia la innovación urbana</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/direccionando-hacia-innovacion-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-direccionando-hacia-innovacion-urbana</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/direccionando-hacia-innovacion-urbana/imagen.jpg"></span></p>

<p>Actualmente el concepto de ciudad inteligente o digital se maneja a nivel global. Muchas ciudades de este tipo se están desarrollando en diferentes lugares del mundo, cada una con su propio sistema, diseño, estructura y organización. Este concepto nace hace dos décadas como respuesta a la problemática de sostenibilidad y a la deficiencia energética. Recientemente se ha ampliado el concepto a la infraestructura de las Tecnologías de Información y Comunicación (TIC´s). La ciudad de Torreón no es ajena a este concepto, cuenta con una gran área de oportunidad para desarrollarse en una forma ordenada y se traduzca en beneficios para sus ciudadanos.</p>

<p>Greenfield afirma, que las ciudades ya son inteligentes sin necesidad de las soluciones tecnológicas que venden IBM, Siemens, Cisco y demás y que esta inteligencia reside en sus ciudadanos.  Su invitación es que aquellos que estamos en el diseño y la gestión de la ciudad debemos centrar las acciones en el componente humano de la ciudad. (1)</p>

<p>Una Ciudad Inteligente lo es, utilizando todo el abanico de tecnologías disponibles al servicio de los ciudadanos. Igualmente debe ser capaz de crear empleos, además de tener un sistema de transporte de alta calidad, para así garantizar una buena y cómoda movilidad. A esta lista también se agregan hogares saludables y funcionales, un buen sistema sanitario y educativo, y facilidades en materia de ocio y diversión. (2)</p>

<p>Es un medio innovador que conlleva al progreso de la región donde se localiza geográficamente y a su vez que tenga la fortaleza de competir por un lugar dentro de la red global,  Ciudad Digital  puede entenderse como un conjunto de soluciones de TIC’s, aplicadas a nivel local, que bajo ciertas condiciones, pueden afectar positivamente todos los sectores de la sociedad en la cual se implementa. (3)</p>

<h3>Los aspectos de una Smart City</h3>

<p>Recordemos que no existen dos ciudades iguales, todas son diferentes, en cultura, fisonomía, clima, topografía, localización, economía  e identidad, de los esfuerzos que lleve a cabo cada ciudad dependiendo de su diagnostico podrá seguir cualquiera de los siguientes aspectos para direccionarse  hacia una Ciudad Inteligente:</p>

<ul>
<li>Ser sostenible a largo plazo ambiental y económicamente</li>
<li>Gestionar eficientemente  los servicios</li>
<li>Innovando en recursos materiales y modelos  con tecnologías</li>
<li>Movilidad</li>
<li>Distribución de servicios urbanos  (agua, electricidad, drenaje, comunicación, gestión de residuos)</li>
<li>Calidad en servicios de educación, salud, emergencias, seguridad, atención a las personas, etc.</li>
</ul>

<p>América Latina es una región emergente en la que este concepto va ganando terreno y un gran número de ciudades están haciendo un importante esfuerzo por adoptar estos aspectos a su planeación de ciudad, partiendo de los diagnósticos y fortalezas que tienen cada una  en especifico definen la visión del aspecto que mejor se adecua a su modelo y decide las estrategias necesarias para lograrlo, de acuerdo a la metodología de “Rueda de ciudades inteligentes” (desarrollada por Boyd Cohen) enlistamos algunos: (4)</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Aspecto</th>
  <th>Indicadores</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Gente Inteligente</td>
  <td>creatividad, sociedad inclusiva, educación del s. XXI</td>
</tr>
<tr>
  <td>Ambientalmente Inteligente</td>
  <td>edificios autosostenibles, energía renovable, planeación urbana ecológica</td>
</tr>
<tr>
  <td>Vida Inteligente</td>
  <td>saludable, segura, culturalmente vibrante y alegre</td>
</tr>
<tr>
  <td>Economía Inteligente</td>
  <td>emprendimiento e innovación, productividad, interconexión local y global</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gobierno Inteligente</td>
  <td>habilita políticos de oferta y demanda, transparencia y acceso a la información, gobierno en línea</td>
</tr>
<tr>
  <td>Movilidad Inteligente</td>
  <td>accesibilidad, transportes ecológicos, integral</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/direccionando-hacia-innovacion-urbana/smart-city-and-living.jpg" alt="Smart city and living"></p>

<p>Por otra parte, se realizó una evaluación con la mencionada metodología para identificar a las ciudades inteligentes de América Latina dónde  sobresalen las siguientes capitales:</p>

<ul>
<li>Santiago de Chile, Chile</li>
<li>Ciudad de México, México</li>
<li>Bogotá, Colombia,</li>
<li>Buenos Aires, Argentina</li>
<li>Rio de Janeiro, Brasil</li>
</ul>

<p>La importancia de las ventajas competitivas externas, asociadas con la productividad, la concentración, oferta de factores productivos,  las condiciones de la demanda, derivadas del potencial de mercado y de la estructura económica urbana que, en cierto sentido, favorecen a algunas de las ciudades ubicadas en el rango de ciudades intermedias, en México están capitalizando estos aspectos ciudades como Querétaro, León, Monterrey y Guadalajara, las cuales se ejemplifican brevemente a continuación:</p>

<p><strong>Querétaro:</strong> En esta ciudad se construye el complejo inteligente  Ciudad Maderas, en el municipio el Marqués  cerca de la autopista México-Querétaro. Será el primero en su tipo en el país, con una superficie de casi 400 hectáreas, incluye: empresas tecnológicas, hoteles, universidad, vivienda residencial, así como el uso de energías sustentables como la eólica y la solar; vincula diversos aspectos de la vida a internet, los colonos podrán tener App´s en sus teléfonos móviles, sobre los servicios como transporte, recolección de basura, agua, luz, gas. Las viviendas contarán con sensores para la lectura de humedad, temperatura, el complejo contará en su totalidad con acceso a internet.</p>

<p><strong>León Guanajuato:</strong> Es una ciudad intermedia que ha trabajado mucho en una planeación a largo plazo,  apostando en un inicio a la movilidad, redefiniendo el desarrollo urbano como un componente de desarrollo económico para mejorar la eficiencia de la ciudad y la calidad de vida de sus ciudadanos, aunado a la prestación de servicios electrónicos y la biblioteca virtual.</p>

<p><strong>Monterrey:</strong> El Tecnológico de Monterrey impulsa el proyecto “Distrito Tec” en 2012 de re-densificar los espacios urbanos donde se localizan sus campus, el 22% de la población ha dejado de vivir ahí; iniciando como plan piloto  en el campus de la ciudad de Monterrey N.L. El plan maestro inició en 2013 analizando la problemática para consensar con los vecinos y llegar a una solución conjunta. Actualmente se encuentra en fase arquitectónica, está conformado por 437 has, 17 colonias, 8,800 viviendas y 17,000 habitantes. Es un proyecto a 20 años, la visión estratégica de este proyecto va encaminada  a fortalecer las capacidades generadoras de investigación. (5)</p>

<p><strong>Guadalajara:</strong> Desarrolla el plan maestro “Ciudad Creativa Digital” que contempla cinco áreas de desarrollo como son diseño urbano, infraestructura, movilidad, sustentabilidad ambiental y tecnología en el Centro Histórico de la ciudad. Tiene como objetivo potencializar el ecosistema emprendedor en la industria creativa en empresas en etapa temprana con alto potencial de valor agregado, en un modelo de negocio claro y un mercado identificado de crecimiento o escalamiento global.</p>

<p>Las ciudades inteligentes van mas allá de querer ligar un proyecto tecnológico o digital, es un conjunto de elementos que trabajan  entre si de una manera competitiva y sostenible que garantice el crecimiento económico, bienestar social y la calidad de vida a sus habitantes. No todas las ciudades parten de las mismas premisas, deben mantener su  identidad y la posibilidad de que sus ciudadanos se identifiquen con ella, para ello se deben conocer a profundidad sus  necesidades  y entender cómo funciona, para ofrecer una visión clara partiendo de las fortalezas con una integración de sustentabilidad, desarrollo económico, políticas públicas, ordenamiento territorial, movilidad y desarrollo social. Una ciudad con servicios de calidad que generen confiabilidad, seguridad, utilidad. Debemos trabajar para lograr. (6)</p>

<p>La Ciudad de Torreón, enfrenta retos y grandes oportunidades ante las Smart Cities: la identificación de la vocación como región, aprovechando y direccionando la amplia gama de oferta educativa que es necesario enfocar  para la generación de conocimiento, uso de Tecnologías y comunicaciones,  impulsando  el emprendimiento y la innovación, para incentivar el desarrollo económico. Aprovechar la productividad como una fortaleza de la región,  brindando incentivos a los proyectos sustentables y en armonía con el medio ambiente, mantener un gobierno transparente, espacios públicos de calidad con acceso a servicios digitales, programas que fomenten una vida saludable y promuevan una  identidad cultural, infraestructura de gran escala, conectividad y movilidad incluyentes amables con el peatón y medios de transporte no motorizados.</p>

<ol>
<li>Adam Greenfield, (2013) Adaptado de <a href="http://www.i-ambiente.es/?q=blogs/redefiniendo-la-ciudadinteligente-parte-ii#sthash.0rPGtUta.dpuf">“Against the Smart City” investigador de London School of Economics</a>.</li>
<li>Adaptado de <a href="http://www.i-ambiente.es/?q=blogs/redefiniendo-la-ciudadinteligente-parte-ii#sthash.0rPGtUta.dpuf">Fadela Amara (2010)</a>.</li>
<li>Adaptado de <a href="http://www.cibersociedad.net/public/documents/45_epi6.pdf">CiberSociedad.net</a></li>
<li>Adaptado de <a href="http://www.forosperu.net/temas/estudio-social-las-8-ciudades-mas-inteligentes-de-latinoamerica.546860/">Estudio Social las 8 ciudades más inteligentes de América Latina</a>.</li>
<li>Adaptado de Periódico Reforma fecha. 28.07.14 sec. Suplemento pag. 4-10.</li>
<li>Adaptado de <a href="http://concyteg.gob.mx/ideasConcyteg/Archivos/86_2_MORENO_MATA.pdf">CONCYTEG.gob.mx</a>.</li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nueva infraestructura a base de tecnología LED en Torreón</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<p>Las ciudades buscan crear una identidad y definirse como lugares exclusivos, bellos y seguros. La luz blanca de calidad puede transformar el paisaje nocturno, realzando la arquitectura urbana y creando ambientes acogedores que inviten a las personas a pasar más tiempo en ellos. También previene accidentes y hace más seguras las carreteras.</p>

<p>Actualmente diversos municipios en México se encuentran en el proceso, o planeando un proyecto para migrar su tecnología de iluminación pública hacia las luminarias de LED (light-emitting diode).</p>

<p>El argumento de la migración es generalmente el menor gasto de energía.</p>

<p>Los proveedores garantizan un ciclo de vida de entre 5 y 10 años para las lámparas, el municipio espera que estas funcionen al 100% durante los años previstos, y la población, conociendo que la inversión fue elevada, espera recibir beneficios tanto en iluminación, como en complementarios derivados del ahorro.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon/alumbrado-publico.jpg" alt="Alumbrado Publico"></p>

<p>Los ledes en alumbrado público traerán ahorros de hasta 60%. Con el programa se conseguirá un ahorro energético en el pago de electricidad que realizan los municipios.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon/comparacion-lampara-vapor-sodio-vs-led.jpg" alt="Comparacion de una lampara de vapor de sodio contra una luminaria led"></p>

<p>Con la ejecución de la nueva norma oficial mexicana NOM-031-ENER-2012 para regulación de las lámparas de diodos, mejor conocidas como LED, en el alumbrado público se conseguirá un ahorro energético de hasta 60% en el pago de electricidad que realizan los municipios en el país y que son los que más retrasos y endeudamientos mantienen con la Comisión Federal de Electricidad.</p>

<p>México es el primer país en el continente americano en elaborar una especificación obligatoria para regular las luminarias de LED destinadas al alumbrado de áreas exteriores públicas y a las vialidades y que "con la aplicación de esta Norma los consumidores, entre ellos los municipios del país, se verán beneficiados al contar con tecnologías de iluminación que contribuyen a disminuir la facturación eléctrica con mejores estándares de eficiencia energética".</p>

<p>Esta Norma Oficial Mexicana establece el cumplimiento de las siguientes especificaciones en los ledes al servicio del alumbrado público: eficacia luminosa mínima, relación del flujo luminoso total nominal, temperatura de color correlacionada, flujo luminoso total mínimo mantenido, resistencia a la conmutación, índice de rendimiento de color y factor de potencia, entre otros.</p>

<p>Actualmente el municipio de Torreón cuenta con un 97.37% de viviendas con acceso a alumbrado público en su manzana, de acuerdo al Censo de Población y Vivienda 2010 de INEGI.</p>

<p>El municipio de Torreón a partir del día 3 de junio del 2014 que se otorgó el acta de fallo de la licitación para el otorgamiento de la concesión del servicio de alumbrado público, ha estado trabajando en la reconversión de luminarias de vapor de sodio a led, las primeras instaladas fueron en la Avenida Morelos y en la Calzada Colón.</p>

<p>Al día <strong>2 de febrero del 2015</strong> se llevan <strong>instaladas 21,389 luminarias</strong> lo cual representan un <strong>36.78% de avance general del proyecto</strong>, se ha trabajado en 188 colonias y 38 vialidades principales.</p>

<p><a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/../sig/alumbrado-publico.html" target="_blank"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon/mapa-avance-reconversion-luminaria-led-201502.jpg" alt="Mapa de avance de reconversion led a febrero de 2015"></a></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon/avenida-morelos-antes-despues.jpg" alt="Av. Morelos antes y después del alumbrado led"></p>

<blockquote>
  <p>“El verdadero progreso es el que pone la Tecnología al alcance de todos”</p>
  
  <p>Henry Ford</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Las generaciones del cambio</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/generaciones-cambio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-generaciones-cambio</guid>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<div style="margin-bottom:8px"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/generaciones-cambio/presentacion-universitarios.jpg"></div>

<p>El día de hoy al compartir la visión del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón en una Universidad de la localidad no solo nos dimos cuenta que son cada vez más y más lo jóvenes que están despertando a la conciencia del lugar donde vivimos, de cómo vivimos y principalmente de como viviremos en el futuro.</p>

<p>Es increíble ver como los universitarios están involucrados con su sociedad, con las características de la ciudad y sus necesidades, ya son parte de  un entorno que si bien no es el mejor, están conscientes que se puede mejorar.</p>

<p>Hace algunos años era triste ver los estadísticos que indicaban que jóvenes emigraban de la Comarca Lagunera y es un gusto darnos cuenta que una vez más hemos dado la vuelta a  la página, no hablaremos de problemas que nadie quiere recordar, sencillamente salimos adelante, los jóvenes de nuestra región quieren ver su ciudad natal como un polo de oportunidades.</p>

<p>No hablamos solo de Torreón, hoy escuchamos a gente de municipios hermanos, Gómez, Lerdo, Matamoros, San Pedro, todos con inquietudes tan básicas como  la manera en que podrían transitar de un lado a otro y su preocupación por la manera en que se hacen las cosas en la región, las nuevas generaciones vienen con un chip de planeación incluido.</p>

<p>Es increíble ver el nivel de conciencia que han alcanzado cuando habla de cultura para salir delante de manera colectiva, al igual que valoran los espacios públicos y van entendiendo que todo es parte de un proyecto general para elevar los índices de competitividad que necesita nuestra ciudad para atraer inversión, empleos, bienestar y oportunidades para que en un futuro ellos logren calidad de vida.</p>

<p>El futuro de las generaciones del cambio no está en otras ciudades, de las cuales hablan para hacer referencia de calidad, las conocen pero la visión no es estar ahí, sino replicar ejemplos  para mejorar el entorno en el que viven.</p>

<p>Son inquietos, curiosos y no se quedan callados, las generaciones del cambio ya despertaron, son de todos los municipios de nuestra Zona Metropolitana y demás, quiere vivir mejor, quieren oportunidades, tienen la vista puesta en el futuro y a todos ellos les queremos comentar que son los portavoces del IMPLAN, el futuro de nuestra sociedad son los niños y los jóvenes.</p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y competitividad de Torreón tiene como prioridad establecer los parámetros que nos llevarán a mejorar como ciudad y el nivel de vida de quienes la habitan, pero es la participación ciudadana la que da el peso, la fuerza y la que enciende la magia que nos caracteriza como ciudad, la sociedad es la sangre que mueve este gran organismo, es hora de empezar a trabajar en equipo y lograr acuerdos que nos lleve a crear una gran urbe, el trabajo es en equipo, <strong>Sociedad-IMPLAN-Gobierno</strong>.</p>

<p><strong>IMPLAN somos todos, participa con nosotros.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Crecimiento Histórico de Torreón</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/sig/crecimiento-historico-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-crecimiento-historico-torreon</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<iframe width='100%' height='520' frameborder='0' src='https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/180ab8da-643c-11e4-971a-0e018d66dc29/embed_map' allowfullscreen webkitallowfullscreen mozallowfullscreen oallowfullscreen msallowfullscreen></iframe>

<a class="btn btn-default" href="https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/180ab8da-643c-11e4-971a-0e018d66dc29/embed_map" target="_blank" role="button">Ver a pantalla completa</a>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tasa de inflación y precios en Torreón 2014</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/tasa-inflacion-precios-torreon-2014.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tasa-inflacion-precios-torreon-2014</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/tasa-inflacion-precios-torreon-2014/imagen.jpg"></span></p>

<p>Durante 2014 el municipio de Torreón, Coahuila tuvo una inflación de 4.28%, tasa cercana a la nacional de 4.08%. Otras ciudades de la república como Monclova, León y Acapulco tuvieron tasas inflacionarias de 4.37%, 4.58% y 4.45% respectivamente:</p>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Cambio porcentual en el INPC diciembre 2013 - diciembre 2014</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/tasa-inflacion-precios-torreon-2014/cambio-porcentual-inpc-2014.png" alt="Cambio porcentual en el INPC diciembre 2013 diciembre 2014"></p>

<ul>
<li>Fuente: Elaborada por IMPLAN con datos de INEGI.</li>
</ul>

<p>En el caso de Torreón el precio total de la canasta básica, la cual incluye 82 de los 283 productos usados en el cálculo de la inflación, subió principalmente por el precio de los electrodomésticos, las medicinas, y algunos alimentos y servicios de vivienda como la electricidad y el gas. Los diez productos que sufrieron mayores incrementos se listan a continuación:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Lugar</th>
  <th>Producto/Servicio</th>
  <th align="right">Precio promedio en diciembre 2013</th>
  <th align="right">Precio promedio en diciembre 2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Reproductores de video (1 unidad)</td>
  <td align="right">$ 993.88</td>
  <td align="right">$ 2,290.25</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Licuadoras (1 unidad)</td>
  <td align="right">$ 740.50</td>
  <td align="right">$ 1,185.23</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Galletas (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 56.87</td>
  <td align="right">$ 78.78</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">4</td>
  <td>Gas doméstico natural (costo/m3) (a)</td>
  <td align="right">$ 262.91</td>
  <td align="right">$ 345.63</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">5</td>
  <td>Focos (1 pieza)</td>
  <td align="right">$ 47.95</td>
  <td align="right">$ 62.23</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">6</td>
  <td>Carne de res (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 95.00</td>
  <td align="right">$ 122.79</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">7</td>
  <td>Refrescos envasados (1 l)</td>
  <td align="right">$ 11.07</td>
  <td align="right">$ 13.67</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">8</td>
  <td>Vísceras de res (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 28.84</td>
  <td align="right">$ 35.53</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">9</td>
  <td>Chiles envasados, moles y salsas (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 41.37</td>
  <td align="right">$ 48.90</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10</td>
  <td>Azúcar (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 12.20</td>
  <td align="right">$ 14.07</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul>
<li>(a) Precio medio facturado, incluye distribución y servicio.</li>
<li>Fuente: Elaborado por IMPLAN con datos de INEGI.</li>
</ul>

<p>En cuanto al costo mensual de la electricidad en el consumo promedio de una vivienda clase media de 250 Kwh y 500 kwh, subió 3.96% y 3.91% respectivamente.</p>

<p>Otros productos de la canasta básica como la tortilla de maíz, el jabón para lavar y la pasta dental redujeron sus precios durante el 2014. Los diez productos con mayor disminución en su precio promedio fueron los siguientes:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Lugar</th>
  <th>Producto/Servicio</th>
  <th align="right">Precio promedio en diciembre 2013</th>
  <th align="right">Precio promedio en diciembre 2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Papel higiénico y pañuelos desechables (1 Pag. 4 rollos)</td>
  <td align="right">$ 36.97</td>
  <td align="right">$ 20.84</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Servicio telefónico local fijo (b)</td>
  <td align="right">$ 726.52</td>
  <td align="right">$ 511.84</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Gelatina en polvo (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 333.36</td>
  <td align="right">$ 245.69</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">4</td>
  <td>Frijol (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 21.95</td>
  <td align="right">$ 16.42</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">5</td>
  <td>Servicio de telefonía móvil (c)</td>
  <td align="right">$ 105.54</td>
  <td align="right">$ 88.54</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">6</td>
  <td>Estufas (1 unidad)</td>
  <td align="right">$ 7,185.50</td>
  <td align="right">$ 6,060.98</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">7</td>
  <td>Planchas eléctricas (1 unidad)</td>
  <td align="right">$ 515.75</td>
  <td align="right">$ 446.88</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">8</td>
  <td>Material escolar (1 pieza) (d)</td>
  <td align="right">$ 24.78</td>
  <td align="right">$ 21.54</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">9</td>
  <td>Dermatológicos (1 pieza)</td>
  <td align="right">$ 510.14</td>
  <td align="right">$ 446.33</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10</td>
  <td>Frijol procesado (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 28.29</td>
  <td align="right">$ 25.40</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul>
<li>(b) Costo promedio ponderado de una muestra de prepago y pospago.</li>
<li>(c) Costo promedio de una muestra de telefonía doméstica y pública.</li>
<li>(d) Promedio entre artículos como plumas, cuadernos, borradores, lápices, por pieza.</li>
<li>Fuente: Elaborado por IMPLAN con datos de INEGI.</li>
</ul>

<p>A pesar del aumento en la tasa inflacionaria en el último año, la inflación del municipio tiene tendencia a disminuir en el largo plazo, como se muestra en la siguiente gráfica de la inflación anual del municipio desde el año 2000:</p>

<h3>Inflación anual</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/tasa-inflacion-precios-torreon-2014/inflacion-anual-torreon-nacional.png" alt="Inflacion Anual"></p>

<p>Un incremento en la inflación como el que sufrió Torreón en 2014 no es necesariamente una señal negativa pues puede ser causada por exceso de dinero en la economía. La apertura de nuevas empresas, el aumento en la inversión y mayor gasto por parte del gobierno crean un excedente en el sistema generando una mayor demanda de bienes y servicios, lo que aumenta el precio de los productos ofrecidos, es entonces cuando el alza en los precios incentiva la producción y disminuye el desempleo.</p>

<p>El ejemplo de esto podemos verlo claramente en el municipio de Torreón, pues a pesar de la inflación, la tasa de desempleo abierto permaneció a la baja y los empleados asegurados aumentaron. Sin embargo recordemos que debe cuidarse la relación de la inflación con el ingreso pues si los salarios no aumentan de acuerdo a los precios el poder adquisitivo de las personas se reduce y la planta productiva se ve afectada.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Prevención del delito mediante la construcción del espacio público</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-prevencion-delito-espacio-publico</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Victoria Aranzábal</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/imagen.jpg"></span></p>

<blockquote>
  <p>“..Hay un miedo construido en la ciudad y también una ciudad construida por el miedo.”</p>
  
  <p>(Fernando Carrión Mena, Boletín Ciudad Segura, FLACSO, 2007)</p>
</blockquote>

<p>Los niveles de violencia, crimen y percepción de inseguridad han moldeado la Zona Metropolitana de la Laguna en lo social, económico y urbano. Estos fenómenos son tan multidimensionales y complejos que han rebasado la capacidad de respuesta social y gubernamental sobre todo desde el inicio de  su “momento” en la década de los 90´s, llegando al día de hoy como el tema prioritario, no sólo para los laguneros(1) y mexicanos(2), también a nivel Latinoamericano(3).</p>

<p>Dentro de este contexto las estrategias de “vacuna” han ido ganando terreno, y dentro de ellas el espacio público ha surgido como un eje importante, no sólo como táctica de prevención, sino también como línea de acción para la disminución de los niveles de percepción de inseguridad. Este territorio, accesible a todos, está caracterizado por las fachadas de nuestras casas y negocios, banquetas, vegetación, mobiliario, infraestructura y también por la manifestación de dinámicas y hábitos individuales y sociales.</p>

<p>Un gran porcentaje de las tipologías y de los delitos efectuados ocurren o están asociados al espacio público: robo o asalto a transeúntes, robo de vehículo, en el transporte público, a viviendas y negocios, entre otras. En las décadas de los 60s y 70´s algunos criminólogos, urbanistas y críticos urbanos(4) comenzaron a analizar el espacio público como factor detonante y establecieron que los delitos ocurren en parte por las oportunidades presentadas por el ambiente físico (delitos situacionales).</p>

<p>Por otro lado, la percepción de inseguridad, detonada por los niveles de violencia y crimen, han desincentivado a la población principalmente a: permitir que sus hijos menores de edad salgan de casa, salir de noche, salir a caminar, visitar parientes y amigos, tomar taxi, salir a comer o a cenar, ir al cine o al teatro, por mencionar algunas(5). En el espacio público existen lugares en los cuales podemos sentirnos seguros o inseguros y esto determinará en gran medida su uso y la construcción de relaciones que se den en él, dando lugar a la aparición de “no lugares”, “espacios comunes” (de uso pero no de construcción social)  o a espacios públicos integrados e integradores.</p>

<blockquote>
  <p>Como si fuera sometido a un estudio económico de análisis de costo-beneficio, nuestro espacio público puede ser  percibido por los delincuentes como lugares de poco riesgo en relación a la ganancia que obtendrán.</p>
</blockquote>

<h3>¿Estamos construyendo una ciudad propicia para el delito?</h3>

<p>El espacio público es un derecho universal, materializa el derecho a la ciudad, esta entendida como un lugar donde los ciudadanos puedan vivir dotados de espacios promotores de la sana convivencia, el desarrollo social e individual, cohesión social e identidad cultural. Sin embargo, este derecho se ve amenazado por los niveles de violencia, crimen y percepción de inseguridad, coartando la libertad, nuestra libertad.</p>

<p>A nivel urbano los cambios sociales y económicos han generado en nuestra Zona Metropolitana, como en muchas otras, un alto número de viviendas deshabitadas, un centro urbano abandonado, casas en desuso la mayor parte del día, segregación espacial, locales comerciales vacíos, lunares de grandes lotes baldíos, etc., creando un ambiente propicio para generar víctimas potenciales.</p>

<p>Ante el miedo y el temor, el lagunero ha tomado medidas en lo individual y lo colectivo en un intento por evitar ser víctimas de algún delito, se ha encerrado en lo privado despreciando el espacio público como si fuera ajeno; en las zonas más prósperas el elemento más visible de este miedo es la barda, que ha desconectado algunas viviendas del territorio común y/o privatizado el espacio público dentro de pequeños conjuntos residenciales. Estas estrategias sociales no han sido garantía de prevenir el delito, inclusive ha sido motivo de estudio sus posibles consecuencias sociales y territoriales.</p>

<p>Los espacios públicos son las arterias de tránsito y circulación que conectan nuestras actividades cotidianas, en algunos casos son lugares de esparcimiento y en escasas situaciones, son espacios de construcción social. Los elementos que constituyen el espacio público tienen la capacidad de construir ciudades vibrantes o dejar en estado de vulnerabilidad a los individuos que los usan así como a las viviendas, negocios, vehículos, etc. ubicados en él. La  iluminación deficiente, la obstrucción de los campos visuales, el descuido del espacio, la falta de apropiación del espacio por sus habitantes, vandalismo, desuso de los espacios, anonimato entre los habitantes, diseños tipo laberinto y la  falta de vigilancia natural desde el interior de los edificios, son algunos de los elementos a nivel ambiental que generan las oportunidades del delito.</p>

<div id="carrusel-1" class="carousel slide" data-ride="carousel">
  <!-- Indicators -->
  <ol class="carousel-indicators">
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="0" class="active"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="1"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="2"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="3"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="4"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="5"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="6"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="7"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="8"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="9"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="10"></li>
  </ol>
  <!-- Wrapper for slides -->
  <div class="carousel-inner" role="listbox">
    <div class="item active">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-fachas-casa.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El espacio urbano se caracteriza por nuestras fachas de casa y negocios, estas a su vez pueden incentivar la percepción de inseguridad de quien usa la calle.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-muro.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El muro es el símbolo más visible del miedo.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-control-social.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Es importante diseñar espacios que promuevan el control social, una estrategias es a traves de diseños que eviten las barreras visuales.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-no-alenta-uso.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Este espacio no alenta el uso de la comunidad que lo rodea.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-miedo.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La ciudad que es construida por el miedo.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-disposicion-parques.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La disposición de parques en el espacio no garantiza la apropiación de este por la población.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-diversificacion-suelo.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La diversificación de usos de suelo, entre otras cosas, tiene la capacidad de promover el uso de los espacios durante más horas al día.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-mallas.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La mallas para delimitar el espacio público también es un sinónimos de miedo. Esta estrategia no a demostrado ser valiosa para que el habitante se sienta seguro.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-marcas-negativas.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Las marcas negativas dentro del espacio fomentan la percepción de inseguridad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-dignifiquen.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Se requieren espacios públicos que dignificen las comunidades.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-ciudad-limpia.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Una ciudad limpia es un factor que apoya a disminuir la percepción de inseguridad. Esto es responsabilidad de todos los que generamos basura.</p>
      </div>
    </div>
  </div>
  <!-- Controls -->
  <a class="left carousel-control" href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#carrusel-1" role="button" data-slide="prev">
    <span class="glyphicon glyphicon-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
    <span class="sr-only">Previous</span>
  </a>
  <a class="right carousel-control" href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#carrusel-1" role="button" data-slide="next">
    <span class="glyphicon glyphicon-chevron-right" aria-hidden="true"></span>
    <span class="sr-only">Next</span>
  </a>
</div>

<h3>¿Cómo podemos construir un espacio urbano seguro?</h3>

<p>Hoy existen numerosos manuales y casos de estudio en la prevención del delito. La prevención del crimen a través del diseño ambiental (CPTED por sus siglas en inglés) es una de las metodologías más difundidas. Estas estrategias se han implementado principalmente en países como: Canadá, Estados Unidos, Chile, Colombia, Londres y más recientemente en México. Sus principios están orientados a: desincentivar al delincuente en su decisión racional de cometer un acto delictivo en base a la percepción de mucho esfuerzo y poca recompensa,  disminuyendo la vulnerabilidad de los individuos, bienes inmuebles, etc. ante un acto delictivo. Estos principios han ido evolucionando, en particular la metodología de CPTED está orientada a crear ciertas condiciones:</p>

<ul>
<li><strong>Promover la vigilancia natural:</strong> Entendida como la posibilidad de “ver” y “ser visto”, se pueden tener espacios “hermosos” pero esto por sí sólo no garantiza la apropiación del lugar público por la población. Además este concepto presenta un reto,  la vigilancia natural se da sobre todo en espacios donde las personas se conocen, donde ha existido la construcción de confianza comunitaria y los individuos se interesan el uno por el otro. El concepto le apuesta a  aumentar la responsabilidad del control del crimen en diferentes niveles sociales.</li>
<li><strong>Incentivar el reforzamiento territorial:</strong> Esta estrategia tiene como objetivo la generación de identidad entre la población con el espacio público que habita, se trata de dejar “marcas” positivas en el espacio y que la comunidad se apropien de él, busca que no sólo lo ocupen… lo colonicen.</li>
<li><strong>Mantener control natural de accesos:</strong> Este concepto más que construir muros, se trata de construir socialmente la seguridad teniendo un control del espacio desde la vigilancia natural y la demarcación sutil entre el espacio público, semi-público y privado.</li>
<li><strong>Mantenimiento:</strong> Hace referencia a tener planes de manejo, limpieza y jardinería. Esto da el mensaje de que la comunidad se preocupa y controla las áreas públicas que habita.</li>
</ul>

<blockquote>
  <p>“Si quieres saber cómo le queda el zapato, no le preguntes al zapatero, si no a la persona que lo usa” Nick Wates, TheCommunityPlanning.</p>
</blockquote>

<p>Durante la década de los 80´s en Estados Unidos se llevaron a cabo dos proyectos piloto, uno en Connecticut y otro en Oregon, donde se realizaron mejoras en la imagen urbana, los dos tuvieron éxito al disminuir a corto plazo los índices de criminalidad en las comunidades  intervenidas, pero también demostraron que en donde no existe cohesión social los proyectos aunque promisorios no son sostenibles.</p>

<p>Por esto la participación ciudadana es la estrategia medular durante todo el proceso, pues el habitante es considerado “nativo experto” ya que experimenta la problemática local y también tiene la capacidad de construir su propia seguridad. Esta colaboración en CPTED se da desde las etapas de diagnóstico mediante la identificación y georreferenciación de los espacios que ellos perciben como inseguros y la caracterización social y urbana de la comunidad, posteriormente se convierten en co-diseñadores y co-constructores y finalmente se busca construir un sentido de responsabilidad en ellos para la sostenibilidad del proyecto social y urbano a largo plazo. Esto es el parte aguas que da la posibilidad de fortalecer la cohesión social estimulando la confianza y colaboración entre vecinos, promover la responsabilidad vecinal y crear relaciones positivas en la comunidad.</p>

<blockquote>
  <p>“… Cuando los nativos expertos sueñan hacen proyectos reales, concretos, sostenibles y seguros…”</p>
  
  <p>(Construyendo ciudades más seguras, Macarena Rau, TED 2013)</p>
</blockquote>

<div id="carrusel-2" class="carousel slide" data-ride="carousel">
  <!-- Indicators -->
  <ol class="carousel-indicators">
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="0" class="active"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="1"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="2"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="3"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="4"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="5"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="6"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="7"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="8"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="9"></li>
  </ol>
  <!-- Wrapper for slides -->
  <div class="carousel-inner" role="listbox">
    <div class="item active">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-construccion-calles.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El ciudadano tiene la capacidad de incidir en la construcción de las calles y parques de manera positiva o negativa, también puede construir socialmente su seguridad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-control-aprecio.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El mantenimiento del espacio público habla de que los habitantes tienen control y aprecio sobre de él.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-construccion-seguridad.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El mantenimiento y limpieza del espacio público es factor importante en la construcción de seguridad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-apropiacion-sociedad.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Es importante la apropiación de la sociedad de los proyectos, promovera su uso y cuidado en el tiempo por parte de la comunidad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-incluir-comunidad.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Incluir a la comunidad permite identifar aquellos espacios en los cuales ellos perciben inseguros.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-calidad-vida.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La calidad de vida debe encontrarse fuera de las murallas, en lo común a todos, palpable en el espacio público.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-grupos-vulnerables.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La participación de los grupos vulnerables es de vital importancia.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-ver-ser-visto.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La posibilidad de ver y ser visto, donde existe cohesición social, desminuye la percepción de inseguridad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-ninguna-igual-otra.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Ninguna comunidad es igual a otra y cada una tiene en conjunto diferentes aspiraciones. Zaragoza Sur, Torreón, 2009 Tesis universitaria.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-taller-participacion.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Taller de participación ciudadana lidereado por iniciativa de planeación en comunidades TOGETHER NORTH JERSEY en Nueva Jersey, EUA.</p>
      </div>
    </div>
  </div>
  <!-- Controls -->
  <a class="left carousel-control" href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#carrusel-2" role="button" data-slide="prev">
    <span class="glyphicon glyphicon-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
    <span class="sr-only">Previous</span>
  </a>
  <a class="right carousel-control" href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#carrusel-2" role="button" data-slide="next">
    <span class="glyphicon glyphicon-chevron-right" aria-hidden="true"></span>
    <span class="sr-only">Next</span>
  </a>
</div>

<p>Los proyectos más exitosos son aquellos que además de intervenir el lugar físicamente, se acompañan de programas sociales, educación y proximidad policial. En Latinoamérica se encuentra la ciudad de Medellín, como caso paradigmático de éxito, reconocido a nivel internacional, donde las áreas más marginadas han sido intervenidas no sólo con la mejora del espacio público, también con la dignificación de los espacios de educación, sistemas de movilidad,  presencia policial en espacios estratégicos, etc.</p>

<p>La seguridad no se puede construir de manera limitada con estrategias de control (reforzamiento policial), es imposible poner un policía en cada cuadra, tampoco existen los recursos de manera unilateral para intervenir en cada espacio crítico de la ciudad, de ahí la necesidad de generar proyectos integrales con fuerte colaboración social.</p>

<p>El diseño urbano adecuado puede ser un vehículo de corto plazo para mejorar la calidad de vida reduciendo la percepción de inseguridad y los delitos de oportunidad; pero no sólo eso, la relevancia del espacio público en el sentido más completo es tal que: de acuerdo a la publicación de ONU- Habitat: “Streets as Public Spaces and Drivers of Urban Prosperity”, existe una correlación directa entre la expansión las calles, su calidad y uso con la prosperidad económica de las ciudades, además construye confianza de la población en las instituciones públicas y contribuye a disminuir el deterioro de los procesos democráticos.</p>

<h3>Notas</h3>

<ol>
<li>Encuesta de percepción de inseguridad, 6ª. Edición, Tercera entrega, Agosto 2014. http://ccilaguna.org.mx/encuestas-de-percepcion</li>
<li>Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública, INEGI, 2014. http://www.inegi.org.mx/est/contenidos/proyectos/encuestas/hogares/regulares/envipe/</li>
<li>Informe 2013, Corporación Latinobarómetro. http://www.latinobarometro.org/documentos/LATBD_INFORME_LB_2013.pdf</li>
<li>Dentro de estas aportaciones las más relevantes son las siguientes publicaciones: 1. Prevención del crimen a través del diseño ambiental, C. RayJeffery, 1971. La vida y muerte de las grandes ciudades americanas, Jane Jacobs, 1961.
El espacio defendible, Oscar Newman, 1972.</li>
<li>Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública, INEGI, 2014.</li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Zona Metropolitana de La Laguna y los Objetivos del Milenio</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-objetivos-milenio</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/imagen.jpg"></span></p>

<p>En septiembre del año 2000 fue celebrada la Cumbre del Milenio de las Naciones Unidas, durante la cual 147 jefes de estado firman y 189 países aprueban uno de los retos consensuados más ambicioso de las últimas décadas: la <strong>Declaración del Milenio</strong>. En este documento se plasman ocho objetivos que tienen la finalidad de guiar a los países suscritos a mejorar la calidad de vida de sus poblaciones mediante políticas encausadas al desarrollo.</p>

<p>Los Objetivos de Desarrollo del Milenio (u Objetivos del Milenio) están basados directamente en actividades y metas específicas que los países se han propuesto alcanzar para este <strong>2015</strong>. Los objetivos son:</p>

<ol>
<li>Erradicar la pobreza extrema y el hambre.</li>
<li>Lograr la enseñanza primaria universal.</li>
<li>Promover la igualdad entre los géneros y la autonomía de la mujer.</li>
<li>Reducir la mortalidad infantil.</li>
<li>Mejorar la salud materna.</li>
<li>Combatir el VIH/SIDA, el paludismo y otras enfermedades.</li>
<li>Garantizar la sostenibilidad del medio ambiente.</li>
<li>Fomentar una asociación mundial para el desarrollo.</li>
</ol>

<p>Estos objetivos se encuentran cuantificados en 21 metas(1) y estas a su vez en 60 indicadores que le dan seguimiento comparativo entre naciones, sujetas a la disponibilidad de datos, aplicando en algunos casos a nivel estatal. En el tiempo en que se suscribió la Declaración del Milenio, eran pocos los instrumentos de registro y seguimiento estadístico a nivel local en México, y en el caso de La Laguna la cultura de la generación y uso de información estadística era casi nula.</p>

<p>El <a href="http://trcimplan.gob.mx/smi/introduccion.html">Sistema Metropolitano de Indicadores</a> (SMI) puede darnos una idea general de cuál es la situación de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) y sus municipios en el contexto nacional en temas directamente relacionados con los Objetivos del Milenio.</p>

<h3>Objetivo 1: Erradicar la pobreza extrema y el hambre.</h3>

<p>CONEVAL define la pobreza extrema cuando “las personas disponen de un ingreso tan bajo que, aun si lo dedicase por completo a la adquisición de alimentos, no podría adquirir los nutrientes necesarios para tener una vida sana.”</p>

<p>De acuerdo a datos de CONEVAL del 2010 la población en pobreza extrema en el país se encuentra en <strong>11.2%</strong>. A nivel estatal, Coahuila y Durango se posicionan con 2.9% y 10.2% respectivamente. En la ZML,la población en esta situación es del 4%, en donde destaca Torreón con el porcentaje más bajo incluso que la media nacional y estatal: 2.8%.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/01-implan-torreon-smi-pobreza-extrema-torreon.png" alt="Pobreza Extrema en Torreón"></p>

<p>Gráfico: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-pobreza-extrema.html">Pobreza Extrema en Torreón. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>México ha superado 8 de 9 indicadores del seguimiento para este Objetivo (excepto Tasa de crecimiento del PIB por persona ocupada y sin contabilizar los indicadores propuestos como Metas Más Allá del Milenio, MMM1) por lo que podemos inferir que la situación de la ZML y Coahuila han obtenido resultados aceptables.</p>

<p>De acuerdo al indicador de la ONU “Proporción de la población con ingresos per cápita inferiores a 1.25 dólares diarios” el dato para México es de 4% y la meta para 2015 era de 4.6 cumpliendo la meta desde 2012.</p>

<h3>Objetivo 2: Lograr la enseñanza primaria universal.</h3>

<p>El CONEVAL dentro de su medición multidimensional de pobreza considera el factor de rezago educativo. Contemplando en este parámetro a la población que “tiene de 3 a 15 años, no cuenta con la educación básica obligatoria y no asiste a un centro de educación formal o, tiene 16 años o más, nació antes de 1982 y no cuenta con el nivel de educación obligatoria vigente en el momento en que debía haberla cursado, o, tiene 16 años o más, nació a partir de 1982 y no cuenta con el nivel de educación obligatoria.” Con datos de <strong>2010</strong>, para Coahuila, la cifra es de 12.1%. Torreón se encuentra por debajo del estado con <strong>10.8%</strong> y Matamoros por encima con <strong>19.2%</strong>. La situación de los municipios de la ZML correspondientes a Durango, cuyo dato estatal es de 18.6%, observamos a Gómez Palacio y Lerdo por debajo de la cifra con 17.3% y 16.8. Todos los municipios de la ZML se encuentran por debajo del porcentaje nacional, siendo <strong>20.6%</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/02-implan-torreon-smi-rezago-educativo-torreon.png" alt="Rezago Educativo en Torreón"></p>

<p>Gráfico: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-rezago-educativo.html">Rezago Educativo en Torreón. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>México ha cumplido dos de cuatro metas establecidas para alcanzar este objetivo. Dos se esperan cumplir este 2015.Podemos considerar que todos los municipios de la ZML tuvieron buen posicionamiento, destacando Torreón, con casi 50% menos rezago que la media nacional.</p>

<h3>Objetivo 3: Promover la igualdad entre los géneros y la autonomía de la mujer.</h3>

<p>Las metas para alcanzar este Objetivo son medidas por siete indicadores. De las cuales seis han sido alcanzadas por México al momento de la consulta de los resultados provisionales (2013) y uno se espera cumplir durante 2015.  El indicador “Razón entre hombres y mujeres en la enseñanza media superior” muestra la cantidad de mujeres matriculadas en bachillerato o su equivalente por cada hombre inscrito. Los datos para la región se encuentran entre el 0.994 (Coahuila) y el 1.078 (Matamoros) prácticamente encontramos equidad ya que el 1.000 nos dice que tenemos una mujer por cada hombre.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/03-implan-torreon-smi-razon-mujeres-hombres-ensenansa-media-superior-torreon.png" alt="Razón entre Mujeres y Hombres en la Enseñanza Media Superior en Torreón"></p>

<p>Gráfico: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-razon-entre-mujeres-y-hombres-en-la-ensenanza-media-superior.html">Razón entre Mujeres y Hombres en la Enseñanza Media Superior en Torreón. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>La Dirección de Investigación Estratégica del IMPLAN ha diseñado el indicador “Grado promedio de escolaridad de las mujeres menos el grado promedio de los hombres” para dar un seguimiento local y regional a las cuestiones de género a través de la educación. De los municipios de la ZML, <strong>Matamoros con 0.02</strong> es el único que cuenta con una cifra positiva, es decir, que la mujer tiene mayor promedio de grados que el hombre,a su vez que es el más cercano al cero, que sería el punto de equilibrio. Lerdo, Gómez Palacio y Torreón le siguen en ese orden con -0.06, -0.2 y -0.32. Podemos observar que en Torreón se encuentra la desproporción acumulada más notoria.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/03-implan-torreon-smi-diferencial-grado-promedio-escolaridad-genero.png" alt="Diferencial de Grado Promedio de Escolaridad por Género"></p>

<p>Gráfico: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-gomez-palacio/sociedad-diferencial-de-grado-promedio-de-escolaridad-por-genero.html">Diferencial de Grado Promedio de Escolaridad por Género. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>Este último indicador deberá de acercarse al 1.00 gradualmente y mostrar la efectividad que puedan tener las estrategias de inclusión y equidad que observamos con el indicador “Razón entre mujeres y hombres en la enseñanza media superior”.</p>

<h3>Objetivo 4: Reducir la mortalidad infantil.</h3>

<p>Esta tasa indica la cantidad de defunciones de menores de un año de edad por cada mil nacimientos registrados en un tiempo y territorio delimitado. En este caso hace referencia a 2012.</p>

<p>Este indicador se utilizada tal cual aparece en el SMI para el seguimiento de este Objetivo, por lo que el análisis tendrá mayor precisión, ya que este nos indica claramente el propósito a conseguir, a pesar de que son tres los indicadores que dan el seguimiento a nivel nacional e internacional.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/04-implan-torreon-smi-mortalidad-infantil-torreon.png" alt="Mortalidad Infantil en Torreón"></p>

<p>Gráfica: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-mortalidad-infantil.html">Mortalidad Infantil en Torreón. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>La tasa nacional se encuentra en 13.1 defunciones de menores de un año por cada mil nacimientos. Coahuila se encuentra por debajo de la tasa nacional (12.8) y Durango la supera ligeramente (13.6). La ZML se encuentra con mejores cifras que los estados que la componen con 11.9. Dentro de la zona, destaca Gómez Palacio con el dato más bajo: <strong>9.5</strong>, y Matamoros por encima de la tasa estatal y nacional: 17.4. Torreón con 12.2 rebasa la cifra correspondiente a la ZML.</p>

<p>El objetivo es reducir la mortalidad infantil a <strong>10.8</strong> defunciones para el país. La meta no se ha cumplido según el seguimiento con datos de 2013 a nivel nacional que es 13.0 defunciones por mil nacimientos, por lo que únicamente Gómez Palacio ha alcanzado la meta de 2015 tres años antes.</p>

<h3>Objetivo 5: Mejorar la salud materna.</h3>

<p>La Razón de Mortalidad Materna (RMM) nos indica las defunciones derivadas de las condiciones del embarazo, leído por cada 100,000 partos. Las complicaciones durante la gestación, la eficiencia de los establecimientos clínicos encargados del parto, la capacidad de las familias o involucrados de pagar el costo, entre otras razones que implican el análisis de las cifras publicadas.</p>

<p>Al igual que el indicador trabajado para analizar el Objetivo 4, la RMM es utilizada a nivel nacional e internacional, por lo que es puntual su revisión. Son seis los indicadores oficiales de la ONU.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/05-implan-torreon-smi-razon-mortalidad-materna-torreon.png" alt="Razón de Mortalidad Materna en Torreón"></p>

<p>Gráfico: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-razon-de-mortalidad-materna.html">Razón de Mortalidad Materna en Torreón. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>La estadística nacional indica 39.2 defunciones. En los estados de Coahuila y Durango la cifra es de 26.9 y 43.6, respectivamente. Para los municipios de la ZML Torreón y Gómez Palacio tienen números similares con 33.0 y 33.3, con un mejor panorama en comparación al nacional, aunque Torreón supera la media de su entidad federativa. Lerdo con 55.3(2) y Matamoros con 62.7 se ubican por encima del estado y del país. Llama la atención Matamoros con más de 200% a comparación de Coahuila. Todos los datos son referentes a 2013.</p>

<p>En cualquier caso, sea municipal, estatal o nacional, la meta no se ha cumplido, esperando llegar a <strong>22.2</strong> durante 2015.</p>

<h3>Objetivo 6: Combatir el VIH/SIDA, el paludismo y otras enfermedades.</h3>

<p>La Tasa de Mortalidad por VIH-SIDA es un indicador representativo del seguimiento de este Objetivo. El paludismo y la tuberculosis son las otras enfermedades que se incluyen en la composición de indicadores para este Objetivo. Del total de los 11 indicadores iniciales se han cumplido 7. En 2 se espera alcanzar la meta en 2015. Uno tiene un progreso insuficiente y uno más se encuentra en deterioro o retroceso. Precisamente ese indicador es la Tasa de Mortalidad por VIH-SIDA.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/06-implan-torreon-smi-mortalidad-vih-sida-torreon.png" alt="Mortalidad por VIH-SIDA en Torreón"></p>

<p>Gráfico: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-mortalidad-por-vih-sida.html">Mortalidad por VIH-SIDA en Torreón. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>Las defunciones a nivel nación son de <strong>4.2</strong> por cada 100,000 habitantes. Coahuila y Durango marcan 3.7 y 2.5, por debajo de la media nacional. En la ZML la situación no sobrepasa la media nacional, aunque se debe profundizar el análisis. Con 3.4 defunciones la ZML no llega al nivel de Coahuila, pero tampoco el deseable que tiene Durango. A nivel municipal, Torreón con <strong>4</strong> se encuentra un 5% por debajo de la media nacional y Matamoros con <strong>1.8</strong> es el más bajo de todos las unidades  analizadas. Para los municipios de Durango; Gómez Palacio 2.9 y Lerdo <strong>3.3</strong>, ambos por encima de su Estado. Llama la atención Torreón y Lerdo, el primero  por encontrarse casi en la media nacional y el segundo porque a pesar de ser la segunda ciudad de la ZML más pequeña sus datos no se acercan a los números presentados por Matamoros (similares en el comportamiento de varios indicadores de índoles distintas) y superando a Gómez Palacio.</p>

<p>La meta en el país es de <strong>3.5</strong> y se considera con un progreso estancado o deteriorado. Aunque La ZML en 2013 alcanzó la meta, Torreón impidió que la cifra calculada sea menor.</p>

<h3>Objetivo 7: Garantizar la sostenibilidad del medio ambiente.</h3>

<p>El Objetivo ambiental consta de doce indicadores iniciales propuestos en la Cumbre. De estos, siete han cumplido la meta, uno se encuentra con un progreso insuficiente. Tres están estancados o en deterioro y uno carece de datos disponibles. Toda esta información referenciada a nivel nacional para 2013(3). En la Comarca Lagunera una de las mayores preocupaciones, que trasciende el ámbito ecológico, es el tema del agua. El indicador que le da el seguimiento para alcanzar las metas del Objetivo a las cuestiones del agua es la “Proporción de recursos hídricos utilizada” y precisamente es uno de los indicadores en estado de deterioro.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/07-implan-torreon-smi-consumo-agua-facturado-torreon.png" alt="Consumo de Agua Facturado en Torreón"></p>

<p>Gráfico: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-consumo-de-agua-facturado.html">Consumo de Agua Facturado en Torreón. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>El SMI aporta el indicador “Consumo de agua facturado” que nos puede dar una imagen del uso del agua en el municipio de Torreón(4).</p>

<p>Según la OrganizaciónMundial de la Salud (OMS), son necesarios entre 50 y 100 litros (0.05 m3 y 0.1 m3) de agua por persona al día para garantizar la cobertura de las necesidades básicas sin que se presenten serias amenazas para la salud.</p>

<p>Torreón presenta un consumo de 41.9m3 por persona, que, ciertamente, va en disminución tal como lo demuestra la gráfica, pero considerando que el consumo mínimo recomendado va entre los 18.25 m3 y los 36.5m3 por persona al año, la ciudad sobrepasa en el mejor de los casos, por 4.7 m3 y en el otro extremo 22.95 m3. Urgen estrategias que incentiven al usuario a racionalizar su consumo de agua.</p>

<h3>Objetivo 8: Fomentar una asociación mundial para el desarrollo.</h3>

<p>El Objetivo está compuesto por cuatro metas específicas, de las cuales tres están focalizadas a la aportación de los países con mayor desarrollo en pos de impulsar a los países más rezagados para cumplir con los Objetivos. Únicamente la meta específica de “En colaboración con el sector privado, dar acceso a los beneficios de las tecnologías de la información y las comunicaciones” puede ser sometida a seguimiento por parte de los tres indicadores propuestos por la ONU, uno de los cuales es el “Número de usuarios de internet por cada 100 habitantes”.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/objetivos-milenio/08-implan-torreon-smi-usuarios-internet-torreon.png" alt="Usuarios de internet"></p>

<p>Gráfico: <a href="http://trcimplan.gob.mx/indicadores-lerdo/sociedad-usuarios-de-internet.html">Usuarios de internet. Sistema Metropolitano de Indicadores.</a></p>

<p>Para 2013 México cumplió con las metas establecidas a 2015, en el caso del indicador de porcentaje de usuarios de internet la cantidad obtenida fue de 43%(5). Los datos conseguidos a nivel estatal son de 44% para Coahuila y 34% para Durango. Este también es un punto en donde hace falta mayor información oficial ya que las cifras oficiales de INEGI son por entidad federativa, aunque de acuerdo a la metodología de la MODUTIH (Módulo aplicado por INEGI anualmente) pueden ser utilizadas para reflejar la situación municipal.</p>

<ol>
<li>Nota: Las Metas Más Allá del Milenio fueron incorporadas por México como un esfuerzo adicional en 2005 en el marco del Informe de Avance hacia los Objetivos de Desarrollo del Milenio.</li>
<li>Nota: Lerdo no ha aportado a tiempo sus estadísticas por lo que se utilizó la información disponible que data de 2011, para este trabajo se estimó el número para la ZML, aunque en el SMI no se encuentre publicado.</li>
<li>Nota: Llama la atención que en un indicador no se cuentan con datos suficientes, lo que muestra que el asunto de la generación y recopilación de datos es tema de interés nacional, algo de lo que hemos adolecido.</li>
<li>Nota: La ciudad de Torreón es el único que proporcionó esta información. Urgiendo a trabajar en el tema a los demás municipios para contar con información suficiente que permita un análisis más preciso.</li>
<li>El cálculo publicado en el SMI es de 40% Nacional debido a que se consideró el total de la población y los datos de INEGI “Número de usuarios de internet” contabiliza a la población mayor de 6 años de edad. <a href="http://www.objetivosdedesarrollodelmilenio.org.mx/cgi-win/odm.exe/CDR,E">http://www.objetivosdedesarrollodelmilenio.org.mx/cgi-win/odm.exe/CDR,E</a></li>
</ol>

<h3>Fuentes:</h3>

<ul>
<li>CONEVAL. Glosario. <a href="http://www.coneval.gob.mx">www.coneval.gob.mx</a></li>
<li>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón. Sistema Metropolitano de Indicadores. <a href="http://trcimplan.gob.mx">trcimplan.gob.mx</a></li>
<li>SIODM. Sistema de Indicadores de Objetivos de Desarrollo del Milenio. <a href="http://www.objetivosdedesarrollodelmilenio.org.mx">www.objetivosdedesarrollodelmilenio.org.mx</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Segunda generación del sitio web</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/segunda-generacion-sitio-web.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-segunda-generacion-sitio-web</guid>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/segunda-generacion-sitio-web/imagen.jpg"></span></p>

<p>A partir de enero de 2015 se puso en línea el nuevo sitio web del IMPLAN Torreón. No sólo se trata de una nueva imagen, sino un gran conjunto de innovaciones que extienden las capacidades y la organización de mucha información de utilidad para todos.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Tutorial del Sistema Metropolitano de Indicadores</h3>

<p>Para conocer mejor las novedades del sitio, le invito a tomar el primer video tutorial del <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/../smi/introduccion.html">Sistema Metropolitano de Indicadores</a>:</p>

<div class="videowrapper well"><iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/GJX8PsipImM?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>

<h3>Integración de los servicios en una sola interfaz</h3>

<p>Anteriormente se tenían tres sitios separados, uno con la información institucional, otro con el Sistema Metropolitano de Indicadores y el del <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/../sig/introduccion.html">Sistema de Información Geográfica</a>. Hoy se tienen todos estos los servicios en la misma interfaz; con la bondad de que se establecen relaciones entre los diversos contenidos.</p>

<p>Para mantener organizadas las cientos de páginas web se usa una interfaz de estilo "aplicación" con un menú ramificable en el lado derecho. Además se han aprovechado los servicios gratuitos de <a href="https://google.com.mx">Google</a> para tener un motor de búsqueda; notará que encuentra en la parte superior derecha.</p>

<h3>Usabilidad en múltiples dispositivos</h3>

<p>En esta segunda generación se cumple con el objetivo de que este sitio web sea funcional en computadoras de escritorio, <em>tablets</em> y teléfonos inteligentes. Buscamos con ésto brindar una gran base de datos que resuelva las necesidades de información de los responsables de áreas productivas, comerciales y de servicios, de los servidores públicos, estudiantes universitarios y ciudadanos en general; que trabaje con la mayoría de los dispositivos conectado a Internet por vía celular o convencional.</p>

<h3>Basado en estándares abiertos</h3>

<p>Para la construcción de este sitio se usa Software Libre y tecnologías abiertas. Además se mantiene una copia pública en un repositorio gratuito en <a href="https://github.com/TRCIMPLAN">GitHub</a>.</p>

<p>Toda esta sofisticada estructura no serviría de mucho sin contenidos de calidad. Los frutos del trabajo de investigación de economistas, arquitectos, sociólogos e ingenieros se encuentran en estas páginas. Agradecemos el honor de crear un sitio de utilidad para Usted.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Más áreas verdes para proteger la salud de los laguneros</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Susana Montano</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros/imagen.jpg"></span></p>

<p>La contaminación del aire en ciudades y zonas metropolitanas ha cobrado gran importancia y trascendencia por los riesgos que representa a la salud de sus habitantes y por tanto en el desarrollo sustentable de las áreas implicadas. La cubierta vegetal, el parque vehicular, las emisiones industriales, las fuentes de contaminantes orgánicos, los efectos climáticos, la temperatura, los vientos, la tecnología, la densidad de población y la construcción, son algunas variables que forman parte de la función multifactorial de la contaminación atmosférica. Por ser de naturaleza compleja, dependiente de múltiples factores, la contaminación del aire aún no ha sido atendida de manera holística, bajo los distintos enfoques ecosistémicos e interdisciplinarios que analicen desde las diversas áreas del conocimiento, las causas, los mecanismos y los efectos; para conseguir atenuar la creciente presencia de agentes contaminantes y sus graves consecuencias.</p>

<p>A cada disciplina que tiene interés por el desarrollo sustentable, le corresponde aportar elementos de análisis y de solución que puedan articularse en proyectos integrados, encaminados a resolver en la medida de lo posible las causas de la contaminación del aire y aminorar los efectos nocivos. Así pues, les compete a organismos relacionados con el desarrollo, planeación y ordenamiento territorial y urbano proponer alternativas prácticas y efectivas y de acuerdo al contexto del lugar. En este sentido, se propone la implementación de una Estructura Ecológica como estrategia para mejorar la salud, bienestar social y calidad de vida de los laguneros, entre otros beneficios.</p>

<p>Según las Directrices sobre Calidad del Aire del 2005 de la Organización Mundial de la Salud (OMS) “Los contaminantes atmosféricos, aunque tengan concentraciones bajas, se relacionan con efectos adversos para la salud. (…)Es posible establecer una relación cuantitativa entre los niveles de contaminación y resultados concretos relativos a la salud como el aumento de la mortalidad o la morbilidad.”</p>

<p>De acuerdo a los especialistas, la Comarca Lagunera es un foco rojo en México por el elevado número de casos de asma, rinitis, y dermatitis atópicas, entre otras alergias y enfermedades provocadas por el polvo, el polen, el calor, y la emisión de metales pesados como plomo, dióxido de azufre y óxidos de nitrógeno. En 2008, la Jurisdicción Sanitaria VI que abarca los municipios de Torreón, Matamoros y Viesca, registró 3,469 casos de asma, 2,072 de neumonías y bronconeumonías y 133,736 de infecciones respiratorias agudas. Mientras que en la Laguna de Durango se registraron 40,411 casos de enfermedades respiratorias (El Siglo de Torreón, 2008).</p>

<p>La OMS considera el asma como una enfermedad prioritaria, ya que los gastos directos e indirectos destinados a salud pública que implica son grandes. Además la tendencia de la prevalencia y la susceptibilidad a enfermedades respiratorias va en aumento. En general no solamente hay mayor incidencia sino que la severidad de los casos también está incrementando (GINA, 2004).En Torreón uno de cada diez niños, padece asma o algún tipo de alergia, pero sólo uno de cada 20 es diagnosticado, y cuatro de cada diez han tenido alguna vez síntomas de esta enfermedad (El Siglo de Torreón, 2008).</p>

<p>En la ZML el clima seco favorece la presencia de tolvaneras, con las cuales se levanta la contaminación y se disemina por el medio ambiente, lo cual provoca un aumento notable en las incidencias y complicaciones de enfermedades relacionadas. Por otra parte las alteraciones en el clima, producidas por el calentamiento global, también empiezan a generar cambios en el comportamiento de las enfermedades de la población de la región.</p>

<p>Recientemente estudios integrados refieren el rol de la vegetación urbana en la formación y degradación de contaminantes ambientales en las ciudades (Nowak et al., 2006). Un estudio en Nueva York concluye que el arbolado de las calles está asociado con una menor prevalencia de asma en la niñez temprana (ForestryCommission, 2012; Lovasi et al., 2008).También existen fuertes evidencias de que las azoteas verdes contribuyen a reducir la contaminación atmosférica (Rowe, 2011; Speak et al., 2012). En especial Speak, et al., (2012), las presenta como “filtros pasivos de partículas contaminantes” demostrando una reducción de 0.24 t por año de PM10(1) con los resultados de un estudio en el centro de Manchester.</p>

<p>Por lo anterior, es claro que en la Zona Metropolitana de la Laguna es absolutamente necesario pasar a otro nivel de intervención, en el cual la normativa ambiental constituya la base de una política en la que la sustentabilidad ecológica sea asumida territorialmente por una estructura con identidad propia, que se asigne por las características incuestionables de las áreas que la constituyen: La Estructura Ecológica(2).Este concepto engloba todo el espacio revestido por vegetación y funge como un sistema de ordenación, tanto de otras áreas verdes urbanas, como de actividades humanas, además de que orienta a una planeación integrada del territorio.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros/subsistemas-urbanos.jpg" alt="Subsistemas Urbanos"></p>

<p>SUBSISTEMAS URBANOS.
Fuente: Adaptado de http://zaloamati.azc.uam.mx/handle/11191/565</p>

<p>Los sistemas urbanos son sistemas complejos con una estructura, función y dinámica propia, formados por los recursos naturales y construidos, creados por y para la especie humana. Estructuralmente, las ciudades se componen de subsistemas que están interconectados y forman una unidad del paisaje urbano. La interacción entre los componentes, la dinámica y el funcionamiento de estos subsistemas son los responsables de la identidad de una ciudad, por lo que su planificación y gestión deberá llevarse a cabo de acuerdo con una teoría multidisciplinaria, que reúne a todos los componentes, valores y oportunidades de una zona urbana.</p>

<p>Manejar el tema de protección a la salud como punto estratégico en materia de ordenamiento territorial y urbano representa una oportunidad para el desarrollo de la región. El desafío, en este caso es generar políticas, estrategias e instrumentos de gestión para la creación, ordenamiento y potencialización de áreas verdes urbanas en red, definiendo criterios para la sustentabilidad ecológica del territorio. La Estructura Ecológica es un instrumento de gestión territorial que se ha implementado en varios casos exitosos en Europa. En Portugal, los municipios han identificado este sistema, en su Plan Maestro Municipal desde 1999 sobresaliendo algunos como: la Estructura Ecológica del Área Metropolitana de Lisboa y Plano Regional de Ordenamiento del Territorio de Alentejo Litoral (con la designación de Estructura de Protección y Valorización del Paisaje).</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/mas-areas-verdes-proteger-salud-laguneros/estructura-ecologica-urbana-oporto-portugal.jpg" alt="Estructura Ecológica Urbana de Oporto, Portugal"></p>

<p>ESTRUCTURA ECOLÓGICA URBANA DE OPORTO, PORTUGAL.
Fuente:Adaptado de http://zaloamati.azc.uam.mx/handle/11191/565</p>

<blockquote>
  <p>"Plantar árboles no es la única solución pero es parte de la solución para la crisis climática"</p>
  
  <p>Al Gore, 2007</p>
</blockquote>

<p>Notas:</p>

<ol>
<li>Las PM10 o partículas gruesas, consisten en partículas menores a 10µm, en ellas se incluyen las formas más visibles de la materia particulada, tales como humo negro, tierra, polvo de las carreteras y obras de construcción, grandes partículas de sal procedentes de la espuma del mar, mohos, polen, esporas y otras partes de plantas, entre otras.</li>
<li>El Decreto Reglamentar n. 9/2009 del Ministerio del Ambiente de Ordenamiento del Territorio y Desarrollo Regional de Portugal establece el concepto de Estructura Ecológica Municipal como el conjunto de áreas del suelo que, en virtud de sus características biofísicas o culturales, de su continuidad ecológica y de su ordenamiento, tienen por función principal contribuir al equilibrio ecológico para la protección, conservación y valorización ambiental, paisajística y de patrimonio natural de los espacios rurales y urbanos.</li>
</ol>

<p>Referencias:</p>

<ul>
<li>Quintas, A., Curado M.J., (2011). La estructura ecológica urbana como promotor de la calidad de vida: caso de Porto, Portugal. Fecha de consulta: enero 2015. Disponible en: http://zaloamati.azc.uam.mx/handle/11191/565</li>
<li>El Siglo de Torreón (2008). El precio de vivir en La Laguna. Torreón, Coahuila. Fecha de consulta: enero 2015. Disponible en: http://www.elsiglodetorreon.com.mx/movil/?n=425761</li>
<li>Espinosa, M. (2012). Política y contaminación. Periódico Excélsior, S.A. de C.V.</li>
<li>Forestry Commission. (2012). Benefits of green infraestructure evidence note Great Britain.</li>
<li>GINA. (2004). Global Burden of Asthma. New Zeland &amp; United Kingdom.</li>
<li>Lovasi, G. S., Quinn, J. W., Neckerman, K. M., Perzanowski, M. S., &amp; Rundle, A. (2008). Children living in areas with more street trees have lower prevalence of asthma. J Epidemiol Community Health, 62(7), 647-649.</li>
<li>Madureira, H. (2008). A Infra-estrutura Verde da Bacia do Leça - Uma Estratégia para o Desenvolvimento Sustentável na Região Metropolitana do Porto. Faculdade de Ciências Universidade do Porto, Porto, Portugal.</li>
<li>Magalhaes, M (2003). A Estrutura Ecológica Metropolitana de Lisboa. Portugal. Fecha de consulta: enero 2015. Disponible en: http://www.isa.utl.pt/ceap/index_files/A_ESTRUTURA_ECOLOGICA_METROPOLITANA_DE_LISBOA.pdf</li>
<li>Nowak, D. J., Crane, D. E., &amp; Stevens, J. C. (2006). Air pollution removal by urban trees and shrubs in the United States. Urban Forestry &amp; Urban Greening, 4(3-4), 115-123.</li>
<li>OMS. (2011). Calidad del aire y salud. [Nota descriptiva]. Centro de prensa, N°313.</li>
<li>Rowe, D. B. (2011). Green roofs as means of pollution abatment. Environmental Pollution, 159, 210-2110.</li>
<li>Speak, A. F., Rothwell, J. J., Lindley, S. J., &amp; Smith, C. L. (2012). Urban partiiculate pollution reduction by four species of green roof vegetation in a UK city. Atmospheric Environment, 61, 283-293.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ciudad y Espacio Público</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-espacio-publico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ciudad-espacio-publico</guid>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-espacio-publico/imagen.jpg"></span></p>

<blockquote>
  <p>"El urbanismo es esencialmente el arte de regular la calidad y cantidad de espacios púbicos, lotes para construir y pisos construidos. Hay tipos específicos, dimensiones, radios y números que nos permiten construir ciudades armoniosas, y otras que llevan inevitablemente a la dispersión urbana o a la dispersión metropolitana. Hay formas de mega-desarrollos de alto riesgo, y otras que estimulan la empresa y el talento individual, basados en la competencia civilizada, capaz de producir pueblos agradables y humanos.  La ciudad tradicional logra el milagro de permitir que las ambiciones contrastantes y en competencia, los talentos mayores y los mas modestos, se desarrollen y prosperen como vecinos, edificando en armonía. Esa es la definición de la urbanidad y de la civilización urbana."</p>
  
  <p>Leon Krier</p>
</blockquote>

<p>En la última década y a nivel internacional se ha dado un creciente interés al espacio público especifico de la calle, promoviendo que sea mas amable con el usuario, y no solo la vía privilegiada del vehículo automotor que transita, contamina y ocupa el mayor espacio que debiera ser compartido con el principal usuario: el ser humano en su modalidad de peatón, ciclista o usuario temporal del mismo, volviendo su mirada a las bondades del uso de la bicicleta o a la peatonalización de las calles, desalentando el uso indiscriminado que le hemos dado al vehículo automotor.</p>

<p>Actualmente  las teorías urbanas afirman que el buen diseño de calles puede promover calidad de vida para todos. Así mismo, patrones de comportamiento sustentables pueden ser influenciados gratamente con un diseño inteligente de calles (como espacio público de calidad).</p>

<p>Nuestra ciudad tiene hoy las bases para lograr buen espacio público, no solo porque veamos que el trazo físico heredado lo permite,  o porque la topografía de la ciudad nos lo facilita, sino porque se ha constatado el anhelo de su gente con la participación  en recientes días, de ciudadanos que aportando tiempo y conocimiento coinciden con la meta común, que Torreón sea planificada y edificada en armonía con su entorno ecológico, social, económico y cultural, retomando el ORDEN que la ciudad mostraba hasta hace algunos años.</p>

<p>Para esto se  requerirá seguir un Plan (que por la magnitud que hoy ha alcanzado la ciudad, derivará en planes parciales específicos) que guie, regule y dosifique el qué y el cómo será lo mas conveniente para la ciudad en aspectos de zonificación, imagen urbana y/o compatibilidad de uso de suelo. Estos planes se tendrán que sustentar en las tendencias urbanas internacionales de ciudades que han demostrado el incremento de bienestar de sus ciudadanos a partir de la implementación de estas buenas prácticas que desalientan el uso indiscriminado del automóvil individual, y en cambio privilegian la peatonalización, la movilidad ciclista y/o el uso del transporte público.</p>

<p>Termino con las palabras de Agustín Rovira Lara para describir la ciudad que muchos anhelamos:</p>

<p><strong>"Una ciudad próspera que crece hacia dentro en un proceso planificado de desarrollo armonioso, sostenible y controlado. Una ciudad viva, atractiva, cómoda, accesible, activa, innovadora y equilibrada que proyecta una imagen nítida de sus atractivos.</strong></p>

<p><strong>La ciudad crece, se transforma y también se mantiene como una forma de desarrollo, y no mas como aquello que se contrapone a él. Un desarrollo que se exprese de modo ecológicamente equilibrado y culturalmente diversificado."</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-espacio-publico/ciudad-noche.jpg" alt="Ciudad de Noche"></p>

<blockquote>
  <p>"Todos tenemos nuestra casa, que es el hogar privado; y la ciudad que es el hogar público."</p>
  
  <p>Enrique Tierno Galván.</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La prevención de la Delincuencia Juvenil, elemento central de la prevención integral del delito y la violencia</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delincuencia-juvenil.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-prevencion-delincuencia-juvenil</guid>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delincuencia-juvenil/imagen.jpg"></span></p>

<p>Dentro de una estrategia de prevención integral del delito, la delincuencia juvenil constituye desde luego el elemento fundamental, si lo que se pretende es evitar que niños de doce años decidan formar parte de la delincuencia al cumplir los catorce resulta imprescindible atender el problema cuanto antes.</p>

<p>Según diversos estudios, en nuestro país los jóvenes delinquen cada vez con mayor frecuencia a edad muy temprana, pero además el tipo de delitos es cada vez más grave como resulta ser el halconeo y el sicariato por mencionar algunos dentro del crimen organizado, específicamente dentro del narcotráfico.</p>

<h3>Definición del término</h3>

<p>Aun y cuando no existe un consenso entre los estudiosos de este fenómeno para definirlo con precisión, podríamos decir que delincuencia juvenil es la denominación general que reciben aquellos delitos que son perpetrados exclusivamente por individuos que no han alcanzado la mayoría de edad generalmente establecida en los 18 años, se llamará delincuente juvenil a aquel joven que no llega a los 18 años y que se dedica a ejecutar diversas acciones ilícitas.</p>

<p>Con respecto a los factores que desencadenan esta acción es imposible establecer que sea uno solo de ellos el que la determine, en realidad son muchas las condiciones que influyen, unas con mayor peso que otras, entre ellas encontramos desde luego la importancia del contexto familiar, la situación económica, el aspecto psicológico y sin duda el contexto social en que los jóvenes se desenvuelven.</p>

<p>En este sentido, un elemento que se asocia a esta problemática delincuencial en la que confluyen todos estos elementos es sin duda la violencia; Esta, se ha convertido en un elemento de preocupación mundial a grado tal que diferentes organizaciones internacionales han dedicado recursos y tiempo al análisis de la violencia juvenil en el mundo.</p>

<p>Una institución reconocida internacionalmente como el Banco Mundial, publicó en junio de 2012 un estudio que tituló LA VIOLENCIA JUVENIL EN MEXICO Reporte de la situación, el marco legal y los programas gubernamentales.</p>

<p>En dicho estudio se presentan datos preocupantes para nuestro país como los siguientes:</p>

<ul>
<li>La violencia se ha incrementado fuertemente en México desde 2008. La tasa de homicidios por cada 100 mil habitantes ha aumentado de 8.4 en 2007 a 23.8 en 2010.</li>
<li>La situación de la violencia en el país tiene a los jóvenes como víctimas y como agresores. La tasa de homicidio juvenil se ha incrementado desde 7.8 en 2007 a 25.5 en 2010. Los jóvenes representan 38.2% de las víctimas de homicidios en México de 2000 a 2010.</li>
<li>La evolución de la tasa de homicidio juvenil siguió una tendencia descendente de 11.0 en 2000 a 7.8 en 2007 y un aumento a partir de 2008 hasta 25.5 en 2010. Del total de homicidio juvenil de 2000 a 2010, un 43.4% se produjo en 2008-2010.</li>
<li>Los grupos etarios más afectados son 20-24 y 25-29, donde la tasa de homicidio se triplicó entre 2007 y 2010. Las tasas, respectivamente, en 2010 fueron de 38.9 y 45.5.</li>
<li>El homicidio afecta más a los hombres, pero el número de víctimas femeninas está creciendo. Entre 2000 y 2010, la proporción era de 8 a 1 de hombres por cada mujer en la década. Pero entre 2007 y 2010 la proporción de homicidio juvenil entre hombres y mujeres se ha elevado de 7 a 9.</li>
<li>El homicidio de jóvenes de 10 a 29 años se ha concentrado geográficamente, sobre todo en el norte del país. En 2010, 56.7% de los homicidios de jóvenes ocurrió en cinco entidades: Chihuahua, Sinaloa, el Estado de México, Baja California y Guerrero.</li>
<li>Esto representa un traslado de los homicidios que, hasta el 2005, se concentraban principalmente en el centro del país.</li>
</ul>

<p>Con relación al anterior, una de las principales causas a que se atribuye el aumento de la violencia ha sido la actuación y disputas entre organizaciones criminales dedicadas al narcotráfico. De acuerdo con Mozlahn et al. (2012), mientras en el 2006 las organizaciones dedicadas al narcotráfico fueron responsables por 31.9% de todos homicidios intencionales en el país, en 2010 pasaron a serlo de 63.4%. Uno de cada cuatro mexicanos ejecutados en el marco de la "guerra contra el narcotráfico" es joven.</p>

<p>El uso de armas de fuego en la violencia juvenil se ha incrementado sobre todo a partir del 2008. Entre 2007 y 2010, los homicidios de jóvenes por armas de fuego casi se han triplicado.</p>

<p>Los jóvenes han sido responsables de la mitad de los delitos en 2010. Sobre los jóvenes que participaron en delitos, 6 de cada 10 tienen entre 18 y 24 años (60.5%) y 9 de cada 10 son hombres (91.5%).</p>

<p>Después de analizar estos datos no cabe duda que el elemento fundamental de una estrategia de prevención integral del delito, la delincuencia y la violencia tiene su basamento en la atención a los jóvenes.</p>

<p>Con respecto a la Zona Metropolitana de la Laguna no podemos decir que sea la excepción, por este motivo se hace necesario un trabajo serio de recopilación, sistematización y análisis cualitativo de los datos registrados sobre esta problemática en cada uno de los municipios que conforman la ZML, esto ayudará a tener un panorama más claro para la elaboración e implementación de una política pública que atienda la situación.</p>

<p>En los últimos 4 años muchos jóvenes de la Comarca Lagunera emigraron a otras regiones en busca de oportunidades de trabajo que La Laguna no les brindó, no se puede permitir que los jóvenes que han decidido permanecer emigren ahora a la delincuencia organizada, ni ellos se lo merecen ni la ZML se puede dar ese lujo.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
