<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 11 May 2021 15:30:43 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Las limitaciones de la NOM-035</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-limitaciones-de-la-nom035-may-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-las-limitaciones-de-la-nom035-may-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 10 May 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/las-limitaciones-de-la-nom035-may-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En octubre del 2018, se publicó en el Diario Oficial de la Federación (DOF) la Norma Oficial Mexicana NOM-035-STPS-2018 (NOM-035); un instrumento que permite evaluar el entorno organizacional, así como los factores de riesgo psicosocial en los centros de trabajo. Resulta importante mencionar que, esta Norma Oficial Mexicana (NOM) no está diseñada para realizar evaluaciones psicológicas individuales a trabajadores, ni para diagnosticar trastornos y/o enfermedades mentales, tanto al momento de ingresar a trabajar, como estando ya laborando. La NOM-035 tan sólo puede medir la salud ocupacional en los centros de trabajo.</p>

<p>Esta Norma rige en todo el territorio nacional y aplica en todos los centros de trabajo y entró en vigor a sus dos años de publicación, en el DOF, es decir, octubre del 2020. El ente encargado de vigilar su cumplimiento es la Secretaría del Trabajo y Previsión Social (STPS), el encontrar faltas o irregularidades de acuerdo a esta norma, podría generar multas que asciendan hasta casi el medio millón de pesos mexicanos a los diversos centros de trabajo. Pero, ¿qué ha pasado desde que entró en vigor esta NOM?</p>

<p>Primero que nada, resulta fundamental mencionar que su aplicación tiene responsabilidades diferentes según el número de empleados y empleadas, el primer rubro aplica para aquellos lugares con 15 integrantes o menos, el segundo rubro para aquellos centros de entre los 16 y 50 integrantes, y el tercero para centros de trabajo con más de 50 personas; entre mayor número de trabajadores y trabajadoras, mayor rigurosidad en criterios de diagnóstico y evaluación para el mismo.</p>

<p>Y, en relación a la salud ocupacional, los alcances de la NOM-035 se limitan a medir la demanda / carga de trabajo; el control que se tiene sobre la carga del trabajo: el sentido de pertenencia, la capacitación / profesionalización, la definición de responsabilidades, la comunicación, el reconocimiento del desempeño, el liderazgo, el entorno laboral; el apoyo social; la violencia laboral, y, la regularización de jornadas laborales según la Ley Federal del Trabajo (LFT).</p>

<p>Aun cuando todos estos rubros son tratados en la NOM-035 para ahondar, describir y homologar las condiciones de trabajo en todo el territorio nacional, no hay suficientes métricas oficiales que puedan corroborar el que estas medidas se estén aplicando, o los cambios que pudiesen derivarse a partir de reajustar estas medidas; la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE), no contempla datos en relación a violencia laboral ni salud mental, mas, el Instituto Nacional de Estadística y Geografía sí otorga algunos datos sobre salud mental, sin embargo son del 2017, y el desglose no es suficiente para correlacionarlo con actividad laboral.</p>

<p>Algo similar ocurre con el análisis de horas trabajadas a la semana, si bien la NOM-035 promueve que se respete lo establecido por la LFT, datos de la ENOE, indican que, la media anual para la ciudad de Torreón, se ha mantenido entre 41 y 42 horas, desde inicios del 2018, hasta finales del 2020, sin embargo, este dato habría que desglosarlo según la jornada trabajada, pues la LFT indica un máximo de 48 horas semanales para la jornada diurna, 42 horas para la nocturna y 45 para la mixta, para saber con precisión si se está haciendo cumplir lo legalmente establecido.</p>

<p>Otro problema de medir según las pautas de la NOM-035, es la aplicación de ciertas medidas según el número de personas en los centros de trabajo. El Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas (DENUE) con sus datos del 2020 otorga una buena aproximación de los negocios a los que aplica la NOM, sin embargo, no los puede clasificar con exactitud, ya que los estratos marcados por la Norma son diferentes a los que maneja el propio DENUE, este último puede contabilizar centros de trabajo desde los 0 hasta los 10 trabajadores; de los 11 a los 50, y centros de trabajo con más de 50 personas activas, es aquí donde se empieza a dificultar la medición y aplicación de las especificaciones que se promueven en la Norma Oficial Mexicana.</p>

<p>De las 30,306 unidades económicas registradas en Torreón, según el DENUE, para el 2020 se encontraron 27,074 negocios laborando con 10 personas o menos; 2,589 centros de trabajo con 11 a 50 trabajadores, y 643 lugares con más de 50 colaboradores.</p>

<p>Esto quiere decir que, poco más de 27,074 negocios en Torreón a partir de octubre del 2020 debieron iniciar en la aplicación políticas de prevención y control de riesgos psicosociales, de violencia laboral y de la promoción de un entorno organizacional favorable. Igualmente debieron empezar a canalizar a sus integrantes a atención especializada en caso de que se sufra por acontecimientos traumáticos severos durante o con motivo de trabajo.</p>

<p>Poco menos de 2,589 centros de trabajo en Torreón debieron comenzar a cumplir con lo ya mencionado además de la aplicación de exámenes médicos y evaluaciones psicológicas a trabajadores en exposición a violencia laboral y/o a los factores de riesgo psicosocial, cuando hubiera signos o síntomas que denotaran alguna alteración a su salud. Igualmente, el resultado de la identificación y el análisis de los factores de riesgo psicosocial; así como de las evaluaciones del entorno organizacional debió haberse difundido entre su personal, entendiendo que ésto lo deben realizar por lo menos cada dos años, llevando un registro de identificación de riesgo, así como de las medidas de control y prevención aplicadas.</p>

<p>De la misma manera, estos centros de trabajo debieron evaluado a todo su personal activo, contemplando; las condiciones del ambiente del trabajo, las cargas del trabajo, la falta de control de parte del personal para la toma de decisiones, la interferencia en la relación trabajo-familia, el liderazgo y las relaciones negativas en el trabajo, el acoso, el hostigamiento, los malos tratos. Esto se puede evaluar por medio de cuestionarios ya establecidos en la propia NOM-035. Una vez evaluados estos puntos, el centro de trabajo debió haber establecido un programa aplicable de medidas de prevención y acciones de control.</p>

<p>Y, 643 centros de trabajo, con exactitud, en Torreón, debieron haber de cumplido con todo lo ya mencionado, de una manera mucho más rigurosa, mas, la principal diferencia radica en que estos centros de trabajo no tienen que evaluar a todo su personal, sino, pueden usar muestras representativas para hacer sus evaluaciones, las cuales también deberán llevar un riguroso y meticuloso registro.</p>

<p>Las evaluaciones por parte de la Secretaría de Trabajo y Prevención Social se realizan mediante Unidades de Inspección Acreditadas y Aprobadas, las cuales emiten Dictámenes de Cumplimiento con una vigencia de dos años, según lo establecido por la DOF, éstas debieron empezar a efectuarse desde octubre del 2020. La logística de estas inspecciones corre a cargo de la STPS y, hasta el momento no existe algún registro público que indique los hallazgos encontrados desde de la aplicación de la NOM-035, en octubre del 2020.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><p>Diario Oficial de la Federación. (23 de octubre de 2018). Diario Oficial de la Federación. Obtenido de Secretaría de Gobernación: <a href="https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5541828&amp;fecha=23/10/2018">https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5541828&amp;fecha=23/10/2018</a></p></li>
<li><p>El Financiero. (23 de octubre de 2020). Secretaría del Trabajo ya puede multar tu empresa si no previene el estrés laboral con la NOM-035. Obtenido de El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/economia/secretaria-del-trabajo-ya-puede-multar-tu-empresa-por-incumplir-la-nom-035/">https://www.elfinanciero.com.mx/economia/secretaria-del-trabajo-ya-puede-multar-tu-empresa-por-incumplir-la-nom-035/</a></p></li>
<li><p>NOM-035-STPS-2018 | Factores de Riesgo Psicosocial en el Trabajo – Identificación, Análisis y Prevención. (s.f.). Obtenido de NYCE Sistemas de Gestión: <a href="https://www.sige.org.mx/nom-035-stps-2018-factores-de-riesgo-psicosocial-en-el-trabajo-identificacion-analisis-y-prevencion/">https://www.sige.org.mx/nom-035-stps-2018-factores-de-riesgo-psicosocial-en-el-trabajo-identificacion-analisis-y-prevencion/</a></p></li>
<li><p>Secretaría del Trabajo y Previsión Social. (mayo de 2019). Norma Oficial Mexicana NOM-035-STPS-2018, Factores de riesgo psicosocial en el trabajo - Identificación, análisis y prevención. Obtenido de Secretaría del Trabajo y Previsión Social: <a href="https://prevencionar.com.mx/media/sites/3/2019/06/NOM-035-STPS-2018-PRESENTACION-CONFERENCIA-STPS-PPT.pdf">https://prevencionar.com.mx/media/sites/3/2019/06/NOM-035-STPS-2018-PRESENTACION-CONFERENCIA-STPS-PPT.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Infraestructura verde como política pública municipal</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-como-politica-publica-abr-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-infraestructura-verde-como-politica-publica-abr-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/infraestructura-verde-como-politica-publica-abr-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Una de las dimensiones más importantes para mejorar el nivel de vida es el tema ambiental, en este sentido Vicuña et al en su estudio “Integración Urbana y Calidad de Vida” (2019) proponen un índice de Calidad de Vida Urbana donde incluyen indicadores como la superficie de áreas verdes públicas planificadas por habitante.
Por lo tanto, elementos medioambientales como la Infraestructura Verde (IV) deberían incorporarse en las políticas públicas.</p>

<p>¿Qué acciones de infraestructura verde se han realizado en la región?</p>

<p>En el 2016 se publicó la Guía de Árboles y Plantas de la Zona Urbana de Torreón que funciona como apoyo para conservar la vegetación y reconocer las mejores opciones de arbolado en nuestro entorno. Los lineamientos de esta Guía se incorporaron al Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción aprobado en 2020, por lo tanto, pasamos de la recomendación al sustento jurídico, es decir, a la obligatoriedad.</p>

<p>También en 2016 se desarrolló un taller que impartió el Dr. Joaquín Murrieta especialista en el tema, actividad que se relacionó con el Concurso Estudiantil de Diseño de Infraestructura Verde que culminó con dos intervenciones. La primera en el Blvd. Libertad y la segunda en la Carretera Torreón-San Pedro a la altura de la Plaza 505.</p>

<p>En el Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción se incorporaron los Lineamientos del Manual de Diseño de Infraestructura Verde para Municipios Mexicanos, además se establece a la infraestructura verde como componente del sistema de manejo y aprovechamiento sustentable de agua, prueba de ello son ya diversos fraccionamientos construidos donde el área verde sirve como parques inundables.</p>

<p>A raíz de estos antecedentes, en febrero de 2021 se presentaron, ante el Consejo Directivo del IMPLAN, los resultados del Plan de Infraestructura Verde donde primero se identificaron las áreas verdes al interior del perímetro urbano lo cual da un compendio de 1,305 polígonos con una superficie de 299.81 hectáreas (ha). Si se divide esta superficie entre la población total del municipio, que de acuerdo al Censo de Población y Vivienda 2020 es de 720,484 habitantes, representa un total de 4.15 m2 de superficie por habitante, lo cual está por debajo de los 15 m2 que recomienda ONU-Habitat.</p>

<p>Además, se realizó una interpolación entre las temperaturas máximas urbanas con periodos de retorno y las áreas verdes de la ciudad están determinadas por dos variantes:</p>

<ol>
<li><p>El número de áreas verdes en un lugar específico.</p></li>
<li><p>Los polígonos no provistos de vegetación (suelo desnudo).</p></li>
</ol>

<p>Uno de los hallazgos más significativos y de alguna manera inesperados es que al oriente de la ciudad en fraccionamientos como Ciudad Nazas, Sol de Oriente y Villas Universidad los diversos polígonos de áreas verdes que, a pesar de ser superficies de tamaño menor (cada una aproximadamente de 1,500 m2), promueven en conjunto a que la zona se conserve con un menor registro de temperaturas (25°C). Esto se diferencia mucho con respecto a la zona centro de la ciudad, la cual al no contar con suficientes polígonos verdes registra valores promedio de aproximadamente 32°C.</p>

<p>Por otro lado, las inundaciones por lluvias intensas es el fenómeno que mayor impacto tiene en la infraestructura de nuestro municipio.</p>

<p>Es importante señalar que la incidencia de lluvias en la región es escasa debido al ambiente semiárido, sin embargo, la incidencia de intensas lluvias ciclónicas y convectivas es la razón por la cual se ven rebasados los sistemas de drenaje pluvial existentes.</p>

<p>Existen zonas que se inundan debido a las lluvias torrenciales, pero también existen zonas de inundación que no forman parte del sistema de captación de agua y se encuentran alejadas de las zonas de recuperación. En específico se identifica a la zona sur del Aeropuerto y la desembocadura de la Vega del Caracol.</p>

<p>Por último, se identificaron los escurrimientos pluviales de la ciudad a través del Método de Clasificación de Corrientes por Orden Strahler. Este procedimiento asigna vínculos a todos los niveles del suelo. Con este análisis se identifica a la Sierra de las Noas como el vínculo de donde provienen los principales afluentes que afectan a la ciudad. Por lo tanto, desde la Sierra se descarga la mayor cantidad de agua pluvial hacia la zona de planicie, además, este afluente tiene suficiente velocidad derivada de la inclinación natural de dichas montañas. Un ejemplo de esto son las inundaciones en la Colonia Santiago Ramírez.</p>

<p>A partir del diagnóstico de temperatura, se proponen 22 polígonos de infraestructura verde como zonas de atención con acciones que vayan desde colocar arbolado al interior del predio hasta la construcción de parques urbanos para generar el efecto deseado en la temperatura superficial.</p>

<p>Estos 22 polígonos representan una superficie total de 322.15 ha por lo que pasaría de 4.15 m2 de área verde por habitante a 8.3 m2, es decir, se duplicaría la cantidad.
También se detectaron 22 polígonos de densificación de arbolado, donde el efecto de isla de calor en el área circundante es la mayor de la ciudad. Estas áreas se encuentran al interior de inmuebles particulares, por lo que se incentivaría a ampliar sus áreas libres y las densifiquen con arbolado de copas amplias, por ejemplo, en estacionamientos.</p>

<p>Para darnos una idea de la magnitud del problema de las inundaciones derivadas de las lluvias torrenciales, el 47% de las declaratorias de emergencia registradas por la Dirección de Protección Civil de Torreón en el periodo 2000-2020 es sobre este fenómeno.</p>

<p><strong>La propuesta para resolver la problemática respecto a las inundaciones en la ciudad involucra cinco acciones principales y son las siguientes:</strong></p>

<ol>
<li>Retención de la mayor capacidad de agua provenientes de la Sierra de las Noas</li>
</ol>

<p>El objetivo de esta estrategia es retener la mayor cantidad de agua que se pueda sobre la ladera natural de la misma sierra, tomando en cuenta las medidas medio ambientales necesarias para evitar que se inunden las áreas ubicadas en las faldas de la misma a través de pozos y zanjas de infiltración.</p>

<ol start="2">
<li>Ampliación de la infraestructura sanitaria y pluvial</li>
</ol>

<p>Identificamos 5 áreas de atención prioritaria que consisten en el mantenimiento de la infraestructura ya existente o la ampliación de la misma red. El punto 1 se refiere específicamente a la ampliación de la red e infraestructura sanitaria y pluvial misma se encausa a la Planta de Tratamiento de Aguas Residuales (PTAR).</p>

<ol start="3">
<li>Instalación de zonas de bioretención de agua sobre camellones de las principales avenidas de la ciudad</li>
</ol>

<p>Esta propuesta va intrínsecamente relacionada con la anterior, ya que consiste en la ampliación de la red de drenajes para la captación de agua pluvial en zonas urbanas para solventar la problemática de inundaciones, por lo que se tendrían que considerar las principales vialidades de la ciudad, los Bulevares Independencia, Constitución, Diagonal Reforma, Rodríguez Triana y Calzada Colón.</p>

<ol start="4">
<li>Parques Inundables y Planta de Tratamiento de Aguas Residuales</li>
</ol>

<p>El diseño urbano sensible al agua es un modelo de planificación y diseño en el que se considera el ciclo natural del agua como parte de la dinámica del espacio urbano. Este concepto incluye una amplia gama de estrategias para la captura de aguas de lluvia, entre las que se encuentran los parques y espacios públicos inundables.</p>

<ol start="5">
<li>Sistema de captación de agua pluvial en edificaciones de alta capacidad</li>
</ol>

<p>Este es un análisis que representa el histórico de precipitaciones en la mancha urbana y permite analizar la posible capacidad de captación de agua pluvial que se tiene por cada predio de la ciudad de Torreón y, por ende, la propuesta de instalación de sistemas de captación pluvial en los inmuebles o estructuras de la misma.</p>

<p>Además de los elementos físicos propuestos es relevante realizar un Programa de Divulgación y Conocimiento sobre los valores que agrega el conjunto de elementos naturales verdes al entorno urbano, así como a los beneficios ambientales y sociales que brinda. Esto con el fin de involucrar a la ciudadanía para fomentar la conservación de las áreas verdes, existentes y propuestas.</p>

<p>Otra de las propuestas es la implementación de un Sistema de Indicadores y Banco de Datos que ayuden a monitorear el cumplimiento de las metas de este Plan.
Por último, se propone la elaboración de una aplicación móvil (APP) que cuente con una interfaz amigable y permita geo-localizar los árboles en la ciudad además se podría alimentar la APP con un compendio de información que permite ampliar los conocimientos en servicios eco-sistémicos, una guía para su identificación y el mapa del arbolado urbano.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>Dirección General del Medio Ambiente de Torreón. (2016). Árboles y plantas de la Zona Urbana de Torreón. Guía práctica. <a href="http://www.torreon.gob.mx/medioambiente/Arb_PlntsWEB.compressed.pdf">http://www.torreon.gob.mx/medioambiente/Arb_PlntsWEB.compressed.pdf</a></p></li>
<li><p>Vicuña, Magdalena, &amp; Orellana, Arturo, &amp; Truffello, Ricardo, &amp; Moreno, Daniel (2019). Integración urbana y calidad de vida: disyuntivas en contextos metropolitanos. Revista INVI, 34(97),17-47.[fecha de Consulta 22 de Abril de 2021]. ISSN: 0718-1299. Disponible en:   <a href="https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=25862163002">https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=25862163002</a></p></li>
<li><p>Instituto Municipal de Planeación Urbana de Torreón. (2020). Atlas de Riesgos y Peligros. Torreón, Coahuila, México. <a href="https://watershedmg.org/document/infraestructura-verde-para-communidades-del-desierto-sonorense">https://watershedmg.org/document/infraestructura-verde-para-communidades-del-desierto-sonorense</a></p></li>
<li><p>Instituto Municipal de Planeación Urbana de Torreón. (2021). Plan de Infraestructura Verde de la ciudad de Torreón, Coahuila, México.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales2021</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales2021</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 13:06:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2021.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2021/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Abuso sexual contra niños, niñas y adolescentes en Coahuila.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/abuso-y-maltrato-contra-ninos-y-ninas-abr-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-abuso-y-maltrato-contra-ninos-y-ninas-abr-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/abuso-y-maltrato-contra-ninos-y-ninas-abr-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>La Unidad Especializada en Delitos Sexuales contra Niñas, Niños y Adolescentes registró de enero a julio del 2020 un total de 142 delitos, de ellos más del 50 por ciento (81), corresponden al delito de abuso sexual a menores de 15 años.</p>

<p>México es uno de los países a nivel mundial en el que más se violan los derechos de los niños, niñas y adolescentes.</p>

<p>La organización internacional <em>Save the Children</em> en el 2015 informó que solamente 20% de las agresiones llegan a denuncia, mientras que el think tank <em>Early Institute</em> en 2019 indicó que, en México, más del 90% de los agresores son familiares de la víctima.</p>

<p>Por su parte, el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI, 2016) señaló que menos del 1% de los casos de abuso sexual infantil denunciados llega a condena y que el 80% de las víctimas de abuso sexual infantil son niñas.</p>

<p>En Coahuila, la Unidad Especializada en Delitos Sexuales contra Niñas, Niños y Adolescentes registró de enero a julio del 2020, un total de 142 delitos, de ellos más del 50 por ciento (81), corresponden al delito de abuso sexual a menores de 15 años, le siguen la violación equiparada y en tercer sitio violación. </p>

<p>La directora de Investigaciones Especiales en la Fiscalía General de Coahuila Martha Rivera Hernández, declaró en entrevista para un medio local que hasta el 65 por ciento de las agresiones en el delito de violación equiparada a menores se da entre los 13 y 14 años por parejas mayores de edad, lo que revela que al interior de algunas familias, se está normalizando que a esa edad tengan vínculos emocionales con mayores de edad ya que no están preparadas ni física ni emocionalmente y ello las ubica en situación de desigualdad y vulnerabilidad.</p>

<p>El comportamiento delictivo en este tema ha sido variable, ya que en el mes de enero del 2020 se registraron un total de 11 delitos, en el mes de febrero se disparó a 30 y en marzo del mismo año, la tendencia era casi la misma con 29 para que en los meses de abril con 13 y mayo con 16 disminuyera, en julio incrementó de nueva cuenta a 24 y en julio el número cerró en 19.</p>

<p>El Censo del INEGI 2020 arrojó que la población infantil de 0 a 14 años en <strong>Torreón</strong> es de 177,805, en los cuales 90,598 son niños y 87,207 niñas.</p>

<p>La <strong>Licenciada Mariana Ramírez Quiroz</strong>, psicoterapeuta infantil, señala que el abuso sexual se diferencia de otras formas de maltrato infantil por tener repercusiones negativas en el desarrollo psicosexual, afectivo, social y moral de la víctima, con posibilidades de permanecer y reactivarse en el transcurso de la vida de la persona abusada.</p>

<p>“Las personas que abusan sexualmente suelen ser personas manipuladoras, integradas socialmente, que desarrollan a menudo habilidades interpersonales importantes, y que suelen tener una gran capacidad de persuasión”.</p>

<p>Mariana Ramírez indica que para poder ayudar a las niñas y niños que han sido víctimas de abuso sexual, hay que reconocer muy bien todas las manifestaciones en el comportamiento del menor de edad, los síntomas manifiestos en la conducta, los síntomas psicológicos, emocionales y fisiológicos u otros, muchas veces encubiertos por otro tipo de problema o trastorno como los trastornos alimenticios, trastornos de ansiedad, etc. Un tratamiento efectivo, invariablemente dependerá de un diagnóstico claro y preciso.</p>

<p>La familia es el primer núcleo social en el que conviven todas y todos los seres humanos, por lo cual el primer vinculo que las niñas, niños y adolescentes tienen. Por lo que la familia cercana de quien depende las niñas y niños, son las personas encargadas de velar por sus intereses y el respeto hacia sus derechos.</p>

<p>Es de su a importancia evitar la culpabilización y reconocer los sentimientos que las niñas, niños adolescentes están viviendo, puesto que no es nada fácil el revelar un secreto por la manipulación, amenazas o coacción de parte de la persona agresora. Por lo que es relevante el hacerles saber que no era su obligación el haberse defendido. Cubrir sus necesidades básicas como el sentir amor, atención, seguridad, y sensación de estar a salvo.</p>

<h3>Procedimiento ante caso de abuso</h3>

<p>El Sistema Para el Desarrollo Integral de la Familia del Municipio de Torreón, señala que cuando se recibe un reporte sobre abuso sexual en agravio de menores de edad, si es necesario, se decretan medidas de emergencia y/o providencias cautelares a fin de prevenir la repetición de los hechos e inmediatamente se canaliza y se hace el acompañamiento al Centro de Justicia para la Mujer o a Fiscalía a efecto de que sea Ministerio Público quien integre la carpeta de investigación correspondiente, a efecto de no revictimizar. (artículos 77 de la Ley del Sistema Estatal para la Garantía de los Derechos Humanos de Niños y Niñas del Estado de Coahuila)</p>

<p>La denuncia se puede presentar ante el Agente del Ministerio Público, Centro de Justicia para la Mujer, Fiscalía General del Estado, La Procuraduría para Niños, Niñas y la Familia (PRONNIF) del Estado y PRONNIF Municipal.</p>

<h3>El apoyo de las Asociaciones Civiles</h3>

<p>De acuerdo con los datos del Sistema de Información del Registro Federal de las OSC del Instituto Nacional de Desarrollo Social, al 30 de junio de 2019, en nuestro país existían 42,269 OSC.</p>

<p>Mientras en Torreón se tienen registradas 81 Asociaciones Civiles, de las cuales aproximadamente 10 atienden a menores de edad con diferentes problemas.</p>

<p>En la ciudad de Monterrey, Nuevo León surgió en enero de 2019 la <strong>asociación Protección a la Infancia y Adolescencia (PIA)</strong> como respuesta a una necesidad de la sociedad mexicana ante los alarmantes índices de abuso sexual infantil en el país: miles de víctimas cada año y únicamente un 20% de ellas realizan una denuncia, la normalización de la violencia hacia los Niños, Niñas y Adolescentes (NNyA) y la normalización de las agresiones de tipo sexual, especialmente hacia las niñas y jóvenes.</p>

<p>La <strong>Lic. Catalina Razo Murillo</strong>, fundadora y directora general en PIA, reconoce que las estadísticas de abuso en el país no son muy exactas, ya que la cultura de la denuncia apenas empieza a fomentarse y hay acciones que, aunque se consideran abuso, no se llegan a denunciar (tocamientos, exhibicionismo, voyerismo, etcétera).</p>

<p>Sin embargo, sí hay datos que se recogen a partir de las denuncias que sí se realizan y también de los niños y niñas que llegan a algunos hospitales y clínicas de México para atender las lesiones físicas que les deja ser víctimas de abuso. En 2019 se registraron 23,191 casos de abuso sexual infantil en el país (Alumbra Mx, 2021).</p>

<p>“Trabajamos de una manera integral en las distintas esferas en que se desarrollan los niños, las niñas y los adolescentes en México: talleres para ellos y ellas, talleres para sus papás y mamás, para maestros y para sociedad en general. Todos estos talleres están orientados a fomentar la cultura de la prevención y la cultura de la denuncia, además de temas como autoestima, relaciones interpersonales, educación sexual integral, entre otros. También realizamos conferencias y capacitaciones a otras ONG´s, y campamentos de verano para los menores y las menores en los que se trabajan los temas de los talleres a mayor profundidad.”</p>

<p>El artículo 226 del Código Penal del Estado de Coahuila de Zaragoza señala: “Se aplicará de <strong>seis a diez años de prisión y multa</strong>, a quien sin el propósito de llegar a la cópula y sin consentimiento de una persona de cualquier sexo, mayor de quince años de edad, ejecute en ella o la haga ejecutar un acto erótico. Si se hiciere uso de la violencia física, psicológica o moral suficiente para intimidar al ofendido y cometer el delito, se incrementará en una mitad más las sanciones mínima y máxima.”</p>

<p>Y el artículo 227 del mismo código indica: “Se impondrá de seis a trece años de prisión y multa, a quien, sin el propósito de llegar a la cópula, ejecute en ella o la haga ejecutar un acto erótico en una persona que no tenga la capacidad de comprender el significado del hecho o decidir conforme a esa comprensión; o por cualquier circunstancia no pueda resistirlo.”</p>

<h3>REFERENCIAS:</h3>

<p><a href="https://www.milenio.com/policia/coahuila-abuso-sexual-menores-15-anos-frecuentes">https://www.milenio.com/policia/coahuila-abuso-sexual-menores-15-anos-frecuentes</a></p>

<p><a href="https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/consulta/general_ver4/MDXQueryDatos.asp?#Regreso&amp;c=">https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/consulta/general_ver4/MDXQueryDatos.asp?#Regreso&amp;c=</a></p>

<p><a href="https://www.unicef.org/mexico/media/1731/file/UNICEF%20PanoramaEstadistico.pdf">https://www.unicef.org/mexico/media/1731/file/UNICEF%20PanoramaEstadistico.pdf</a></p>

<p><a href="http://congresocoahuila.gob.mx/transparencia/03/Leyes_Coahuila/coa08_Nuevo_Codigo.pdf">http://congresocoahuila.gob.mx/transparencia/03/Leyes_Coahuila/coa08_Nuevo_Codigo.pdf</a></p>

<p>Registro Federal De Las Organizaciones De La Sociedad Civil, Directorio de organizaciones de la sociedad civil inscritas en el Registro Federal de las OSC 2019. INDESOL. Datos consultados el 30 de junio de 2019</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Viviendas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/viviendas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-viviendas</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 10:58:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/viviendas.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/viviendas/imagen.jpg"><br>

Indicadores sobre las características de la vivienda como disponibilidad de electricidad, agua, drenaje, hogares con automóvil, entre otros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Características Económicas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/caracteristicas-economicas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-caracteristicas-economicas</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 10:55:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/caracteristicas-economicas.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/caracteristicas-economicas/imagen.jpg"><br>

Indicadores económicos de la población como derechohabiencia, población ocupada, población desocupada, entre otros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Demografía</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/demografia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-demografia</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 10:48:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/demografia.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/demografia/imagen.jpg"><br>

Indicadores de la población como población total masculina y femenina, fecundidad promedio, población con discapacidad, entre otros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Acceso a la seguridad social en La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/acceso-a-la-seguridad-social-en-la-laguna-abril-2021.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-acceso-a-la-seguridad-social-en-la-laguna-abril-2021</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Apr 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/acceso-a-la-seguridad-social-en-la-laguna-abril-2021/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En Torreón son 202,567 los trabajadores asegurados por el IMSS, dicha cifra tuvo un incremento de 1.94% respecto al 31 de enero de 2019. En cuanto a los asegurados no trabajadores, el incremento fue de 10.27%, cifra que asciende a 30,696 personas.</p>

<p>Desde el año 1950, el Día Mundial de la Salud se celebra cada 7 de abril. En el marco de la conmemoración mencionada, se desarrolló el siguiente análisis sobre el acceso que tiene la población a la seguridad social.</p>

<p>La cobertura de salud en Torreón por institución se encuentra distribuida de la siguiente manera: el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) 81.85%; Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE) 9.41%; Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI) 5.42%; Instituciones Privadas 5.06%; Pemex, Defensa o Marina 0.47% y otra institución 0.99%.</p>

<p>El IMSS presenta la mayor parte de la cobertura de salud en Torreón. El número de afiliados en la institución para el mes de enero del 2021, representa el 32.36% de la población estimada del municipio. Las áreas de seguridad social que cubre son: riesgos de trabajo, enfermedades y maternidad, invalidez y vida, retiro, cesantía en edad avanzada y vejez, y guarderías y prestaciones sociales.</p>

<p>De los afiliados señalados, se dividen en dos categorías: los asegurados trabajadores y los asegurados no trabajadores, siendo éstos últimos los que no tienen un empleo y gozan de seguro facultativo (estudiantes), seguro de salud para la familia y que continúan voluntariamente al régimen obligatorio.</p>

<p>En Torreón son 202,567 los trabajadores asegurados por el IMSS, dicha cifra tuvo un incremento de 1.94% respecto al 31 de enero de 2019. En cuanto a los asegurados no trabajadores, el incremento fue de 10.27%, cifra que asciende a 30,696 personas.</p>

<p>Ampliando el análisis a nivel ZML (Francisco I. Madero, Matamoros, Torreón, Gómez Palacio y Lerdo), se tiene el registro de 16 unidades de medicina familiar, según el Catálogo de Unidades de Medicina Familiar de primer nivel de la Dirección de Prestaciones Médicas del IMSS.</p>

<p>La siguiente gráfica muestra las cuatro instituciones con mayor porcentaje de afiliados, correspondientes a la proporción de asegurados en la ZML, Coahuila, Durango y Nacional. Es importante señalar que en enero de 2020 entró en función el INSABI; dicha categoría incluye a la población que estuvo afiliada al Seguro Popular.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/acceso-a-la-seguridad-social-en-la-laguna-abril-2021/ima01.jpg" alt="gráfica seguridad social"></p>

<p>Fuente: Elaboración propia con datos obtenidos de Censos de Población y Vivienda 2020.</p>

<p>El IMSS es la institución con mayor porcentaje en cobertura de salud respecto a los afiliados en los cinco municipios que conforman la ZML. A su vez, el comportamiento se repite a nivel estatal, considerando Coahuila y Durango, además la cobertura del IMSS está en todos los mencionados por arriba del porcentaje Nacional.</p>

<p>De manera individual, es decir, por municipio, la cobertura más alta por porcentaje lo tiene Torreón con 81.85%, cifra muy similar a la de Coahuila. En cuanto a la cobertura del INSABI, éste presenta mayor porcentaje en Durango y en la República Mexicana, con 29.60% y 34.36% sobre su población afiliada a servicios de salud.</p>

<h3>Notas:</h3>

<ol>
<li><p>Se consideran asegurados a las personas que están afiliadas al IMSS como titulares (ya sea en el régimen obligatorio o voluntario), sin considerar pensionados, beneficiarios de asegurados y pensionados. Este dato agrupa a los trabajadores asegurados (que tienen un empleo) y asegurados no trabajadores (que no tienen empleo).</p></li>
<li><p>La categoría IMSS incluye el dato del IMSS Bienestar, y a su vez la categoría ISSSTE incluye el concepto ISSSTE Estatal.</p></li>
</ol>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><p>IMSS. (2019). Datos abiertos IMSS. Obtenido de <a href="http://datos.imss.gob.mx/dataset/asg-2019">http://datos.imss.gob.mx/dataset/asg-2019</a></p></li>
<li><p>IMSS. (2021). Datos abiertos IMSS. Obtenido de <a href="http://datos.imss.gob.mx/dataset/asg-2021">http://datos.imss.gob.mx/dataset/asg-2021</a></p></li>
<li><p>INEGI. (16 de Marzo de 2021). Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática. Obtenido de <a href="https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/ccpv/2020/doc/Censo2020_Principales_resultados_ejecutiva_EUM.pdf">https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/ccpv/2020/doc/Censo2020_Principales_resultados_ejecutiva_EUM.pdf</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Salud Pública. (2018). Instituto Nacional de Salud Pública. Obtenido de <a href="https://www.insp.mx/avisos/4694-7abril-dia-mundia-salud.html">https://www.insp.mx/avisos/4694-7abril-dia-mundia-salud.html</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
