<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 14:21:23 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Inventario de Viviendas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/inventario-viviendas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-inventario-viviendas</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 12:23:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/inventario-viviendas.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/inventario-viviendas/imagen.jpg"><br>

Indicadores por manzana, relacionados con las viviendas totales, habitadas, particulares, particulares habitadas, particulares no habitadas, particulares de uso temporal y particulares deshabitadas. </br></br>
Fuente: Inventario Nacional de Viviendas, INEGI, 2016.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Características de las Viviendas</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/caracteristicas-viviendas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-caracteristicas-viviendas</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 12:19:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/caracteristicas-viviendas.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/caracteristicas-viviendas/imagen.jpg"><br>

Indicadores por manzana, relacionados con las características de las viviendas: Recubrimiento de piso, energía eléctrica, agua entubada, drenaje y servicio sanitario.</br></br>
Fuente: Inventario Nacional de Viviendas, INEGI, 2016</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Patrimonio Arquitectónico</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/patrimonio-arquitectonico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-patrimonio-arquitectonico</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 12:05:00 -0600</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/patrimonio-arquitectonico.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/patrimonio-arquitectonico/imagen.jpg"><br>

Conjunto de edificaciones catalogadas por el Instituto Nacional de Antropología e Historia (INAH) y/o el Instituto Nacional de Bellas Artes (INBA) por su valor patrimonial arquitectónico. </br></br>
Fuente: INAH, INBA, Dirección de Centro Histórico, 2019</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Principales desafíos para convertir a La Laguna en una Smart City</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principales-desafios-para-convertir-a-la-laguna-en-una-smart-city-marzo2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-principales-desafios-para-convertir-a-la-laguna-en-una-smart-city-marzo2019</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principales-desafios-para-convertir-a-la-laguna-en-una-smart-city-marzo2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alicia-valdez-ibarra.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-alicia-valdez-ibarra-top2.png" align="right" alt="Foto Alicia" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Una <strong>Smart City</strong> cuenta con un modelo holístico que identifica las necesidades de la sociedad y responde de manera inmediata a sus demandas a través de la tecnología de la información (TI). En otras palabras, se dice que <strong>una ciudad es inteligente cuando incorpora el uso de la tecnología para optimizar la eficiencia de los servicios públicos, con el objetivo último de brindar calidad de vida</strong>.</p>

<p><strong>De acuerdo al  Cities in Motion Index (CIMI), del Centro de Globalización y Estrategia del Instituto de Estudios Superiores de La Empresa (IESE Business School) las dimensiones que integran una ciudad inteligente son nueve: Capital Humano, Cohesión Social, Economía, Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad y Transporte, Planeación Urbana, Relaciones Internacionales y Tecnología.</strong></p>

<p>En este índice, <strong>la importancia de la tecnología reside en su capacidad para contribuir a la sustentabilidad de la ciudad y contribuye con 11 de 83 indicadores</strong>, entre los que se encuentran porcentaje de hogares con acceso a internet, número de espacios en la ciudad con internet inalámbrico y usuarios de redes sociales, entre otros. En contraste, <strong>el capital humano, la gobernanza y la cohesión social suman 33 indicadores que evalúan el acceso a la educación y la cultura, la capacidad del gobierno para integrar a la sociedad en procesos participativos y la inclusión e interacción entre los diferentes grupos de la sociedad.</strong></p>

<p><strong>En el caso de La Laguna, al igual que en México, la información disponible es limitada</strong>; sin embargo, existen indicadores que sirven de aproximación para ubicarnos en la escala de ciudades inteligentes.</p>

<p>En el componente de tecnología, sabemos que <strong>en Torreón 53% de los hogares cuentan con computadora y 57% con internet, cifras que superan a las nacionales</strong>, pues en México estos porcentajes son de 46% y 47% respectivamente (INEGI, 2016). Sin embargo, otras ciudades como Durango, Monterrey y Saltillo superan a Torreón en este indicador, pues cuentan con internet en sus hogares en 66,  71 y 65% respectivamente. En el mundo, la ciudad mejor calificada en el componente tecnológico es Hong Kong, pues casi el 100% de su población cuenta teléfono móvil y tiene la mayor cantidad de usuarios de internet.</p>

<p><strong>En los indicadores sociales,  uno de los principales retos de La Laguna es la inclusión de las mujeres en el mercado laboral</strong>; en Helsinki (Finlandia), la ciudad mejor calificada en cohesión social, 70% de las mujeres en el mercado laboral ocupan posiciones de responsabilidad, mientras que en La Laguna, de acuerdo a la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE), la brecha de género en la Población Económicamente Activa es de 10% y la brecha salarial entre hombres y mujeres es de casi 20%. En 2018 las mujeres recibieron un ingreso de $40.78 por hora, mientras los hombres ganaron $47.03 por el mismo periodo. A nivel nacional, la diferencia de ingresos por hora  entre hombres y mujeres fue de un peso.</p>

<p><strong>En cuanto a educación, desempleo y distribución del Ingreso, La Laguna es una de las ciudades con más Instituciones de Educación Superior</strong>, con más de 50 registradas (ANUIES, 2018), la tasa de desempleo se encuentra por debajo de 5% (pleno empleo) y su índice de Gini es de 0.39, nivel aceptable pero menor al nacional. No obstante, hay otros componentes como el ambiental y el urbano en el que los resultados no son positivos.</p>

<p>Si La Laguna desea transformarse en una Smart City es tan necesaria la implementación de las TI en los procesos gubernamentales, sociales y productivos, como el desarrollo de un modelo de ciudad en el que la tecnología cumpla su función como una herramienta de cohesión y no como un instrumento que amplíe la brecha entre sus ciudadanos.</p>

<p>Información:</p>

<p>En Torreón 53% de los hogares cuentan con computadora</p>

<p>Y en 57% de los hogares hay internet</p>

<p>La Laguna es una de las ciudades con más Instituciones de Educación Superior, con más de 50 registradas.</p>

<p>La brecha salarial entre hombres y mujeres es de casi 20%.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Violencia Familiar en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/violencia-familiar-en-torreon-marzo2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-violencia-familiar-en-torreon-marzo2019</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2019 16:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/violencia-familiar-en-torreon-marzo2019/imagen.jpg"><br>

<p>En el marco de la conmemoración del día internacional de la mujer, y como parte de las actividades que se llevan a cabo dentro del Municipio de Torreón a través del Instituto
Municipal de la Mujer y el IMPLAN, se realizó el Diagnóstico sobre violencia de género contra las mujeres en Torreón, Coah. con la finalidad de atender las recomendaciones del Informe
AVGM de la CONAVIM y contar con un precedente para elaborar políticas públicas encaminadas a resolver este problema que atañe a toda la sociedad.</p>

<p>Basado en la Convención Belém do Pará, celebrada en 1994, la Ley General de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia establece los diferentes tipos y modalidades bajo los
cuales se engloba la violencia contra las mujeres y que son objeto del presente diagnóstico.</p>

<p>Adicionalmente, se incluyó a la investigación el suicidio como una consecuencia de este problema, así como la violencia en las comunidades indígenas de la región y la comunidad
LGBTTTI.</p>

<p>La violencia en el ámbito familiar, la más recurrente, tiene la característica de suceder en lo privado, lo que dificulta su medición y visibilidad, y la importancia de atenderla radica en la
cercanía que tiene la víctima con su agresor, ya sea como pareja, padre, hijo o familiar cercano. Para el 2018 se tiene registro mediante el Secretariado Ejecutivo de Seguridad
Pública de 2,631 denuncias clasificadas como violencia familiar. La ENDIREH estima que la forma más común de violencia física en este ámbito se presenta como empujones o jalones de
cabello (14.45%), bofetadas o cachetadas (10.57%) y golpes con el puño u algún objeto (10.20%). La Dirección General de Información de Salud reporta 3,242 lesiones por violencia
familiar entre el 2010 y 2018, que equivale al 80% del total de las lesiones a mujeres que tienen registradas.</p>

<p>Dentro del mismo ámbito, la violencia psicológica se da principalmente por parte de la pareja.</p>

<p>Esta se representa con diferentes actitudes, ya que se estima que desde el inicio de su relación, a un 32% de las mujeres, su pareja les han dejado de hablar; al 18.55% la han
ignorado o no la han tomado en cuenta y al 18.26% la avergonzaron, ofendieron, menospreciaron o humillaron.</p>

<p>La celopatía presenta un factor preponderante dentro de la violencia psicológica. En los grupos focales llevados a cabo se recalca que los celos son la causa que genera con mayor frecuencia
agresiones físicas. La ENDIREH estima que en un 25.6% las mujeres identifican en segundo lugar a los celos como el motivo principal de enojo de su pareja. Como consecuencia, el
10.40% registra que esto deriva en golpes a objetos o cosas, el 9.80% en jaloneos o empujones y 8.00% en golpes y agresiones físicas.</p>

<p>Por otra parte, al 17.7% de las mujeres se le ha acusado de ser infieles, al 8.10% le revisan el celular o le exigen sus contraseñas y al 9.65% la llaman o le mandan mensajes todo el tiempo
para saber dónde están y con quién. El 16.16% afirma que su pareja se enoja con ellas porque creen que no le dedican el suficiente tiempo o atención.</p>

<p>En cuanto a violencia sexual, por parte de familiares diversos la agresión más común son los manoseos, tocamientos o besos. El 17.5% de las mujeres identifican la negación a tener
relaciones sexuales como uno de los principales motivos del enojo de su pareja, la cual recurre a chantajes o amenazas, seguido de la violación a través del uso de la fuerza física y de la
obligación a hacer cosas de índole sexual que no quieren.</p>

<p>La violencia económica es otro de los tipos más recurrentes en el ámbito familiar. Al 16.80% de las mujeres se les ha reclamado la forma de administrar el dinero. En un 15% de los casos la
pareja no proporciona el dinero suficiente para los gastos de la casa, y en el análisis de grupos focales se encontró que el pedir más dinero para los gastos cotidianos genera enojos y
agresiones físicas.</p>

<p>En Torreón, al 10.71% de las mujeres se les restringe o prohíbe llevar a cabo trabajo remunerado. En una magnitud similar, el hecho de que trabajen provoca enojos en su pareja y
al 13.81% le han reclamado dedicarle demasiado tiempo a su trabajo. En el contexto de las mujeres que trabajan o han trabajado, el nivel de exigencia de las actividades que desarrollan,
en conjunto con la carga de tareas domésticas y la actitud de la pareja llevan a que en algún momento se dediquen de forma exclusiva a lo doméstico, lo que finalmente incrementa el
control de la pareja sobre ella, volviéndola totalmente dependiente de sus ingresos.</p>

<p>Las consecuencias de la violencia familiar tienen diversos matices: por un lado, la salud física se ve afectada por las agresiones y la violencia sexual que pueden ser recurrentes; en el
aspecto psicológico, ésta daña el autoestima, iniciativa y capacidad de reflexión de la persona; en cuanto a las relaciones interpersonales de la víctima, genera aislamiento, lo cual dificulta la
generación de redes de apoyo; por parte de lo económico, se limita su subsistencia y medios de vida al dificultar el acceso a un trabajo remunerado y una fuente de ingreso.</p>

<p>Aunque esta modalidad de violencia es ejercida principalmente por la pareja sentimental, no es posible determinar un perfil exacto del agresor, ya que esto reduciría el problema a un factor
individual. Los entornos violentos y consumo de alcohol fueron identificados como los principales elementos que inciden en este problema. El primero deriva de la interiorización de
conductas socialmente aprendidas a lo largo de la vida, siendo que esta se desarrolle en un entorno violento; en cuanto al segundo, la ENDIREH estima que de las causas del término de
una relación, el 6.03% identificá al consumo de alcohol o drogas como tal, no obstante, por sí solo esto no conlleva violencia, pero en las condiciones apropiadas funge como detonante de la
misma.</p>

<p>Finalmente, resulta difícil para las víctimas identificar señales de alerta de violencia en este ámbito, ya que los actos violentos por lo general empiezan una vez iniciada la relación y estos
se van dando de forma gradual. El aislamiento que se va dando consecuencia de la violencia familiar, así como la falta de recursos económicos propios, la existencia de hijos e hijas y la
ausencia de recursos institucionales, ocasionan que la separación de la mujer con su agresor se convierta en un proceso difícil, muchas veces sin éxito.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y Desarrollo Económico de Gómez Palacio imparten Taller Participativo de Política Industrial.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) en conjunto con la Dirección de Desarrollo Económico y Turismo de Gómez Palacio, Dgo., convocaron a los representantes del área industrial de La Laguna al “Taller Participativo de Política Industrial”</strong>.</p>

<p>El taller se llevó a cabo en las instalaciones de la Cámara Nacional de la Industria de la Transformación (CANACINTRA) Delegación Gómez Palacio, en donde alrededor de 50 personas realizaron actividades con el fin de abonar al análisis del sector industrial, para poder realizar el diseño de políticas públicas efectivas.</p>

<p>El objetivo del evento fue escuchar las opiniones de los representantes de dicha área sobre la situación actual del sector  manufacturero en La Laguna, para complementar el diagnóstico de fuentes secundarias con el que ya cuenta el IMPLAN.</p>

<p>Otro de los propósitos del taller, fue lograr que los participantes localizaran las fortalezas, oportunidades, debilidades y amenazas de la Industria manufacturera de la región, mismas que permitieron que se propusieran acciones de corto y largo plazo para trabajar en los principales problemas detectados.</p>

<p>La Licenciada Alicia Valdez Ibarra, Directora de Proyectos Estratégicos del IMPLAN señaló: “Los resultados de este taller nos ayudarán a construir un diagnóstico metropolitano de la industria manufacturera, para nuestro Plan de Política Industrial”.</p>

<p>En citado ejercicio se trabajó con diferentes temas de interés, como lo son mejora regulatoria, desarrollo de proveedores, logística, infraestructura, energía y vinculación académica con el sector productivo.</p>

<p>Al evento asistieron integrantes de empresas de Gómez Palacio y Lerdo en los subsectores de industria alimentaria, fabricación de prendas de vestir, metálicas básicas, fabricación de equipo de transporte y fabricación de maquinaria y equipo.</p>

<p>La actividad estuvo coordinada y dirigida por el cuerpo técnico del IMPLAN Torreón y por Desarrollo Económico y Turismo de Gómez Palacio, Dgo.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
   <tr>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial/ima01.jpg" alt="Política Industrial 4"></center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial/ima04.jpg" alt="Política Industrial 3"></center></th>
   </tr>
   <tr>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial/ima02.jpg" alt="Política Industrial 1"></center></td>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial/ima03.jpg" alt="Política Industrial 2"></center></td>
   </tr>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Programa de Mejoramiento Urbano: estrategia contra el rezago en la región.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategia-contra-el-rezago-en-la-region.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-estrategia-contra-el-rezago-en-la-region</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategia-contra-el-rezago-en-la-region/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado 3 de Marzo de este año fue presentado el Programa de Mejoramiento Urbano (PMU) por parte de la Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU) como una estrategia prioritaria de la administración federal, la cual intervendrá en 15 municipios con altos índices de rezago urbano. Uno de los objetivos principales de dicho programa es cubrir las necesidades de aquellas zonas con alta marginación e inseguridad, a través de éste se realizarán acciones en 2 vertientes: Vivienda y Mejoramiento Integral de Barrios.</p>

<p>El programa se ha enfocado en algunas ciudades de acuerdo con algunos criterios de priorización, dirigiendo los recursos en las personas que habiten en zonas de población mayoritariamente indígena, zonas con mayor grado de marginación y altos índices de violencia, según los mecanismos establecidos por la Secretaría de Bienestar.
Los 15 municipios con prioridad para recibir el subsidio del programa son: Baja California: Mexicali y Tijuana; Baja California Sur: Los Cabos; Chihuahua: Juárez; Guerrero: Acapulco de Juárez; Jalisco: Puerto Vallarta; Nayarit: Bahía de Banderas; Quintana Roo: Solidaridad; Sonora: Nogales y San Luis Río Colorado; Tamaulipas: Matamoros, Nuevo Laredo y Reynosa; Coahuila: Acuña y Piedras Negras.</p>

<p>Las ciudades elegidas en el estado de Coahuila (Acuña y Piedras Negras), cuentan con un Índice de Marginación de –1.35 y –1.53 respectivamente, los cuales están catalogados por el Consejo Nacional de Población (CONAPO) con un grado de marginación “Muy Bajo”, a diferencia de otras ciudades como: Viesca y  Jiménez en dónde el grado de marginación es “Medio”.</p>

<p>En la Zona Metropolitana de la Laguna (ZML) los Índices de Marginación colocan a Torreón con un –1.72 un grado “Muy Bajo”, al igual que Lerdo (-1.21, Muy Bajo), Gómez Palacio (-1.48, Muy bajo), y Matamoros (-1.09) siendo los de grado “Bajo”: San Pedro (-0.82) y Francisco I. Madero (-1.02).</p>

<p>Respecto a los datos de población indígena en la ZML, esta es de 4,430 (2,319 hombres y 2,111 mujeres), siendo Torreón el municipio con mayor representación:</p>

<h3>POBLACIÓN INDIGENA</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>ENTIDAD</th>
  <th>HOMBRES</th>
  <th>MUJERES</th>
  <th>TOTAL</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>MATAMOROS</td>
  <td>64</td>
  <td>30</td>
  <td>94</td>
</tr>
<tr>
  <td>FRANCISCO I. MADERO</td>
  <td>94</td>
  <td>84</td>
  <td>178</td>
</tr>
<tr>
  <td>TORREÓN</td>
  <td>1504</td>
  <td>1492</td>
  <td>2996</td>
</tr>
<tr>
  <td>SAN PEDRO</td>
  <td>133</td>
  <td>133</td>
  <td>266</td>
</tr>
<tr>
  <td>GÓMEZ PALACIO</td>
  <td>380</td>
  <td>238</td>
  <td>618</td>
</tr>
<tr>
  <td>LERDO</td>
  <td>144</td>
  <td>134</td>
  <td>278</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>De las acciones que contempla el Programa en Vivienda se planean intervenciones que mejoren, amplíen y sustituyan las viviendas de las familias, al igual que la regularización y certeza jurídica de las propiedades.</p>

<p>Por otro lado, en la vertiente de Mejoramiento Integral de Barrios se buscará mejorar o desarrollar espacios públicos, equipamiento e infraestructura urbana básica dependiendo de las colonias, la pavimentación de calles completas, instalación de redes de agua potable, áreas verdes, parques, unidades deportivas, centros culturales y educativos y clínicas de salud.</p>

<p>De acuerdo con los datos anteriormente presentados, la ZML cuenta con municipios que podrían ser candidatos para aplicar en el Plan de Mejoramiento Urbano, sin embargo no fueron seleccionados con prioridad por los diferentes requisitos de elegibilidad que se establecen, aunque esto no los exenta de la necesidad de mejoramiento urbano que el plan contempla.</p>

<p>FUENTES:</p>

<p><em>Diario Oficial de la Federación
https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5551575&amp;fecha=28/02/2019</em></p>

<p><em>El Imparcial
https://www.elimparcial.com/Nacional/2019/03/03/1413105-AMLO-y-titular-de-la-Sedatu-presentan-Programa-de-Mejoramiento-Urbano.html</em></p>

<p><em>Presidencia de la República – Prensa
https://www.gob.mx/presidencia/prensa/diversas-intervenciones-durante-el-programa-de-mejoramiento-urbano?tab=
CONAPO
http://www.conapo.gob.mx/es/CONAPO/Datos_Abiertos_del_Indice_de_Marginacion</em></p>

<p><em>INSTITUTO NACIONAL DE LOS PUEBLOS INDIGENAS (INPI)
https://www.gob.mx/inpi</em></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Diagnóstico Municipal sobre Violencia de Género contra las Mujeres en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/violencia-mujer.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-violencia-mujer</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 13:20:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz, Lic. Miriam Janeth González Quintana, Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[Diagnóstico Municipal sobre la violencia de género contra las mujeres en la ciudad de Torreón.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
