<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 16:01:42 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Plaza De Armas: lugar emblemático de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon</guid>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 22:12:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>La plaza es el espacio público que proporciona a la ciudad y a sus habitantes un lugar donde converger, un lugar de esparcimiento y recreación. Brinda un espacio abierto que permite a sus visitantes realizar diversas actividades.</p>

<p><strong>La Ciudad de Torreón no es la excepción, ya que cuenta con la Plaza de Armas,</strong> uno de los espacios públicos más emblemáticos de la ciudad.</p>

<h3>Un Poco de Historia</h3>

<p>El <strong>24 de Agosto de 1883,</strong> el <strong>Sr. Don Andrés Eppen</strong> concibió la idea de una <strong>Colonia de la "Estación del Torreón",</strong> y para <strong>1887,</strong> contrató los servicios del <strong>Ing. Federico Wulff</strong> quien trazó unos cuadros de tierra que se encontraban junto al lugar donde cruzaba el Ferrocarril Central con el Ferrocarril Internacional. En el cual, <strong>se destinó la manzana N° 34 para la Plaza Principal para la Colonia "Estación Torreón",</strong> la cual fue cedida al precio de diez pesos a efecto de que apareciera como una compra-venta.</p>

<p>Durante el año <strong>1895,</strong> bajo la posesión de la <strong>Presidencia Municipal de la Villa de Torreón, Don Francisco A. Villanueva</strong> mandó llenar unas excavaciones profundas existentes en el terreno, hasta su nivelación. En <strong>1896,</strong> mando traer de <strong>Valle de Allende, Chihuahua</strong> varios cientos de fresnos de esa región.</p>

<p>Para el período de <strong>1898,</strong> el reelecto <strong>Don Francisco A. Villanueva</strong> realizó la Inauguración de la <strong>"Plaza Principal"</strong> el día <strong>31 de Marzo</strong> de ese año, enladrillándola y dotándola de cien bancas de fierro.</p>

<p>Para el año <strong>1905</strong> se construyó el Kiosco, de hierro forjado con barandal en el cual se realizaban audiciones musicales. En ese mismo año cambia el nombre de la plaza a <strong>Plaza del 2 de Abril</strong> en conmemoración del triunfo del <strong>Gral. Porfirio Díaz</strong> contra el ejército francés.</p>

<p>En la administración municipal del <strong>Lic. Benito Flores</strong> en <strong>1906,</strong> se mandó a realizar la pavimentación en diferentes secciones de la plaza como la glorieta alrededor del kiosco, pasillos laterales y corredores generales principales que daban hacia las calles y avenidas; la obra estuvo a cargo del <strong>Ing. Andrés L. Farías,</strong> quien fue contratado por la <strong>Junta de Mejoras Materiales.</strong> Y en <strong>1907,</strong> se inauguró bajo la presidencia municipal de <strong>Don Rafael Aldape Quiroz.</strong></p>

<p>En <strong>1907, la colonia Alemana de Torreón donó cuatro hermosas fuentes con figuras en bronce,</strong> las cuales fueron nombradas como: <strong>La Sirena, El Tritón, El Heraldo y los Querubines.</strong></p>

<p>De acuerdo al libro <strong>Historia de Torreón</strong> menciona <strong>"como signo del tiempo revolucionario, se le cambió el nombre, de Plaza 2 de Abril por el de Plaza de Armas".</strong></p>

<p>En <strong>1925</strong> se pavimentaron nuevamente de los corredores principales y se instalaron columnas imitación granito para sostener el alumbrado de la Plaza.</p>

<p>Para los festejos del <strong>75 Aniversario de Torreón como Ciudad (1982),</strong> se instaló en la Plaza de Armas <strong>"El reloj con cuatro caras, con carillón",</strong> a cargo de la administración del <strong>Lic. Braulio Manuel F. Aguirre.</strong></p>

<p>En <strong>1986,</strong> se instalaron las <strong>réplicas en bronce de las cuatro fuentes en la Plaza de Armas,</strong> realizadas por el escultor <strong>Vladimir Alvarado</strong> quedando las originales (restauradas) en el <strong>Archivo Municipal "Eduardo Guerra".</strong></p>

<p>Hoy en día, <strong>la Plaza de Armas cuenta con un Sabino o Ahuehuete,</strong> que de acuerdo a su placa conmemorativa <strong>es el único sobreviviente de los plantas hacia el año 1905.</strong></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon/plaza-de-armas-sabino.jpg" alt="Placa en Plaza de Armas de Torreon en el sabino" /></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><strong>Historia de Torreón,</strong> Eduardo Guerra, Archivo Municipal de Torreón.</li>
<li><strong>Cien años de Presidentes Municipales,</strong> Archivo Municipal de Torreón.</li>
<li><strong>"Nuestra Plaza de Armas"</strong> por el Dr. Jaime Ávila Soto, Hemeroteca El Siglo de Torreón, Marzo 23, 1977.</li>
<li><strong>Torreón, Cien años de Ciudad,</strong> Archivo Municipal de Torreón</li>
<li><strong>La Plaza Principal de Torreón tiene en su historia curiosa controversia,</strong> 15 Septiembre 1932</li>
</ul>

<h3>Cronología</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Año</th>
  <th>Fotografía</th>
  <th>Reseña</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>1887</td>
  <td><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon/plaza-de-armas-trazo.jpg" alt="Trazo de las manzanas de Torreón" /></td>
  <td>Se hizo el trazado de la Colonia «Estación Torreón», en el cual se destinó la manzana N° 34 para la Plaza Principal</td>
</tr>
<tr>
  <td>1898</td>
  <td><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon/francisco-a-villanueva.jpg" alt="Francisco A Villanueva" /></td>
  <td>El reelecto Don Francisco A. Villanueva realizó la Inauguración de la "Plaza Principal" el día 31 de Marzo.</td>
</tr>
<tr>
  <td>1905</td>
  <td><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon/plaza-de-armas-kiosko.jpg" alt="Kiosco en la Plaza de Armas" /></td>
  <td>Se construye el Kiosco, de hierro forjado. En ese mismo año  cambia el nombre de la Plaza a Plaza del 2 de Abril.</td>
</tr>
<tr>
  <td>1905</td>
  <td><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon/escultura-en-archivo-municipal.jpg" alt="Escultura en Archivo Municipal" /></td>
  <td>La colonia Alemana de Torreón donó cuatro hermosas fuentes con figuras en bronce, las cuales fueron nombradas como: La Sirena, El Tritón, El Heraldo y los Querubines.</td>
</tr>
<tr>
  <td>1986</td>
  <td><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon/plaza-de-armas-replica.jpg" alt="Réplica de escultura en la Plaza de Armas" /></td>
  <td>En 1986, se instalaron las réplicas en bronce de las cuatro fuentes en la Plaza de Armas, realizadas  por el Escultor Vladimir Alvarado quedando las originales en el Archivo Municipal "Eduardo Guerra".</td>
</tr>
<tr>
  <td>1982</td>
  <td><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/plaza-de-armas-lugar-emblematico-de-torreon/plaza-de-armas-reloj.jpg" alt="Reloj en la Plaza de Armas" /></td>
  <td>Se instaló en la Plaza de Armas "EL RELOJ CON CUATRO CARAS, CON CARILLÓN", a cargo de la administración del Lic. Braulio Manuel F. Aguirre.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Agua, recurso indispensable para el desarrollo de la ZML</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/agua-recurso-indispensable-para-el-desarrollo-de-la-zml.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-agua-recurso-indispensable-para-el-desarrollo-de-la-zml</guid>
      <pubDate>Fri, 02 Jun 2017 08:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/agua-recurso-indispensable-para-el-desarrollo-de-la-zml/imagen.jpg"><br>

<p>Los primeros asentamientos humanos en esta región llegaron gracias a que se contaba con el preciado recurso hídrico. El desarrollo de la Comarca Lagunera se ha basado en la actividad agropecuaria y minera, ha convertido a la Zona Metropolitana de La Laguna en una de las zonas urbanas más pujantes del país. Este desarrollo ha incrementado el ingreso de la región pero a costa de uno de los recursos naturales más escasos en la actualidad.</p>

<p><strong>El uso del agua ha alcanzado niveles que son imposibles de ocultar y que dejan en evidencia que no es sostenible y la región ya sufre los efectos de esta sobre explotación del recurso hídrico.</strong> El desarrollo económico generalmente lleva aparejado una disminución del capital natural y en esto, La Laguna no es la excepción.</p>

<p><strong>La región de la Comarca y en particularmente la Zona Metropolitana de la Laguna aprovecha una cuenca hidrológica generosa dada su situación geográfica, pero las condiciones climáticas de la región la convierten en una zona muy demandante.</strong></p>

<p>Un aspecto importante a considerar es <strong>la baja eficiencia en la utilización del recurso en toda la región, lo que obliga a la sobre explotación para poder cumplir con la demanda.</strong> Sobre todo el aumento en la demanda para satisfacer a las zonas urbanas ha causado una explotación muy localizada para el abastecimiento público, que ha provocado un <strong>deterioro de la calidad del agua que se entrega a la población,</strong> incrementando el riesgo para la salud.</p>

<p>Con estas circunstancias, <strong>la viabilidad de la región está en duda ya que no es posible continuar con este ritmo de actividad económica como se lleva actualmente.</strong> Si se desea seguir con el desarrollo pujante de la región con su necesario crecimiento poblacional, se tiene que hacer un alto en el camino y reflexionar y gestionar un uso menos intensivo del agua, que es un factor limitante dada la conformación de la misma actividad económica. <strong>La región opera con un déficit de agua,</strong> entendiendo éste como la diferencia entre la cantidad que se explota y la disposición del agua en una situación de equilibrio.</p>

<p>Esta problemática se tiene detectada y se ha analizado en diversos foros y por diversas instancias, organismos académicos, gubernamentales, asociaciones de productores, organizaciones civiles entre otros donde se han abordado temas muy variados: el hidrológico, el agropecuario, el geoquímico, el ambiental, el económico, el social y el político.</p>

<p>La problemática está establecida, las posibles soluciones están esclarecidas <strong>solo hace falta un ejercicio de concertación de los actores involucrados,</strong> especialmente los tres niveles de gobierno para que las soluciones se lleven a un plano ejecutable, adecuando las normativas que sean necesarias.</p>

<p>Un aspecto muy importante que constituye también una traba es <strong>el acceso a recursos financieros ya que algunas de las medidas requieren inversiones en infraestructura,</strong> estos recursos pueden parecer cuantiosos pero comparados con el costo de oportunidad del agua en un escenario futuro de mayor escasez se visualizan como indispensables.</p>

<p>La principal actividad económica por dedicación es el sector agropecuario, <strong>en distrito de riego 017 existen cerca de 38,000 productores tanto del sector privado como ejidal,</strong> la existencia de este distrito de riego <strong>hace del sector agrícola el mayor consumidor de agua y productor de insumos para la industrialización de lácteos y otros productos agropecuarios, además de forrajes para mantener el ganado, producción de algodón, hortalizas y frutales.</strong></p>

<h3>La mayor cuenca lechera</h3>

<p><strong>En la actualidad la de La Laguna es la cuenca lechera más importante de México,</strong> además de la actividad agropecuaria, existen el sector agroindustrial y el textil, que también han aumentado la demanda de agua en la zona urbana.</p>

<p><strong>La región de la Comarca Lagunera es una zona árida de clima muy seco con escasa precipitación y sin embargo soporta a una de las zonas agrícolas más importantes del norte del país,</strong> esto se debe a que está situada en la desembocadura de una cuenca extensa que tiene su origen en la Sierra Madre, en el occidente del estado de Durango, dando origen al <strong>río Nazas</strong> se une con otra que se origina en el estado de Zacatecas y que da lugar al nacimiento del <strong>rio Aguanaval,</strong> es así como la región lagunera se abastece de la <strong>cuenca Nazas-Aguanaval ambos cubren una extensión de 89,240 km2.</strong></p>

<p>La cuenca está localizada en la <strong>región hidrológica No. 36 llamada Cuencas Centrales del Norte,</strong> que es una cuenca endorreica es decir que drena dentro del territorio y no tiene salida al mar, es por esta razón que los escurrimientos de esta cuenca dieron también origen a los depósitos subterráneos con que cuenta la zona en forma de acuíferos, sobre todo por estar al final de la cuenca.</p>

<p><strong>En esta Región Hidrológica están registrados 68 acuíferos de los cuales se considera que 24 son sobreexplotados,</strong> es decir que su uso no es equilibrado la extracción es mayor a la recarga estimada. Es por esta razón de vital importancia que se recapacite en el uso que se le da a este recurso con el fin de garantizar el abastecimiento y la calidad del agua para el futuro.</p>

<h3>Características de las presas</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Nombre Oficial</th>
  <th>Nombre Común</th>
  <th align="right">Capacidad al NAME (hm3)</th>
  <th align="right">Capacidad al NAMO (hm3)</th>
  <th align="right">Capacidad muerta (hm3)</th>
  <th align="right">Altura de la cortina (m)</th>
  <th align="right">Año de Terminación</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Lázaro Cárdenas</td>
  <td>El Palmito</td>
  <td align="right">3,336</td>
  <td align="right">3,336</td>
  <td align="right">95.00</td>
  <td align="right">104.70</td>
  <td align="right">1946</td>
</tr>
<tr>
  <td>Francisco Zarco</td>
  <td>Las Tórtolas</td>
  <td align="right">436</td>
  <td align="right">365</td>
  <td align="right">29.90</td>
  <td align="right">39.50</td>
  <td align="right">1968</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul>
<li>NAME: Nivel de Agua Máximo Extraordinario</li>
<li>NAMO: Nivel de Agua Máximo Ordinario</li>
<li>Fuente: CONAGUA, Estadísticas del Agua en México, 2009.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial/presentacion-politica-industrial-2017-05-25.pdf">presentación Política Industrial</a> como archivo PDF de 7.3 MB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Inmigración en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-inmigracion-en-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 08:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p><strong>El fenómeno de la migración ha acompañado al hombre desde que se tiene registro y ha sido fundamental para la propagación y desarrollo de nuestra especie.</strong> Al hablar de migración hacemos referencia al movimiento de personas de una región geográfica a otra, motivado por factores internos como lo son las decisiones personales, o exteriores situación que se presenta por cuestiones de precariedad, guerra, política, entre otros.</p>

<p><strong>El ritmo con el que se desarrollaron las ciudades durante el siglo XX está estrechamente relacionado con el fenómeno de la migración, no solamente la de campo-ciudad, sino también entre países y ciudades.</strong> Esto permite un intercambio cultural entre poblaciones con características diferentes que terminan por dotar de identidad a una región, zona o ciudad. Países como los Estados Unidos y Australia se desarrollaron por este fenómeno, tal como nuestra ciudad en los albores del siglo pasado que junto con las oportunidades creadas por la llegada del ferrocarril permitió un acelerado desarrollo impulsado por comunidades avecindadas provenientes de diferentes partes del país así como del extranjero.</p>

<p>De acuerdo con datos de INEGI <strong>en 2015 Torreón cuenta con 679,288 habitantes</strong> siendo la segunda ciudad más poblada solamente detrás de la capital del Estado, Saltillo. De estos habitantes <strong>29,269 son inmigrantes,</strong> es decir, <strong>en 2010 vivían en otro lado.</strong></p>

<h3>Gráfica 1: Inmigrantes por municipio</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon/grafica-01-inmigrantes-por-municipio.png" alt="Inmigrantes por municipio"></p>

<p><strong>Esta población representa al 4.72% del total,</strong> un porcentaje ligeramente superior a Saltillo. <strong>Un caso excepcional es la ciudad de Ramos Arizpe,</strong> sede de una dinámica zona industrial y atractor de inversiones nacionales y extranjeras, <strong>su población está conformada por 20.1% de inmigrantes,</strong> principalmente por su oferta laboral.</p>

<h3>Gráfica 2: Población total y proporción de inmigrantes</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon/grafica-02-poblacion-total-y-proporcion-de-inmigrantes.png" alt="Poblacion total y proporcion de inmigrantes"></p>

<p><strong>El 85.5% de la población inmigrante radicada en Torreón proviene de otros estados del país y el 14.5% de otros municipios de Coahuila,</strong> lo que nos indica que nuestra ciudad es una opción para los  emigrantes de los estados vecinos. <strong>Torreón cuenta con la mayor proporción de inmigrantes de otros estados y la menor de coahuilenses.</strong> Caso contrario a ciudades como Saltillo, Ramos Arizpe, Piedras Negras, Acuña y Monclova. De nuevo observamos la centralización de la migración de los municipios del estado hacia el polo de desarrollo de la Zona Metropolitana de Saltillo. Más de la mitad de los inmigrantes de Ramos Arizpe provienen de otros municipios del Estado.</p>

<h3>Gráfica 3: Origen de los inmigrantes</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon/grafica-03-origen-de-los-inmigrantes.png" alt="Origen de los inmigrantes"></p>

<p>Enfocándonos en Torreón, <strong>¿de cuales estados son originarios los inmigrantes?</strong> Es interesante la relación con los municipios que forman parte de la Comarca Lagunera del lado <strong>duranguense,</strong> pero también con <strong>Chihuahua, Nuevo León y Zacatecas.</strong></p>

<h3>Gráfica 4: Origen de la población inmigrantes de Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon/grafica-04-origen-de-la-poblacion-inmigrantes-de-torreon.png" alt="Origen de la poblacion de inmigrantes de Torreon"></p>

<p><strong>La edad de los inmigrantes y su estado civil</strong> nos muestra algunas características que hacen competitiva a nuestra ciudad ya que <strong>el 14.4% tienen entre 20 y 24 años de edad,</strong> la mayor proporción etaria, seguido por el grupo <strong>de 25 a 29,</strong> y el <strong>29.2% de estos son solteros.</strong></p>

<h3>Gráfica 5: Edad de los inmigrantes en Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon/grafica-05-edad-de-los-inmigrantes-en-torreon.png" alt="Edad de los inmigrantes en Torreon"></p>

<h3>Gráfica 6: Estado civil de los inmigrantes en Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon/grafica-06-estado-civil-de-los-inmigrantes-en-torreon.png" alt="Estado civil de los inmigrantes en Torreon"></p>

<p>Esto que nos lleva a pensar en <strong>la oferta académica de nivel profesional con la que se cuenta con más de 30 universidades en la región y 18 localizadas en nuestro municipio,</strong> entre ellas la <strong>Universidad Autónoma Agraria Antonio Narro</strong> la cual se distingue <strong>por ser una opción para los jóvenes de la región centro y sur del país para la profesionalización en temas agropecuarios,</strong> aunado a la atracción de los <strong>jóvenes de los municipios de Durango</strong> que optan por elegir nuestra ciudad para realizar sus estudios profesionales en diversos campos.</p>

<h3>Infografía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inmigracion-en-torreon/infografia.png" alt="Infografia"></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.beta.inegi.org.mx/proyectos/enchogares/especiales/intercensal/">Encuesta Intercensal INEGI 2015</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sociedad-universidades.html">IMPLAN Torreón - Universidades en Torreón, Planteles de Instituciones de Educación Superior</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Accesibilidad a las Banquetas en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-a-las-banquetas-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-accesibilidad-a-las-banquetas-en-torreon</guid>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-a-las-banquetas-en-torreon/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Las banquetas de nuestras calles son espacios públicos esenciales para la vida urbana.</strong> Son lugares en los que nos comunicamos, conversamos, intercambiamos, jugamos, corremos, caminamos o simplemente estamos de pie o sentados.</p>

<p><strong>Las banquetas no son canales de circulación de vehículos.</strong> El tránsito de vehículos rompe la complejidad y el carácter que tienen, es decir, la forma en la que estamos y nos comportamos en ellas. La circulación de vehículos por las banquetas es especialmente negativa para los grupos más vulnerables de la sociedad; para los niños y niñas, las personas mayores o las personas con discapacidad, el sentimiento de confianza se torna en percepción de riesgo o incomodidad.</p>

<p>En los últimos tiempos, para resolver los problemas de seguridad y espacio disponible en las calzadas que tienen vehículos como las motos, las bicicletas o los diversos patines motorizados, algunos ayuntamientos están pervirtiendo el carácter de las banquetas permitiendo que estacionen o circulen por ellos, contraviniendo las leyes y rompiendo la cultura de uso del espacio público.</p>

<p>Las normativas del tráfico y, en particular, la legislación de seguridad vial desde sus inicios en los años veinte del siglo pasado, han considerado <strong>las banquetas como un espacio exclusivamente peatonal.</strong></p>

<h3>Infraestructura en la Laguna</h3>

<p>Al observar la correlación entre la existencia de pavimento y banquetas, se detecta un patrón que se repite en las cuatro ciudades: <strong>la accesibilidad a las banquetas es más limitada que el acceso a vialidades pavimentadas.</strong></p>

<p>De acuerdo con el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../pet/indice.html">Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano</a> (TRC2040), la ciudad de Torreón cuenta con <strong>281 km longitudinales de vialidades principales, secundarias y periféricas y 0.50 km de vialidades peatonales</strong> (únicamente dos calles), antes de la creación del <strong>Paseo Morelos.</strong> Después de construido este paseo, se cuenta con 1.7 km más de vialidades peatonales.</p>

<h3>Disponibilidad de pavimento y banquetas en manzana en Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-accesibilidad-a-las-banquetas-en-torreon/disponibilidad-pavimento-banquetas-manzana-torreon.jpg" alt="Accesabilidad"></p>

<p>Fuente: Elaboración propia, 2015</p>

<p>En el caso de <strong>Torreón, la mitad de las manzanas cuenta con una infraestructura completa</strong> (pavimento y banquetas), ya que los vehículos y los peatones pueden circular aparentemente sin contratiempos (se considera la existencia o no de la infraestructura, no el estado físico actual). Es decir 5,249 manzanas cuentan con todas sus vialidades pavimentadas y con banquetas y sólo 577 manzanas no cuentan con pavimento ni banqueta en sus vialidades.</p>

<p>De acuerdo con el <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../sig-planes/index.html">Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcciones</a>, en el apartado <strong>NORMAS TÉCNICAS RELATIVAS AL DESARROLLO URBANO Artículos 199 al 205,</strong> se expresan las especificaciones en dimensiones mínimas de banquetas para usos de suelo habitacionales variando según su densidad:</p>

<h3>Dimensiones mínimas de banquetas para usos de suelo habitacionales</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Uso de Suelo Habitacional</th>
  <th align="right">Banquetas en Avenidas</th>
  <th align="right">Zona Arbolada</th>
  <th align="right">Banquetas en Vialidades Locales</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Artículo 199: Vivienda Densidad Muy Baja (HB)</td>
  <td align="right">3.0 m</td>
  <td align="right">25%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 200: Vivienda Densidad Baja (H1)</td>
  <td align="right">3.0 m</td>
  <td align="right">25%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 201: Vivienda Densidad Media Baja (H2)</td>
  <td align="right">2.5 m</td>
  <td align="right">40%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 202: Vivienda Densidad Media (H3)</td>
  <td align="right">2.5 m</td>
  <td align="right">40%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 203: Vivienda Densidad Media Media (H4)</td>
  <td align="right">2.5 m</td>
  <td align="right">40%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 204: Vivienda Densidad Media Alta (H5)</td>
  <td align="right">2.0 m</td>
  <td align="right">20-40%</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
<tr>
  <td>Artículo 205: Vivienda Densdiad Alta (H6)</td>
  <td align="right">2.0 m</td>
  <td align="right">-</td>
  <td align="right">2 m</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Banquetas: son las estructuras viales para circulación de peatones</h3>

<p><strong>Artículo 230</strong></p>

<p><strong>Norma 7.</strong> Banquetas. Son las estructuras viales para circulación de peatones.</p>

<ul>
<li>I. Tendrán un ancho mínimo de 200 cm de superficie plana y continua.</li>
<li>II. La sección transversal tendrá una pendiente entre 1% y 3% hacia la calle.</li>
<li>III. Longitudinalmente podrán tener rampas con un máximo de pendiente de 12% ligadas con superficie curvas regleadas.</li>
<li>IV. El acabado de la superficie deberá ser lisa pero antiderrapante.</li>
<li>V. En los accesos de vehículos a las cocheras, se respetaran las dimensiones mínimas de las banquetas y las inclinaciones máximas de las rampas.</li>
</ul>

<h3>Accesibilidad para personas con discapacidad</h3>

<p>En cuanto a <strong>disponibilidad de rampas para sillas de rueda en las banquetas,</strong> el municipio de Torreón tiene una mayor cobertura que el resto de los municipios que integran la Zona Metropolitana de la Laguna (14.3%). Por su parte, Gómez Palacio cuenta con la menor cobertura (8.9%). A su vez la población con limitación para caminar es del 2.2% siendo en total 28, 555 en la Zona Metropolitana de la Laguna.</p>

<p>El centro de la ciudad de Torreón es una zona atrayente de viajes de la Comarca Lagunera, por lo que comparamos la infraestructura existente para personas con discapacidad contemplando la disponibilidad de rampas en las banquetas con la que cuenta una colonia fuera del centro, es este caso Las Carolinas. Mientras en el centro el 82.5 % de las banquetas cuentan con rampas en la colonia sólo el 1.8%.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Colonia</th>
  <th align="right">Porcentaje de población con discapacidad</th>
  <th align="right">Porcentaje de manzanas con rampas</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Centro</td>
  <td align="right">5.4 %</td>
  <td align="right">82.5 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Colonia muestra</td>
  <td align="right">2.4 %</td>
  <td align="right">1.8 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Fuente: Elaboración propia, 2015</p>

<p><strong>En la zona centro de Torreón existe infraestructura que permite un desplazamiento aceptable dentro del sector.</strong> En la colonia Las Carolinas existe sólo una banqueta con rampa.</p>

<h3>Las normas técnicas para garantizar los derechos de las personas con discapacidad</h3>

<p><strong>Artículo 423.</strong> Las normas para el entorno urbano y los espacios descubiertos serán las siguientes, seguidas de los ejemplos gráficos correspondientes:</p>

<p><strong>Norma 2.</strong> Banquetas.</p>

<ul>
<li>Los pavimentos en las banquetas deberán cumplir las mismas condiciones que las recomendadas para andadores.</li>
<li>La ocupación de las banquetas por puestos ambulantes y mobiliario urbano no deberá obstruir la circulación ni las rampas existentes.</li>
<li>Los cruceros deberán contar con rampas de banqueta, así como cualquier cambio de nivel, como los causados por las entradas a estacionamientos.</li>
<li>Es recomendable utilizar cambios de textura en los pavimentos, para señalizar los cruceros a las personas ciegas.</li>
<li>Las excavaciones, escombros y obstáculos temporales o permanentes deberán estar protegidos y señalizados a 1 m de distancia.</li>
<li>Rampas con pendiente máxima del 8%.</li>
<li>Pavimento antiderrapante, libre de obstáculos y con un ancho mínimo de 1.2 m.</li>
<li>Cambio de textura en el pavimento. Señalización de las rampas de banqueta.</li>
</ul>

<p><strong>Norma 3.</strong> Esquinas.</p>

<ul>
<li>Las rampas se colocarán en los extremos de las calles y deben coincidir con las franjas reservadas en el arroyo para el cruce de peatones.</li>
<li>Tendrán un ancho mínimo de 1.00 m y pendiente máxima del 10%, así como cambio de textura para identificación de ciegos y débiles visuales.</li>
<li>Deberán de estar señalizadas y sin obstrucciones para su uso, al menos un metro antes de su inicio.</li>
</ul>

<p>Fomentar un mayor nivel de "caminabilidad" es importante, y para eso <strong>requerimos banquetas bien diseñadas y con sus especificaciones técnicas adecuadas,</strong> no sólo por los beneficios para la salud asociados a caminar, sino también porque hacer las zonas más "caminables" <strong>genera actividad económica, incrementa los valores de los predios y el turismo, mejora la movilidad y aumenta la calidad de vida de los usuarios.</strong></p>

<blockquote>
  <p>Cuanto más caminable es una ciudad, más fuertes son los lazos que se generan en la comunidad.</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Sostienen reunión de trabajo IMPLAN y Consejo Cívico de las Instituciones</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-05-04-sostienen-reunion-de-trabajo-implan-y-consejo-civico-de-las-instituciones.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2017-05-04-sostienen-reunion-de-trabajo-implan-y-consejo-civico-de-las-instituciones</guid>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 15:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>El <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón</strong> sostuvo una reunión el pasado 4 de mayo de 2017 con el director del <a href="http://ccilaguna.org.mx/">Consejo Cívico de las Instituciones A.C.</a> (CCI Laguna), Marco Zamarripa, para intercambiar experiencias.</p>

<p>En la reunión, a la que asistió el director del IMPLAN <strong>Eduardo Holguín</strong> con sus colaboradores, el equipo de trabajo del <a href="http://observatoriodelalaguna.org.mx/">Observatorio de La Laguna</a> mostró su plataforma que cuenta con una serie de indicadores sobre Torreón, Gómez Palacio, Coahuila y Durango; además de la sección “Así vivimos” y estudios de percepción.</p>

<p><strong>El Consejo Cívico de las Instituciones tiene cuatro proyectos fundamentales: El Monitoreo de Incidencia Delictiva de La Laguna, el Observatorio de La Laguna, Mesas de Seguridad y Justicia de Torreón y Labor Cívica, proyecto de prevención.</strong></p>

<p>Su misión es: <strong>"promover y desarrollar la participación para desarrollar buenos gobiernos  y mejores ciudadanos de la Comarca Lagunera".</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-05-04-sostienen-reunion-de-trabajo-implan-y-consejo-civico-de-las-instituciones/foto-cci.jpg" alt="Junta con Consejo Cívico de las Instituciones"></p>

<p><strong>El CCI Laguna cuenta con el aval y participación de instituciones de prestigio nacional</strong> como son: <strong>"México Evalúa", "Observatorio Nacional Ciudadano", "México SOS",</strong> entre otros y agrupa <strong>también a diversas asociaciones laguneras.</strong></p>

<p>La misión del Observatorio es promover el análisis y evaluación de indicadores técnicos y de percepción ciudadana, que permitan incidir en mejores políticas públicas y mejorar la calidad de vida.</p>

<p><strong>El IMPLAN y el CCI Laguna han llegado a un acuerdo para intercambiar información y trabajar en conjunto,</strong> con el fin de enriquecer sus respectivas plataformas sobre indicadores de Torreón y la Zona Metropolitana. De esta forma se busca lograr que más laguneros puedan acceder a información en línea que refleje la realidad del lugar en el que viven.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-05-04-sostienen-reunion-de-trabajo-implan-y-consejo-civico-de-las-instituciones/foto-proyector.jpg" alt="Proyector"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y Medio Ambiente presentan el análisis Calidad del Aire</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-04-28-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2017-04-28-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 14:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<p>La presentación del tema corrió a cargo de la <strong>Químico Susana Estens,</strong> directora de <strong>Medio Ambiente;</strong> y <strong>Guillermo Valdés,</strong> encargado de programación del <strong>IMPLAN,</strong> quienes hicieron hincapié en la importancia de monitorear la calidad del aire en la ciudad e informar en tiempo real a la ciudadanía.</p>

<p><strong>Susana Estens expresó que la contaminación del aire es un problema doble, con serias repercusiones en la salud y en el medio ambiente.</strong> Dio a conocer que la contaminación atmosférica <strong>es la causante de 1 de cada 9 muertes</strong> de acuerdo con la Organización Mundial de la Salud.</p>

<p>La químico informó que en México, el <strong>Institute for Health Metrics and Evaluation (IHME)</strong> a través de la <strong>Carga Global de Enfermedad</strong> estimó <strong>para el año 2015, un total de 38,052 muertes prematuras</strong> a causa de la contaminación.</p>

<p><strong>Los efectos de este problema en la salud son diversos,</strong> como: Mortalidad y hospitalización de pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva crónica (EPOC), aumento de la necesidad de terapia en asmáticos, mortalidad y hospitalización de pacientes con enfermedades cardiovasculares y diabetes mellitus, riesgo de infarto al miocardio, inflamación de las vías respiratorias, disfunción endotelial y vascular, aumento en la incidencia de infecciones y cáncer de pulmón.</p>

<p>Otros indicadores sobre la contaminación expuestos fueron los siguientes:</p>

<ul>
<li><strong>En México 18% de las emisiones de CO2 son generadas por automóviles.</strong> 75% de la contaminación ambiental es generada por los coches.</li>
<li><strong>En La Laguna 98% de las emisiones de CO2 son de automóviles.</strong></li>
<li><strong>En la ZML hay 260 vehículos en circulación por cada mil habitantes.</strong></li>
<li><strong>10,000 vehículos se verifican en Torreón al año.</strong></li>
</ul>

<p>Finalmente, Susana Estens comentó que <strong>el escenario ideal para Torreón es contar con una red de diez estaciones de monitoreo ambiental.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-04-28-sesion-ordinaria/sesion-de-consejo-01.jpg" alt="Sesion de Consejo 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-04-28-sesion-ordinaria/sesion-de-consejo-02.jpg" alt="Sesion de Consejo 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2017-04-28-sesion-ordinaria/sesion-de-consejo-03.jpg" alt="Sesion de Consejo 3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La importancia de los espacios públicos y áreas verdes en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 12:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<p><strong>¿Cuál es el referente en las ciudades de la Laguna?</strong> Hasta hace algunos años <strong>las colonias y fraccionamientos habitacionales</strong> en la Comarca Lagunera se han construido en <strong>vecindarios de trama abierta</strong> con vialidades conectadas y accesibles así también contando con <strong>plazas y parques arbolados inclusivos a toda la ciudadanía,</strong> ejemplo de ello lo encontramos en Colonia Los Ángeles, Torreón Jardín, San Isidro, Campestre la Rosita, Las Rosas, El Campestre, en barrios populares de ciudad Lerdo y Gómez Palacio</p>

<p><strong>La creciente necesidad de vivienda dada en los últimos años,</strong> descuidó en varios aspectos los modelos de agrupamiento de los nuevos conjuntos de viviendas y su estructuración con la ciudad, donde en ánimo de cubrir la necesidad <strong>omitió aspectos importantes en el tema de espacios de convivencia social,</strong> provocando un rezago significativo de espacios diseñados y ubicados apropiadamente para la recreación y convivencia deL mayor número de ciudadanos.</p>

<p><strong>Actualmente los espacios públicos arbolados que son inclusivos a todos los ciudadanos son pocos</strong> en nuestras tres principales ciudades de la Laguna, a continuación menciono algunos de los más significativos y sus superficies:</p>

<h3>Cuadro comparativo de superficies</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Nombre</th>
  <th align="right">Superficie (Hectáreas)</th>
  <th>Ciudad</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Bosque Venustiano Carranza</td>
  <td align="right">20.71</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Bosque urbano</td>
  <td align="right">16.34</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Alameda Zaragoza</td>
  <td align="right">4.58</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza Dos de Abril (de Armas)</td>
  <td align="right">0.78</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Fundadores</td>
  <td align="right">3.63</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque la Tortuga</td>
  <td align="right">2.15</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza Kennedy</td>
  <td align="right">1.48</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza del Eco</td>
  <td align="right">1.28</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza de Lourdes</td>
  <td align="right">0.92</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza Madero</td>
  <td align="right">0.92</td>
  <td>Torreón</td>
</tr>
<tr>
  <td>Vivero SAGARPA</td>
  <td align="right">10.57</td>
  <td>Lerdo</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Victoria</td>
  <td align="right">3.45</td>
  <td>Lerdo</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plazuela Juárez</td>
  <td align="right">0.70</td>
  <td>Lerdo</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza principal</td>
  <td align="right">0.76</td>
  <td>Lerdo</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Morelos</td>
  <td align="right">2.84</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
</tr>
<tr>
  <td>Parque Col. 5 de Mayo</td>
  <td align="right">2.42</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
</tr>
<tr>
  <td>Plaza Benito Juárez</td>
  <td align="right">0.83</td>
  <td>Gómez Palacio</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Las ciudades que no cuentan con suﬁciente espacio público hacen más difícil y lenta su transformación y modernización.</strong> Muchos de los procesos de reestructuración de éxito se han centrado principalmente en la entrega de una nueva estructura de espacio público. Las ciudades con altas densidades particularmente necesitan área pública y área vial para dejar lugar suﬁciente para la circulación, la interacción y el tendido de la infraestructura.</p>

<p>Así pues, <strong>los buenos barrios serán aquéllos que permitan a sus residentes disfrutar del espacio exterior</strong> y que ofrezcan a los ciudadanos y ciudadanas que acceden a ellos unos buenos ámbitos públicos: parques, plazas, pórticos, porches, jardines y patios.</p>

<p>Dicho de otro modo, <strong>serán mejores los barrios abiertos en los que los gradientes de paso del ámbito público al privado sean más graduales y variados:</strong> calles de tráfico rodado y transporte público, calles de tráfico pacificado y de carga y descarga con horarios, plazas y ejes comerciales, espacios intermedios, como pórticos y porches, entradas a patios, jardines y vestíbulos, con la máxima variedad posible de espacios comunitarios, como corredores, hasta llegar al último filtro de la puerta de acceso a la vivienda. <strong>Se trata de potenciar espacios de proximidad que faciliten la socialización.</strong></p>

<h3>Superficies de los principales parques públicos en Torreón, Coahuila</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna/superficies-principales-parques-publicos-torreon.png" alt="Superficies de los principales parques públicos en Torreón, Coahuila"></p>

<p>Fuente: Superficie calculada a partir de Ortofoto.</p>

<h3>Superficies de los principales parques públicos en Gómez Palacio y Lerdo, Durango</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-los-espacios-publicos-y-areas-verdes-en-la-laguna/superficies-principales-parques-publicos-gomez-palacio-lerdo.png" alt="Superficies de los principales parques públicos en Gómez Palacio y Lerdo, Durango"></p>

<p>Fuente: Superficie aproximada a partir de Ortofoto.</p>

<blockquote>
  <p>En las últimas décadas, debido a la elección del ciudadano adulto y trabajador como parámetro de desarrollo y de cambio, la ciudad ha perdido una de sus características originarias, la de ser un lugar de encuentro e intercambio entre las personas. Ha renunciado a los espacios públicos que como punto de encuentro y de intercambio eran imprescindibles. Los patios, las aceras, las calles y las plazas han adquirido cada vez más, funciones asociadas al automóvil y al comercio, quitándoselas a los ciudadanos. La ciudad ha renunciado a ser un espacio compartido y sistémico, en el cual cada parte necesita de las otras, para destinar espacios definidos a funciones y clases sociales diversas, construyendo ghetos y zonas privilegiadas, vaciando los centros históricos dando vida a las modernas periferias. Las ciudades se han modificado y se han transformado en un ambiente malsano para la salud, debido a la contaminación atmosférica y acústica, a que están sucias y son peligrosas.(1)</p>
  
  <p>Asociación Pedagógica Francesco Tonucci, Análisis de un malestar - La ciudad de los niños.</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
