<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 14:16:07 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Violencia Familiar en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/violencia-familiar-en-torreon-marzo2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-violencia-familiar-en-torreon-marzo2019</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2019 16:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/violencia-familiar-en-torreon-marzo2019/imagen.jpg"><br>

<p>En el marco de la conmemoración del día internacional de la mujer, y como parte de las actividades que se llevan a cabo dentro del Municipio de Torreón a través del Instituto
Municipal de la Mujer y el IMPLAN, se realizó el Diagnóstico sobre violencia de género contra las mujeres en Torreón, Coah. con la finalidad de atender las recomendaciones del Informe
AVGM de la CONAVIM y contar con un precedente para elaborar políticas públicas encaminadas a resolver este problema que atañe a toda la sociedad.</p>

<p>Basado en la Convención Belém do Pará, celebrada en 1994, la Ley General de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia establece los diferentes tipos y modalidades bajo los
cuales se engloba la violencia contra las mujeres y que son objeto del presente diagnóstico.</p>

<p>Adicionalmente, se incluyó a la investigación el suicidio como una consecuencia de este problema, así como la violencia en las comunidades indígenas de la región y la comunidad
LGBTTTI.</p>

<p>La violencia en el ámbito familiar, la más recurrente, tiene la característica de suceder en lo privado, lo que dificulta su medición y visibilidad, y la importancia de atenderla radica en la
cercanía que tiene la víctima con su agresor, ya sea como pareja, padre, hijo o familiar cercano. Para el 2018 se tiene registro mediante el Secretariado Ejecutivo de Seguridad
Pública de 2,631 denuncias clasificadas como violencia familiar. La ENDIREH estima que la forma más común de violencia física en este ámbito se presenta como empujones o jalones de
cabello (14.45%), bofetadas o cachetadas (10.57%) y golpes con el puño u algún objeto (10.20%). La Dirección General de Información de Salud reporta 3,242 lesiones por violencia
familiar entre el 2010 y 2018, que equivale al 80% del total de las lesiones a mujeres que tienen registradas.</p>

<p>Dentro del mismo ámbito, la violencia psicológica se da principalmente por parte de la pareja.</p>

<p>Esta se representa con diferentes actitudes, ya que se estima que desde el inicio de su relación, a un 32% de las mujeres, su pareja les han dejado de hablar; al 18.55% la han
ignorado o no la han tomado en cuenta y al 18.26% la avergonzaron, ofendieron, menospreciaron o humillaron.</p>

<p>La celopatía presenta un factor preponderante dentro de la violencia psicológica. En los grupos focales llevados a cabo se recalca que los celos son la causa que genera con mayor frecuencia
agresiones físicas. La ENDIREH estima que en un 25.6% las mujeres identifican en segundo lugar a los celos como el motivo principal de enojo de su pareja. Como consecuencia, el
10.40% registra que esto deriva en golpes a objetos o cosas, el 9.80% en jaloneos o empujones y 8.00% en golpes y agresiones físicas.</p>

<p>Por otra parte, al 17.7% de las mujeres se le ha acusado de ser infieles, al 8.10% le revisan el celular o le exigen sus contraseñas y al 9.65% la llaman o le mandan mensajes todo el tiempo
para saber dónde están y con quién. El 16.16% afirma que su pareja se enoja con ellas porque creen que no le dedican el suficiente tiempo o atención.</p>

<p>En cuanto a violencia sexual, por parte de familiares diversos la agresión más común son los manoseos, tocamientos o besos. El 17.5% de las mujeres identifican la negación a tener
relaciones sexuales como uno de los principales motivos del enojo de su pareja, la cual recurre a chantajes o amenazas, seguido de la violación a través del uso de la fuerza física y de la
obligación a hacer cosas de índole sexual que no quieren.</p>

<p>La violencia económica es otro de los tipos más recurrentes en el ámbito familiar. Al 16.80% de las mujeres se les ha reclamado la forma de administrar el dinero. En un 15% de los casos la
pareja no proporciona el dinero suficiente para los gastos de la casa, y en el análisis de grupos focales se encontró que el pedir más dinero para los gastos cotidianos genera enojos y
agresiones físicas.</p>

<p>En Torreón, al 10.71% de las mujeres se les restringe o prohíbe llevar a cabo trabajo remunerado. En una magnitud similar, el hecho de que trabajen provoca enojos en su pareja y
al 13.81% le han reclamado dedicarle demasiado tiempo a su trabajo. En el contexto de las mujeres que trabajan o han trabajado, el nivel de exigencia de las actividades que desarrollan,
en conjunto con la carga de tareas domésticas y la actitud de la pareja llevan a que en algún momento se dediquen de forma exclusiva a lo doméstico, lo que finalmente incrementa el
control de la pareja sobre ella, volviéndola totalmente dependiente de sus ingresos.</p>

<p>Las consecuencias de la violencia familiar tienen diversos matices: por un lado, la salud física se ve afectada por las agresiones y la violencia sexual que pueden ser recurrentes; en el
aspecto psicológico, ésta daña el autoestima, iniciativa y capacidad de reflexión de la persona; en cuanto a las relaciones interpersonales de la víctima, genera aislamiento, lo cual dificulta la
generación de redes de apoyo; por parte de lo económico, se limita su subsistencia y medios de vida al dificultar el acceso a un trabajo remunerado y una fuente de ingreso.</p>

<p>Aunque esta modalidad de violencia es ejercida principalmente por la pareja sentimental, no es posible determinar un perfil exacto del agresor, ya que esto reduciría el problema a un factor
individual. Los entornos violentos y consumo de alcohol fueron identificados como los principales elementos que inciden en este problema. El primero deriva de la interiorización de
conductas socialmente aprendidas a lo largo de la vida, siendo que esta se desarrolle en un entorno violento; en cuanto al segundo, la ENDIREH estima que de las causas del término de
una relación, el 6.03% identificá al consumo de alcohol o drogas como tal, no obstante, por sí solo esto no conlleva violencia, pero en las condiciones apropiadas funge como detonante de la
misma.</p>

<p>Finalmente, resulta difícil para las víctimas identificar señales de alerta de violencia en este ámbito, ya que los actos violentos por lo general empiezan una vez iniciada la relación y estos
se van dando de forma gradual. El aislamiento que se va dando consecuencia de la violencia familiar, así como la falta de recursos económicos propios, la existencia de hijos e hijas y la
ausencia de recursos institucionales, ocasionan que la separación de la mujer con su agresor se convierta en un proceso difícil, muchas veces sin éxito.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y Desarrollo Económico de Gómez Palacio imparten Taller Participativo de Política Industrial.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) en conjunto con la Dirección de Desarrollo Económico y Turismo de Gómez Palacio, Dgo., convocaron a los representantes del área industrial de La Laguna al “Taller Participativo de Política Industrial”</strong>.</p>

<p>El taller se llevó a cabo en las instalaciones de la Cámara Nacional de la Industria de la Transformación (CANACINTRA) Delegación Gómez Palacio, en donde alrededor de 50 personas realizaron actividades con el fin de abonar al análisis del sector industrial, para poder realizar el diseño de políticas públicas efectivas.</p>

<p>El objetivo del evento fue escuchar las opiniones de los representantes de dicha área sobre la situación actual del sector  manufacturero en La Laguna, para complementar el diagnóstico de fuentes secundarias con el que ya cuenta el IMPLAN.</p>

<p>Otro de los propósitos del taller, fue lograr que los participantes localizaran las fortalezas, oportunidades, debilidades y amenazas de la Industria manufacturera de la región, mismas que permitieron que se propusieran acciones de corto y largo plazo para trabajar en los principales problemas detectados.</p>

<p>La Licenciada Alicia Valdez Ibarra, Directora de Proyectos Estratégicos del IMPLAN señaló: “Los resultados de este taller nos ayudarán a construir un diagnóstico metropolitano de la industria manufacturera, para nuestro Plan de Política Industrial”.</p>

<p>En citado ejercicio se trabajó con diferentes temas de interés, como lo son mejora regulatoria, desarrollo de proveedores, logística, infraestructura, energía y vinculación académica con el sector productivo.</p>

<p>Al evento asistieron integrantes de empresas de Gómez Palacio y Lerdo en los subsectores de industria alimentaria, fabricación de prendas de vestir, metálicas básicas, fabricación de equipo de transporte y fabricación de maquinaria y equipo.</p>

<p>La actividad estuvo coordinada y dirigida por el cuerpo técnico del IMPLAN Torreón y por Desarrollo Económico y Turismo de Gómez Palacio, Dgo.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
   <tr>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial/ima01.jpg" alt="Política Industrial 4"></center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial/ima04.jpg" alt="Política Industrial 3"></center></th>
   </tr>
   <tr>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial/ima02.jpg" alt="Política Industrial 1"></center></td>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-15-taller-participativo-de-politica-industrial/ima03.jpg" alt="Política Industrial 2"></center></td>
   </tr>
</table>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Programa de Mejoramiento Urbano: estrategia contra el rezago en la región.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategia-contra-el-rezago-en-la-region.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-estrategia-contra-el-rezago-en-la-region</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/estrategia-contra-el-rezago-en-la-region/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado 3 de Marzo de este año fue presentado el Programa de Mejoramiento Urbano (PMU) por parte de la Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU) como una estrategia prioritaria de la administración federal, la cual intervendrá en 15 municipios con altos índices de rezago urbano. Uno de los objetivos principales de dicho programa es cubrir las necesidades de aquellas zonas con alta marginación e inseguridad, a través de éste se realizarán acciones en 2 vertientes: Vivienda y Mejoramiento Integral de Barrios.</p>

<p>El programa se ha enfocado en algunas ciudades de acuerdo con algunos criterios de priorización, dirigiendo los recursos en las personas que habiten en zonas de población mayoritariamente indígena, zonas con mayor grado de marginación y altos índices de violencia, según los mecanismos establecidos por la Secretaría de Bienestar.
Los 15 municipios con prioridad para recibir el subsidio del programa son: Baja California: Mexicali y Tijuana; Baja California Sur: Los Cabos; Chihuahua: Juárez; Guerrero: Acapulco de Juárez; Jalisco: Puerto Vallarta; Nayarit: Bahía de Banderas; Quintana Roo: Solidaridad; Sonora: Nogales y San Luis Río Colorado; Tamaulipas: Matamoros, Nuevo Laredo y Reynosa; Coahuila: Acuña y Piedras Negras.</p>

<p>Las ciudades elegidas en el estado de Coahuila (Acuña y Piedras Negras), cuentan con un Índice de Marginación de –1.35 y –1.53 respectivamente, los cuales están catalogados por el Consejo Nacional de Población (CONAPO) con un grado de marginación “Muy Bajo”, a diferencia de otras ciudades como: Viesca y  Jiménez en dónde el grado de marginación es “Medio”.</p>

<p>En la Zona Metropolitana de la Laguna (ZML) los Índices de Marginación colocan a Torreón con un –1.72 un grado “Muy Bajo”, al igual que Lerdo (-1.21, Muy Bajo), Gómez Palacio (-1.48, Muy bajo), y Matamoros (-1.09) siendo los de grado “Bajo”: San Pedro (-0.82) y Francisco I. Madero (-1.02).</p>

<p>Respecto a los datos de población indígena en la ZML, esta es de 4,430 (2,319 hombres y 2,111 mujeres), siendo Torreón el municipio con mayor representación:</p>

<h3>POBLACIÓN INDIGENA</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>ENTIDAD</th>
  <th>HOMBRES</th>
  <th>MUJERES</th>
  <th>TOTAL</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>MATAMOROS</td>
  <td>64</td>
  <td>30</td>
  <td>94</td>
</tr>
<tr>
  <td>FRANCISCO I. MADERO</td>
  <td>94</td>
  <td>84</td>
  <td>178</td>
</tr>
<tr>
  <td>TORREÓN</td>
  <td>1504</td>
  <td>1492</td>
  <td>2996</td>
</tr>
<tr>
  <td>SAN PEDRO</td>
  <td>133</td>
  <td>133</td>
  <td>266</td>
</tr>
<tr>
  <td>GÓMEZ PALACIO</td>
  <td>380</td>
  <td>238</td>
  <td>618</td>
</tr>
<tr>
  <td>LERDO</td>
  <td>144</td>
  <td>134</td>
  <td>278</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>De las acciones que contempla el Programa en Vivienda se planean intervenciones que mejoren, amplíen y sustituyan las viviendas de las familias, al igual que la regularización y certeza jurídica de las propiedades.</p>

<p>Por otro lado, en la vertiente de Mejoramiento Integral de Barrios se buscará mejorar o desarrollar espacios públicos, equipamiento e infraestructura urbana básica dependiendo de las colonias, la pavimentación de calles completas, instalación de redes de agua potable, áreas verdes, parques, unidades deportivas, centros culturales y educativos y clínicas de salud.</p>

<p>De acuerdo con los datos anteriormente presentados, la ZML cuenta con municipios que podrían ser candidatos para aplicar en el Plan de Mejoramiento Urbano, sin embargo no fueron seleccionados con prioridad por los diferentes requisitos de elegibilidad que se establecen, aunque esto no los exenta de la necesidad de mejoramiento urbano que el plan contempla.</p>

<p>FUENTES:</p>

<p><em>Diario Oficial de la Federación
https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5551575&amp;fecha=28/02/2019</em></p>

<p><em>El Imparcial
https://www.elimparcial.com/Nacional/2019/03/03/1413105-AMLO-y-titular-de-la-Sedatu-presentan-Programa-de-Mejoramiento-Urbano.html</em></p>

<p><em>Presidencia de la República – Prensa
https://www.gob.mx/presidencia/prensa/diversas-intervenciones-durante-el-programa-de-mejoramiento-urbano?tab=
CONAPO
http://www.conapo.gob.mx/es/CONAPO/Datos_Abiertos_del_Indice_de_Marginacion</em></p>

<p><em>INSTITUTO NACIONAL DE LOS PUEBLOS INDIGENAS (INPI)
https://www.gob.mx/inpi</em></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Diagnóstico Municipal sobre Violencia de Género contra las Mujeres en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/violencia-mujer.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-violencia-mujer</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 13:20:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Ana Luisa Pacheco Meraz, Lic. Miriam Janeth González Quintana, Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[Diagnóstico Municipal sobre la violencia de género contra las mujeres en la ciudad de Torreón.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Imparten conferencia “Smart Manufacturing” como parte del proyecto de Política Industrial del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-07-conferencia-smart-manufacturing.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-03-07-conferencia-smart-manufacturing</guid>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Continuando con las actividades que se incluyen dentro del proyecto de “Política Industrial”, <strong>el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) en conjunto con la Universidad Tecnológica de Torreón (UTT) invitaron al Dr. Alberto Ochoa Ortiz-Zezzatti, miembro del Sistema Nacional de Investigadores Nivel 2, quien presentó la conferencia “Smart Manufacturing”.</strong></p>

<p>En citado evento se explicó <strong>cómo se pueden mejorar procesos fundamentales en un Modelo de Smart Manufacturing dentro de una Smart City</strong>.</p>

<p>El <strong>Dr. Alberto Ochoa</strong> señaló: “Los entornos asociados con Ciudades Inteligentes (Smart Cities), plantean nuevos modelos asociados con la Industria 4.0, en especial un modelo de Smart Manufacturing, el cual permite englobar cada uno de los aspectos más relevantes de mejoras sustanciales para mejorar la competitividad en las empresas”.</p>

<p><strong>“En dicho entorno, se logrará que existan: Robots autónomos, Diseño e implementación de piezas 3D, Cyberseguridad, Internet de las cosas industriales, Realidad aumentada, Simulación adaptativa, e incluso Logística inteligente y Cadena de suministro basada en Inteligencia Artificial, se plantea que para el 2027 cada sector de la manufactura habrá cambiado a un Modelo de Smart Manufacturing”</strong> indicó el Dr. Ochoa.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
   <tr>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-07-conferencia-smart-manufacturing/ima00.jpg" alt="smart manufacturing 2019-0"></center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-07-conferencia-smart-manufacturing/ima03.jpg" alt="smart manufacturing 2019-3"></center></th>
   </tr>
   <tr>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-07-conferencia-smart-manufacturing/ima01.jpg" alt="smart manufacturing 2019-1"></center></td>
      <td><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-07-conferencia-smart-manufacturing/ima02.jpg" alt="smart manufacturing 2019-2"></center></td>
   </tr>
</table>

<p><em>Imagen de "Componentes de una Smart Manufacturing" es propiedad del Dr. Alberto Ochoa Ortiz-Zezzatti</em></p>

<p></br></p>

<p>El Dr. Alberto Ochoa Ortiz-Zezzatti se incorporó a la Universidad Autónoma de Ciudad Juárez en Junio de 2008. Ha escrito artículos científicos en 17 idiomas. Tiene 17 libros, 87 capítulos de libros relacionados con la Inteligencia Artificial y más de 927 artículos relacionados principalmente con la logística para Smart Cities y Modelización Social utilizando diferentes técnicas de inteligencia artificial. Ha dirigido 57 tesis de doctorado, 52 de maestría tesis y 56 de Licenciatura. Participa en la organización de varias conferencias internacionales.</p>

<p>Desde abril de 2018, está participando en un proyecto para el aprendizaje del árabe como baluarte cultural en comunidades Libanesas, Palestinas y Sirias en el estado de Nuevo León. Actualmente tiene un proyecto de servicio social relacionado con aplicaciones inteligentes para ayudar a niñas y niños con algún tipo de discapacidad utilizando un Robot Humanoide Nao (Agosto 2017 a la fecha). Desde Septiembre de 2016 tiene la distinción de SNI Nivel 2. Asimismo, desarrolla un proyecto relacionado a la disminución de accidentes viales utilizando Scooters italianas, mediante el diseño de un casco óptimo e ideal para ello y la mejora de vida en una Smart City. A partir de Noviembre de 2018 está desarrollando un proyecto Estatal (Chihuahua) asociado con un Serious Game enfocado a mejorar la empatía en niños con Síndrome de Asperger.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La eficiencia financiera de los Sistemas Municipales de Aguas y Saneamiento en La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/eficiencia-financiera-de-simas-en-la-laguna-marzo2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-eficiencia-financiera-de-simas-en-la-laguna-marzo2019</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/eficiencia-financiera-de-simas-en-la-laguna-marzo2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>El 31 de agosto de 1993 se publicaron en el Periódico Oficial del Estado dos decretos</strong>: el 296 que crea el Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón (SIMAS Torreón) y el 301 que crea el Sistema Intermunicipal de Aguas y Saneamiento Torreón Matamoros (SIMAS TM, mejor conocido como SIMAS Rural). El 9 de enero de 1998, se publica el decreto 99 crea el SIMAS Matamoros.</p>

<p><strong>Los tres organismos tienen el mismo objeto: administrar, operar, conservar y mantener, el sistema de agua potable, drenaje, alcantarillado y tratamiento de aguas residuales, correspondientes a cada municipio</strong>. También pueden fijar cuotas y cobrar por dichos servicios.</p>

<p>La <strong>Ley de Aguas para los Municipios del Estado de Coahuila</strong> establece que los servicios de los SIMAS estarán a cargo de los municipios y que puede ser a través de tres figuras: órganos descentralizados como SIMAS Torreón, entidades paramunicipales, o particulares concesionados como es el caso de Aguas de Saltillo. Adicionalmente se puede coordinar la prestación de servicios en un Sistema Intermunicipal, a lo cual en enero del 2015 se creo la Comisión Estatal de Aguas y Saneamiento (CEAS), quien supervisaría las operaciones del SIMAS TM.</p>

<p>Esto deja a los tres SIMAS en una relación compleja respecto a su operación, ya que, si bien los tres están facultados para operar en su límite territorial, la sobreposición de un organismo intermunicipal difumina los límites en los que operan los otros dos organismos, considerando que la expansión de la población de ambos municipios ha hecho imperceptible la división no solo entre ellos, sino entre lo rural y urbano.</p>

<p><strong>De acuerdo con la CONAGUA</strong>, el SIMAS TM cuenta con 17 títulos de derechos de agua de los cuales 12 se encuentran en la mancha urbana de Torreón. En el último avance de gestión para el 2018, reportan que 15 de los 17 pozos con los que cuenta el organismo están operando, atendiendo a 38,527 hogares de los cuales 82.83% están en Torreón.</p>

<p><strong>Los activos del SIMAS TM</strong> ascienden a $74.88 millones y 83.42% de estos están financiados por pasivos, que al final del 2018 sumaron $62.46 millones. Para este último periodo, su patrimonio total es de $12.41 millones, resultado de restar al patrimonio contribuido, de $66.34 millones, un patrimonio generado de -$53.9 millones, compuesto de las pérdidas acumuladas de $38.83 millones en resultados anteriores y los $15.09 para el último año.</p>

<p>En comparación, el SIMAS Torreón cuenta $1,768.2 millones en activos, 23 veces más que el intermunicipal. De estos, sólo el 11.30% es representados por deuda. Estos activos generan 9 veces más ingresos, al contabilizar $680.7 millones en 2018, con un resultado del ejercicio positivo de $26.6 millones. Una mejora considerable respecto al 2017 en dónde se tuvieron pérdidas por $12.10 millones.</p>

<p>El estrés financiero al que se enfrenta el SIMAS Rural no le permite mantener el objeto de su decreto, situación que se agrava con el traslape en el servicio que ofrece con los otros dos organismos municipales, ya que mientras estos tienen la capacidad operativa y financiera para atender a la ciudadanía, no están bien definidos los límites territoriales en los que operan los tres, haciendo necesaria una redefinición del esquema de trabajo de los tres organismos, reminiscente de un nudo gordiano.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan avances de proyectos al Consejo Directivo del IMPLAN</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-01-segunda-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-03-01-segunda-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Se dio a conocer la <strong>visita que realizaron especialistas de la empresa “Nippon Koei Latin América Caribbean”</strong>, quienes vinieron a la Ciudad de Torreón, como parte de un estudio que están elaborando para identificar potenciales proyectos de transporte público en México.</p>

<p>El estudio que pretenden llevar a cabo en México sobre transporte público, está apoyado por la Asociación de Cooperación de Transporte de Japón (JTCA, por sus siglas en inglés), que es una entidad adscrita al Ministerio de Territorio, Infraestructura, Transporte y Turismo (MLIT) del Japón. La expectativa de este estudio es que los proyectos identificados sean desarrollados más adelante con esquemas de otros organismos japoneses como lo son la Agencia de Cooperación Internacional de Japón (JICA) y el Japan Bank for International Cooperation (JBIC).</p>

<p>Además, se presentó el trabajo que se ha realizado respecto al <strong>Programa Rector de la Zona Metropolitana de La Laguna</strong>, en donde se tuvo coordinación con el gobierno del estado y la empresa consultora URBIS Internacional, así como la propuesta de proyectos con visión metropolitana por parte del municipio.</p>

<p>Respecto al <strong>Plan Municipal de Desarrollo 2019-2021</strong>, se trabajó en conjunto con la Dirección de Desarrollo Institucional con la realización de diagnósticos, revisión de líneas de acción, un taller de participación ciudadana y el diseño editorial del documento.</p>

<p>Otro de los proyectos que comenzó recientemente es el <strong>“Consejo Visión Metrópoli”</strong>, el cual está conformado por 21 jóvenes de la comarca lagunera, quienes estarán trabajando en conjunto con el Consejo Directivo para cooperar con el mejoramiento de nuestra ciudad.</p>

<p>Finalmente, se informó sobre el <strong>proceso de reemplazo de los consejeros que integran el Comité de Adquisiciones del Instituto</strong>, los cuales tendrán la responsabilidad de aprobar la adquisición, arrendamientos y contratación de servicios.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
   <tr>
      <th><center> </center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-01-segunda-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Segunda Sesión de Consejo 2019-1"></center></th>
      <th><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-03-01-segunda-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Segunda Sesión de Consejo 2019-2"></center></th>
      <th><center> </center></th>
   </tr>
</table>

<p></br>
<em>La Segunda Sesión de Consejo del Implan, fué realizada el día 28 de Febrero, en las instalaciones del Centro Comunitario de Peñoles</em> </br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Cómo recuperar el espacio público en Torreón?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/como-recuperar-el-espacio-publico-en-torreon-feb2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-como-recuperar-el-espacio-publico-en-torreon-feb2019</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2019 12:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/como-recuperar-el-espacio-publico-en-torreon-feb2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La Ley de asentamientos considera al espacio público como elemento fundamental en el desarrollo de una vida sana, promotor de convivencia, de recreación y de seguridad ciudadana siempre y cuando considere las necesidades diferenciada por personas y grupos.</strong></p>

<p><strong>Las características principales del espacio púbico son el libre acceso y la multifuncionalidad</strong>, es decir, es un lugar de dominio público, de uso colectivo por cuyas características pueden llevarse a cabo actividades deportivas, recreativas, artístico-culturales, de esparcimiento, y en general para el uso y disfrute de la comunidad las 24 horas del día.</p>

<p>Siendo sus capacidades idóneas por y para el ejercicio de la vida en sociedad, estos lugares pueden servir para manifestaciones de presentación y representación de identidades, del ejercicio de la democracia, de protesta, de fiestas, entre otras expresiones, así como limitarlas por lo que es necesario definir instrumentos públicos o privados que promuevan espacios adecuados. Tal como la ley lo declara, los espacios deben promover la integración de barrios, incluso deben ser accesibles a distancias peatonales para sus habitantes.</p>

<p>Una de las instancias que llevó a cabo este objetivo a través de la inversión pública fue La Secretaria de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (SEDATU) a través del Programa de Infraestructura 2016-2018, cuyo objetivo era contribuir a mejorar las condiciones de habitabilidad de los hogares asentados en las Zonas de Actuación del Programa a través del desarrollo de proyectos de infraestructura básica, complementaria, equipamiento urbano y mejoramiento de la vivienda. El programa contenía tres modalidades: Habilitación y Rescate de Espacios Públicos, Rescate de Unidades Habitacionales y Ciudad de las Mujeres.</p>

<p>La habilitación y rescate de espacios públicos estaba dirigida a <strong>cuatro tipos de intervención: espacios públicos intervenidos por primera ocasión; espacios públicos rescatados a partir del ejercicio 2013 que requieren de apoyos; propuestas de Consolidación; y Acciones para Participación Comunitaria. La financiación de este programa cubría el 50% del costo del proyecto con aportación federal y 50% aportación de los gobiernos locales.</strong></p>

<p><strong>Del padrón único de beneficiarios publicado en enero del presente año, la SEDATU entregó financiación a 236 beneficiarios del Programa de infraestructura del 2017 a nivel nacional en la modalidad de Espacios públicos y participación comunitaria</strong>, de los cuales 4 se asignaron a municipios de Coahuila, entre ellos al ayuntamiento de Torreón.
Por su parte, la inversión del municipio en 2018 para el rescate de espacios públicos en rehabilitación y equipamiento de canchas de usos múltiples fue de 2.4 millones de pesos ($2, 467, 448.27 en obras terminadas) y una inversión de 21.6 millones de pesos para la rehabilitación de plazas públicas ($21, 664, 917.23).</p>

<p>Según el presupuesto nacional para 2019, de las acciones para la prevención del delito, combate a las adicciones, rescate de espacios públicos y promoción de proyectos productivos se destinarán más de 172 mil millones de pesos ($172, 299, 937, 828). Bajo este presupuesto, la SEDATU participará a través del programa de Mejoramiento Urbano (PMU) con una asignación presupuestal de dos mil millones de pesos ($2, 929, 582, 977).</p>

<p>Cabe destacar que la inversión destinada al espacio público ya sea para su creación, recuperación o rehabilitación, Los lugares de uso común son el resultado de las interacciones que se llevan a cabo. La inversión es el primer paso en el proceso de mantenimiento y construcción, al final del día es la dinámica social la que le da sentido de pertenencia al espacio.</p>

<p><strong>El municipio de Torreón ha invertido 2.4 millones de pesos en la rehabilitación y equipamiento de canchas de usos múltiples en el año 2018. (Obras terminadas)
En el año 2018, el municipio de Torreón invirtió 21.6 millones de pesos en la rehabilitación de plazas públicas. (Obras terminadas)</strong></p>

<p></br>
</br></p>

<h1>Referencias</h1>

<p><em>FONSECA RODRÍGUEZ, J. M. (septiembre 2014-febrero 2015). La importancia y la apropiación de los espacios públicos en las ciudades; en Paakat: Revista de Tecnología y Sociedad, 4 (7).</em>
<em>DECRETO por el que se expide la Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano y se reforma el Artículo 3o. de la Ley de Planeación.
http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGAHOTDU_281116.pdf</em></p>

<p><em>CATÁLOGO DE PROGRAMAS CATÁLOGO DE PROGRAMAS FEDERALES PARA MUNICIPIOS 2018</em>
<em>Secretaría de Gobernación 2018 Instituto Nacional para el Federalismo y el Desarrollo Municipal INAFED</em>
<em>https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/303687/Catalogo_de_Programas_Federales_2018.pdf</em></p>

<p><em>Portal de transparencia del municipio de Torreón, sitio web: http://www.torreon.gob.mx/transparencia/info_o.cfm</em></p>

<p><em>Presupuesto de egresos para la federación, obtenido de: http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/PEF_2019_281218.pdf</em></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
