<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 12:37:52 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Del clero al matrimonio igualitario: La TRANSformación de las uniones conyugales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/del-clero-al-matrimonio-igualitario-junio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-del-clero-al-matrimonio-igualitario-junio-2020</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/del-clero-al-matrimonio-igualitario-junio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alejandra-martinez-aviles.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-alejandra-martinez-aviles-top2.png" align="right" alt="Foto Alejandra" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Los registros civiles otorgan información valiosa sobre las diversas etapas de vida de la sociedad; contemplando nacimientos, defunciones, uniones y separaciones conyugales. El evento que ha tenido mayor modificación a lo largo del tiempo es el registro de las uniones conyugales, primero en 1859, cuando se instituyó el Registro Civil en México, y se oficializó la unión desde el estado y no desde el clero, y, en tiempos más recientes, su aprobación legal entre personas del mismo sexo.</p>

<p>El <strong>Artículo 121 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, decreta que cada entidad estatal establece su propio Código Civil, lo que indica que cada estado puede tomarse ciertas libertades en relación a los procedimientos de registro así como los requisitos para contraer nupcias.</strong></p>

<p>Aún y cuando 19 estados de la República Mexicana permiten la unión conyugal entre personas del mismo sexo -donde la Ciudad de México fue pionera en el 2010-, se sigue buscando el que la aprobación sea unánime en todo el territorio nacional.</p>

<p>Los estados que la permiten por jurisdicción estatal al 2020 son: Ciudad de México (2010); Baja California (2014<em>); Coahuila de Zaragoza (2014); Chihuahua (2015); Nayarit (2015); Campeche (2016); Colima (2016); Jalisco (2016</em>); Michoacán de Ocampo (2016); Morelos (2016); Chiapas (2017<em>); Puebla (2017</em>); Quintana Roo (2017); Aguascalientes (2019<em>); Baja California Sur (2019); Hidalgo (2019); Nuevo León (2019</em>); Oaxaca (2019); San Luis Potosí (2019). Sin embargo, existen 4 municipios en Guerrero que lo permiten, así como 8 en Querétaro y 3 en Zacatecas.</p>

<p><strong>Las estadísticas de nupcialidad del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), contemplan registros hasta el 2018 y haciendo un recuento del 2010 al 2018 en México, de los 5,017,744 matrimonios registrados, 7708 matrimonios indican que ambos contrayentes son hombres y 7836 mujeres.</strong></p>

<p><strong>En Coahuila, los datos indican que, del 2014 (año en que se legalizó) al 2018, hubo un total de 142,226 nupcialidades, donde 902 matrimonios fueron de contrayentes del mismo sexo; de las cuales el 64.07% fueron entre mujeres, equivalentes a 578 nupcias y, 32.92% ó 324 nupcias, fueron entre hombres.</strong></p>

<p>Para Torreón, se datan 15,592 matrimonios desde el 2014, con 73 registros igualitarios; donde el porcentaje mayor también lo coronan las mujeres con 54 registros, equivalentes al 73.97%, y, los hombres 19 registros, representando un 26.03%. En Matamoros, tan sólo se encontraron 4 matrimonios igualitarios en el 2018; donde sólo uno 1 fue entre hombres.</p>

<p>En Coahuila, además del matrimonio, así como lo establece el Capítulo Primero de la Ley para la Familia de Coahuila de Zaragoza, en el Artículo 139; “El matrimonio es la unión de dos personas que consienten en realizar una comunidad de vida basada en el afecto, respeto, igualdad de trato y ayuda mutua, y toman de manera libre, responsable, voluntaria e informada, las decisiones”, también existen otros tipos de uniones legales; como lo es el concubinato, establecido en el Capítulo Décimo Primero, Artículo 248 de esta misma ley; “Los concubinos tienen derechos y obligaciones recíprocos siempre que, sin impedimentos legales para contraer matrimonio, hayan vivido en común en forma constante y permanente por un período mínimo de tres años”, y el pacto civil de solidaridad mencionado en el Capítulo Décimo Segundo, Artículo 252; “El pacto civil de solidaridad es un contrato celebrado por dos personas físicas, mayores de edad, de igual o distinto sexo, para organizar su vida en común. Quienes lo celebran se considerarán compañeros civiles.”.</p>

<p>Dejando clara la diferenciación de las diversas uniones en Coahuila, cabe resaltar que las estadísticas de INEGI tan sólo contemplan registros matrimoniales, sin embargo, los diversos registros del estado civil de las personas, así como la formación y disolución de sus uniones conyugales, proporcionan información significativa  para analizar el comportamiento económico, social y reproductivo que en conjunto afectan el contexto sociodemográfico del país.</p>

<ul>
<li>Indica los Estados de la República que aceptan el matrimonio igualitario mediante un amparo ante la Suprema Corte de Justicia de la Nación.</li>
</ul>

<h3>Datos:</h3>

<p>Del 2014 (año en que se legalizó el matrimonio igualitario en Coahuila) al 2018 se han registrado 73 registros igualitarios en Torreón; 54 registros entre mujeres y 19 entre hombres.</p>

<p>El año con mayor nupcias igualitarias en Torreón fue el 2018, con 36 registros; 10 entre hombres y 26 entre mujeres
De los 73 matrimonios del mismo sexo registrados en Torreón, el 73.97% corresponden a contrayentes mujeres y 26.03% a contrayentes hombres
Hasta el momento se han registrado 4 matrimonios entre personas del mismo sexo en Matamoros</p>

<h3>Referencias.-</h3>

<ul>
<li><p>Congreso del Estado de Coahuila de Zaragoza. (2020). Ley para la Familia de Coahuila de Zaragoza. Obtenido de Congreso del Estado de Coahuila de Zaragoza:
<a href="http://congresocoahuila.gob.mx/transparencia/03/Leyes_Coahuila/coa233.pdf">http://congresocoahuila.gob.mx/transparencia/03/Leyes_Coahuila/coa233.pdf</a></p></li>
<li><p>Forbes. (2019). Infografía | Estados que le dieron el ‘sí’ al matrimonio igualitario. Forbes México. Obtenido de Forbes México:
<a href="https://www.forbes.com.mx/los-estados-donde-ya-le-dieron-el-si-al-matrimonio-igualitario/">https://www.forbes.com.mx/los-estados-donde-ya-le-dieron-el-si-al-matrimonio-igualitario/</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2015). Estadística de matrimonios. Marco metodológico. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística y Geografía:
<a href="https://www.inegi.org.mx/app/biblioteca/ficha.html?upc=702825075033">https://www.inegi.org.mx/app/biblioteca/ficha.html?upc=702825075033</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2018). Nupcialidad. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística y Geografía:
<a href="https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/Proyectos/bd/continuas/nupcialidad/Matrimonios.asp?s=est&amp;c=12239&amp;proy=matrim_mat">https://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/Proyectos/bd/continuas/nupcialidad/Matrimonios.asp?s=est&amp;c=12239&amp;proy=matrim_mat</a></p></li>
<li><p>Milenio Digital. (2019). ¿Qué estados de México permiten el matrimonio igualitario?. Milenio Diario. Obtenido de Milenio Diario:
<a href="https://www.milenio.com/estados/que-estados-de-mexico-permiten-el-matrimonio-igualitario">https://www.milenio.com/estados/que-estados-de-mexico-permiten-el-matrimonio-igualitario</a></p></li>
<li><p>Villegas, Rafael Rojina. Compendio Del Derecho Civil. 43a. ed., Porrua, 1982.</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Puede la Estructura de una Ciudad ser Violenta?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/puede-estructura-de-ciudad-ser-violenta-junio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-puede-estructura-de-ciudad-ser-violenta-junio-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Nina Graciela Hernández Jayme</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/puede-estructura-de-ciudad-ser-violenta-junio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/nina-graciela-hernandez-jayme.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-nina-graciela-hernandez-jayme-top5.png" align="right" alt="Foto Nina Hernández" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La violencia de infraestructura hace referencia a la infraestructura diseñada para agredir al habitante de una ciudad</strong>, ya sea en su implementación o en su funcionamiento.
Se discutió por primera vez el término de "violencia infraestructural" en el 2009 cuando durante el panel anual organizado por la Asociación Americana de Antropología (AAA) se discutía cómo abrir el diálogo para formar ciudades más éticas y responsables al plasmar las relaciones injustas entre clases sociales en una forma tangible.</p>

<p><strong>El funcionamiento de la ciudad, la presencia de barreras, cercas, muros y monumentos, así como la planificación y las relaciones espaciales entre los suburbios, los centros de las ciudades y los asentamientos ilegales se desempeñan en un papel concreto de los actos sociales injustos.</strong> Un ejemplo de violencia estructural son los fraccionamientos de acceso controlado que son capaces de segregar a grupos de población. Por ejemplo, en la Zona Norte, el Ejido La Conchita Roja, ubicado en el área noroeste de Hacienda el Rosario y limitando con Durango por el Río Nazas, quedó aislado de la ciudad con la construcción de fraccionamientos cerrados que abarcaron una gran parte del territorio y que no permiten acceder a esa área o que se desarrolle urbanamente de manera adecuada.</p>

<p>Robert Moses, funcionario responsable por la construcción de la Zona Metropolitana de Nueva York, diseñó los puentes automovilísticos sobre Grand Central Parkway de baja altura como una forma de evitar que los residentes pobres de la ciudad, que dependen del transporte público, accedan a los suburbios ricos de Nueva York. Otro ejemplo de violencia infraestructural se da en la Ciudad de México, por ejemplo, debajo de los pasos elevados de automóviles existen picos para que los inmigrantes o personas en condición de calles no se instalen como hogares, lo mismo sucede en Londres, podemos ver como ejemplo los picos de metal colocados afuera de un lujoso edificio de apartamentos en esta ciudad, que impide esa misma situación.</p>

<p><strong>En Torreón, esta problemática se da en el mobiliario que provoca segregación</strong>, por ejemplo, cuando analizamos la Zona Centro de la ciudad, observamos que en los bancos instalan picos a nivel de piso en sus aceras para evitar el ambulantaje; para evitar esta misma situación, Hay tiendas en el Centro Histórico que solicitan permiso para poner bardas con picos alrededor de los árboles que rodean sus locales, en vez de poner jardineras o alguna banca que facilite la interacción social y no afecten la accesibilidad universal, ya que como se menciona en el Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón, en su artículo 281, los elementos del mobiliario urbano deberán cumplir con garantizar la seguridad de los ciudadanos y la accesibilidad total para personas con discapacidad, evitando cualquier tipo de barrera que pueda interponerse al tráfico vehicular y peatonal.</p>

<p>En las plazas, las bancas se separan por la mitad con antebrazos de metal para evitar que indigentes se acuesten. Este cambio al mobiliario de una zona tan concurrida como lo es la Zona Centro termina impidiendo la convivencia social de las personas en general. El comercio informal forma parte de la vida activa del centro y de la economía de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML).</p>

<p>A partir del Inventario Nacional de Vivienda 2016, elaborado por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) se puede observar que la Zona Centro es el área con más concentración de puestos semifijos y ambulantes por manzana. El INEGI registra en el 33.84% de la totalidad del área de estudio presencia de ambulantaje en alguna de las vialidades, además de otro 6.92 % de manzanas donde el ambulantaje está presente en todas las vialidades. Estos datos nos dan una buena idea no solo del ambulantaje, sino de la interacción social que tiene el Centro Histórico, que debido a su alto flujo peatonal se convierte en el principal punto atractor de ambulantaje.</p>

<p><strong>La infraestructura puede ser un medio clave para la mejora social y el progreso de una ciudad.</strong> Hay una gran falta de sensibilización en la sociedad respecto a los problemas y su falta de sensibilidad, al responderlos, hacia las personas. La solución yace en identificar directamente la economía política subyacente a la producción socio espacial y concretamente discutir las acciones para construir lo que los geógrafos alternativamente llaman una 'ciudad socialmente justa' y una 'ciudad espacialmente justa' a través de discutir sobre responsabilidad social e implementar acciones para producir un mañana más equitativo.</p>

<h3>Fuentes</h3>

<p>INEGI, Inventario Nacional de Viviendas 2016, <a href="https://www.inegi.org.mx/app/mapa/inv/">https://www.inegi.org.mx/app/mapa/inv/</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y el Instituto Tecnológico de La Laguna invitan a conferencia virtual sobre Política Industrial.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-08-comunicado-pind.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-06-08-comunicado-pind</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 05 de junio de 2020.</p>

<h2>IMPLAN y el Instituto Tecnológico de La Laguna invitan a conferencia virtual sobre Política Industrial.</h2>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) desarrolla desde el 2016, el Plan de Política Industrial (PPI) para la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML).  En este marco, el IMPLAN Torreón y el Instituto Tecnológico de La Laguna (ITL), organizan la conferencia virtual “Política Industrial, una solución ante el COVID”, impartida por el Dr. José Luis de la Cruz Gallegos.</p>

<p>Sus objetivos son identificar las actividades económicas o subsectores relevantes de la ZML, difundir la visión acerca de la vocación económica de la región, y concretar acciones y propuestas para impulsar el crecimiento de las actividades económicas con mayores posibilidades.</p>

<p>La importancia de motivar la industria, es que es un sector generador de efectos multiplicadores, que ofrece empleos e incentiva cadenas productivas; además, dinamiza la productividad del resto de los sectores.</p>

<p>En La Laguna, el sector manufacturero representa el 72% de la producción, el 56% del valor agregado y el 28% del empleo total. Además, 5 de los 19 subsectores existentes en la ZML conforman el 83% de la producción, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo de la industria manufacturera. Estos subsectores son: industrias metálicas básicas, fabricación de maquinaria y equipo, industria alimentaria, fabricación de equipo de transporte y fabricación de prendas de vestir.</p>

<p>La promoción por redes sociales de parte de los organizadores, dio inicio este lunes 1 de junio, invitando a representantes del sector académico, empresarial, gubernamental, de la organización civil y la ciudadanía en general; a inscribirse en la siguiente liga https://bit.ly/RegistroPPI.</p>

<p>Dicha invitación también se extendió a empresarios de la industria manufacturera y participantes de los talleres y conversatorio realizados en años pasados para colaborar en los diagnósticos y estrategias del Plan de Política Industrial, en Torreón y Gómez Palacio.</p>

<p>Previo a la plática, las personas registradas recibirán un correo donde se les recuerda el horario, la fecha y las páginas de acceso a la conferencia. La transmisión en vivo simultánea se llevará a cabo el martes 9 de junio del presente año a las 11:00 a.m., y se podrá sintonizar en las páginas de Facebook IMPLAN Torreón y TECNM Campus La Laguna.</p>

<p>El Doctor Gallegos es Director del Instituto para el Desarrollo Industrial y el Crecimiento Económico A.C. (IDIC), Presidente de la Comisión de Estudios de la Confederación de Cámaras Industriales (CONCAMIN), Profesor de la EGADE Business School en Cd. de México y de la Escuela de Negocios del ITESM, y miembro del Sistema Nacional de Investigadores Nivel I.</p>

<h3>Fechas Importantes:</h3>

<p>• Lunes 8 de junio: Último día de registro.
• Martes 9 de junio: Transmisión en vivo a las 11:00 a.m. por Facebook.
• Martes 9 de junio al martes 16 de junio: Difusión del Plan de Política Industrial para la ZML, IMPLAN Torreón y encuesta sobre el conocimiento del mismo.</p>

<p>Para más información sobre el PPI: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/bit.ly/2VxXe92">bit.ly/2VxXe92</a></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-08-comunicado-pind/ima01.jpg" alt="conferencia virtual"></p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-08-comunicado-pind/ima02.jpg" alt="conferencia virtual 2"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN avanza en la realización del Atlas de Riesgos de Torreón.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-01-comunicado-atlas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-06-01-comunicado-atlas</guid>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 01 de junio de 2020.</p>

<p><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-06-01-comunicado-atlas/ima01.jpg" alt="imagen Atlas de Riesgo"></p>

<h2>IMPLAN avanza en la realización del Atlas de Riesgos de Torreón.</h2>

<p><strong>La Dirección de Planeación Urbana Sustentable</strong>, perteneciente al Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) se encuentra trabajando en la consolidación del Atlas de Riesgos.</p>

<p>La incidencia de procesos que implican una condición de peligro y riesgo por fenómenos perturbadores se han incrementado a todo lo largo del país, lo cual es justificación suficientemente válida para efectuar estudios sobre peligro y riesgo. Esta zona por su localización geográfica, está expuesta a fenómenos de alta peligrosidad como son las zonas de subsidencia o hundimientos, como parte de la prevención de desastres.</p>

<p>El <strong>Atlas de Peligros y Riesgos es una herramienta que permitirá una vez concluido, identificar mediante el uso del Sistema de Información Geográfico y la clasificación de las bases de datos, la clasificación de los factores de peligro, exposición, vulnerabilidad y riesgo, a los que está expuesta la población y su patrimonio.</strong></p>

<p>El Atlas de Riesgo tiene como fin aportar a la Prevención de Desastres, el Ordenamiento Territorial y al Desarrollo Urbano, los conocimientos de los fenómenos perturbadores que impactan a la población, fortaleciendo así la toma de decisiones y contribuyendo a la consolidación de los asentamientos humanos en zonas aptas, mejorando así la calidad de vida de la población.</p>

<p>Además, generar un Atlas Municipal de Riesgos de Torreón con lineamientos para diagnosticar, ponderar y detectar susceptibilidades, peligros, vulnerabilidades, estimar los riesgos o índices de exposición y las medidas de mitigación de estos en el espacio geográfico a través de criterios estandarizados, catálogos y bases de datos homologadas compatibles y complementarias con el Atlas Nacional de Riesgos que administra el Centro Nacional para la Prevención de Desastres.</p>

<p>Se invitó al proyecto a cinco consultoras en base a la experiencia que tienen en desarrollo urbano y gestión de riesgo. Los cinco invitados fueron CONURBA (Morelia, Michoacán), Servicios Geológicos Mexicanos (Pachuca, Hidalgo), Urbis Internacional (Monterrey, Nuevo León), Soluciones SIG (Naucalpan, Edo. De México) y Centro EURE (Ciudad de México). Sólo tres consultoras mostraron su interés registrando su empresa en el Registro de Proveedores del Municipio.</p>

<p>El pasado 06 de abril de este año, se procedió a convocar para participar en el presente procedimiento de Licitación de invitación a cuando menos tres personas, siendo los siguientes: Soluciones SIG S.A. de C.V., Urbis Internacional S.A. de C.V. y Centro EURE S.C.</p>

<p>La junta de aclaraciones se realizó el día 20 de abril del 2020 a las 11:00 horas en el IMPLAN. En conjunto con Contraloría se recibieron los escritos en tiempo, por parte de los licitantes, con un total de seis, ocho y nueve preguntas, a los cuales se les dio respuesta a todas y cada una de ellas.</p>

<p>La recepción y apertura se realizó el día 27 de abril del 2020 a las 11:00 horas en este Instituto. El IMPLAN y Contraloría registraron un número de dos participantes a la junta de presentación y se recibieron sus propuestas, no se presentó Centro EURE. Se procedió a la revisión de los documentos de la proposición para verificar el cumplimiento cuantitativo de los requisitos y documentos estipulados en las bases de licitación.</p>

<p>De acuerdo al proceso revisión cualitativa de las propuestas se determinó que Urbis Internacional S.A. DE C.V. queda descalificado al no cumplir con el mínimo de tres cartas de referencia para elaborar el Atlas Municipal de Riesgos de Torreón, Coahuila.</p>

<p>En fecha 21 de mayo del 2020, se llevó a cabo la segunda sesión ordinaria, mediante la cual el Comité de Adquisiciones del IMPLAN Torreón, Coahuila, fue informado sobre el fallo a favor de la empresa Soluciones SIG S.A. de C.V., por ser quien cumple con todos los requisitos de las bases de licitación y es económicamente solvente. El viernes 05 de junio se llevará a cabo en el IMPLAN Torreón una mesa de trabajo entre los consultores, el IMPLAN y Protección Civil, como parte de los trabajos de elaboración, los cuales concluirán en noviembre del presente año.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La movilidad urbana durante la cuarentena.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-en-la-cuarentena-junio-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-en-la-cuarentena-junio-2020</guid>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-en-la-cuarentena-junio-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado 28 de febrero México entraba a la Fase 1 por la pandemia causada por la enfermedad COVID-19, el Gobierno Federal informó del primer caso y la entrada a una primera fase, en la que se aplicarían algunas recomendaciones para evitar su propagación. A partir de entonces se fueron aplicando ciertas restricciones, así como la recomendación de quedarse en casa y suspender toda actividad no esencial, entre ellas el asistir a lugares públicos, escuelas y algunas empresas que pausaron actividades por el bien de la población.</p>

<p>Estas medidas crearon un cambio en la movilidad urbana de las ciudades, en la Zona Metropolitana de La Laguna los viajes por educación y en menor medida por trabajo se vieron reducidos, así como el cierre de lugares de esparcimiento como centros comerciales, sin embargo, para muchas personas aún resultaba esencial trasladarse por la ciudad y entre municipios, ya fuera por trabajo y/o compras esenciales.</p>

<p>De acuerdo a datos de los Informes de Movilidad sobre COVID-19 generados por Google, con la información del historial de ubicaciones de sus usuarios, se generaron cambios en los desplazamientos de las comunidades, este agrupa las tendencias de movimientos en las categorías como comercios y espacios de ocio, supermercados y farmacias, parques, estaciones de transporte público, lugares de trabajo y zonas residenciales a nivel estatal en Coahuila.</p>

<p>Tomando como referencia un día base con la mediana de un día entre el 3 de enero al 6 de febrero se puede observar el cambio de los movimientos en el estado durante la pandemia en hasta un -48% en algunas categorías:</p>

<p></br></p>

<h3>Informe de Movilidad Local sobre el COVID-19 cambios sobre el día base (Coahuila)</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Fecha</th>
  <th>Comercio y Recreación</th>
  <th>Supermercados y farmacias</th>
  <th>Parques</th>
  <th>Estaciones de transporte público</th>
  <th>Lugares de trabajo</th>
  <th>Zonas Residenciales</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>29/02/20</td>
  <td>11</td>
  <td>13</td>
  <td>13</td>
  <td>10</td>
  <td>5</td>
  <td>-2</td>
</tr>
<tr>
  <td>24/03/20</td>
  <td>-38</td>
  <td>-20</td>
  <td>-41</td>
  <td>-34</td>
  <td>-35</td>
  <td>14</td>
</tr>
<tr>
  <td>16/05/20</td>
  <td>-48</td>
  <td>-6</td>
  <td>-44</td>
  <td>-43</td>
  <td>-23</td>
  <td>13</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>En Torreón, el transporte público fue uno de los modos de transporte que resintieron los cambios generados a partir de las medidas tomadas por los gobiernos, sin embargo, se mantuvo el servicio, al ser un servicio público indispensable. En Torreón existen 27 Rutas de Transporte Público con 54 ramales y de acuerdo a Roberto Serna, representante de los concesionarios, se han mantenido las actividades tomando las medidas preventivas de sanitización, con el fin de tener las unidades limpias y desinfectadas, teniendo como medida el uso de cubrebocas por parte de los pasajeros.</p>

<p>En cuanto a movilidad en transporte aéreo, el tráfico de pasajeros se vio reducido por la recomendación de suspensión de viajes no esenciales. De acuerdo con el Grupo Aeroportuario del Centro Norte, S.A.B. de C.V. (OMA), en enero de este año el Aeropuerto Francisco Sarabia de la ciudad de Torreón, registraba 47,717 pasajeros nacionales y 5,454 internacionales, con una notable reducción al mes de abril en el que los pasajeros nacionales eran apenas 4,080 y los internacionales 219.</p>

<h3>Estadísticas de Pasajeros</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Mes</th>
  <th>Nacionales</th>
  <th>Internacionales</th>
  <th>Total</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Enero</td>
  <td>47,717</td>
  <td>5,454</td>
  <td>53, 171</td>
</tr>
<tr>
  <td>Febrero</td>
  <td>46,114</td>
  <td>4,363</td>
  <td>50, 477</td>
</tr>
<tr>
  <td>Marzo</td>
  <td>34,686</td>
  <td>2,702</td>
  <td>37, 388</td>
</tr>
<tr>
  <td>Abril</td>
  <td>4,080</td>
  <td>219</td>
  <td>4, 299</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>El tráfico vehicular también tuvo cambios, como dato en el registro de incidentes viales la información presentaba en enero un total de 509 incidentes, en febrero un total de 547 y en marzo 483, evidenciando que a pesar de las recomendaciones la movilidad en vehículos particulares seguía manteniéndose como una necesidad para la población.</p>

<p>Actualmente, el país ha entrado a una fase en la que se llevará a cabo un plan gradual para regresar a las actividades habituales poco a poco y dentro de lineamientos que plantearán una nueva normalidad a la que la población y por ende la ciudad se tendrá que adaptar, desde su movilidad hasta el uso del espacio público con el fin de sobrellevar las consecuencias de la pandemia.</p>

<h3>Fuentes:</h3>

<p>IMPLAN</p>

<p><a href="https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/descartan-suspension-del-servicio-de-transporte-publico-5125825.html">https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/local/torreon/descartan-suspension-del-servicio-de-transporte-publico-5125825.html</a></p>

<p><a href="https://www.oma.aero/es/nuestros-servicios/aviacion-comercial/torreon-c/estadisticas-de-pasajeros.php">https://www.oma.aero/es/nuestros-servicios/aviacion-comercial/torreon-c/estadisticas-de-pasajeros.php</a></p>

<p><a href="https://www.google.com/covid19/mobility/">https://www.google.com/covid19/mobility/</a></p>

<p><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/tema-movilidad.html">http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/tema-movilidad.html</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y su Consejo Juvenil invitan al Concurso de Mobiliario Modular para Estudiar y/o Trabajar en Casa "Diseño Mi Espacio, Edición 2020".</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-29-comunicado-conv-diseno-mi-espacio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-29-comunicado-conv-diseno-mi-espacio</guid>
      <pubDate>Fri, 29 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-29-comunicado-conv-diseno-mi-espacio/flyer-convocatoria-diseño.jpg" alt="desempleo zml"></center></p>

<p>Torreón, Coahuila a 28 de mayo de 2020.</p>

<h2>IMPLAN y su Consejo Juvenil invitan al Concurso de Mobiliario Modular para Estudiar y/o Trabajar en Casa "Diseño Mi Espacio, Edición 2020".</h2>

<p><strong>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo de Jóvenes “Visión Metrópoli” convocan a los jóvenes laguneros para participar en el concurso “Diseño Mi Espacio”.</strong></p>

<p>La competencia tiene como objetivo hacer más ameno el periodo de contingencia sanitaria y facilitar las condiciones de trabajo y/o estudio en casa, reconociendo el nuevo esquema que nos obliga a repensar el uso de los espacios y de los mobiliarios que hay en casa, no necesariamente adaptados a actividades con fines laborales y/o académicos. Lo cual contribuye a potenciar, propiciar, instruir y aprovechar la visión joven, en el diseño y aplicación de proyectos con impacto social; objetivo del propio Consejo juvenil.</p>

<p>En diciembre de 2019, se detectó un nuevo virus denominado COVID – 19, el cual se extendió por todo el mundo y la Organización Mundial de la Salud (OMS) declaró una pandemia global en rueda de prensa el 11 de marzo de 2020. El 30 de marzo de 2020, se declaró emergencia sanitaria a nivel nacional en México, suspendiendo las actividades no esenciales. Bajo los términos Home – Office, Home School y #QuédateEnCasa; estudiantes y trabajadores se han adaptado a un modelo de actividades primordialmente en línea.</p>

<p><strong>En el caso del sector educativo</strong>, se presentó de manera tentativa el 1 de junio como la fecha de regreso a clases a las escuelas de todo el país. Posteriormente, los gobiernos de Coahuila y Durango anunciaron, el 12 y el 14 de mayo respectivamente, que el ciclo escolar se terminaría a distancia, sin regreso a las aulas.</p>

<p><strong>El lanzamiento de la convocatoria</strong>, se llevó a cabo el lunes 25 de mayo, invitando a alumnos de Arquitectura, Diseño de Interiores, Diseño Industrial, artistas y ciudadanos de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) a participar.</p>

<p><strong>Algunos lineamientos de diseño a seguir</strong> es que el mobiliario sea modular estandarizable, elaborado con materiales de la región, que la reproducción sea accesible para la ciudadanía en general, concepto basado en aspectos característicos de la ZML como flora, fauna, arte, etc., que se presenten los costos de reproducción, lámina en PDF de 90 x 60 con los planos, render, instrucciones de corte y armado, fotografías y vídeo de maqueta.</p>

<h3>Fechas Importantes:</h3>

<p>• <strong>Viernes 5 de junio:</strong> Cierre de registro para concursantes</p>

<p>• <strong>Viernes 12 de junio:</strong> Cierre de recepción de proyectos</p>

<p>• <strong>Lunes 15 de junio:</strong> Votación en redes sociales para el diseño favorito del público</p>

<p>• <strong>Viernes 19 de junio:</strong> Cierre de las votaciones en redes sociales</p>

<p>• <strong>Martes 23 de junio:</strong> Presentación de los 2 proyectos ganadores</p>

<h3>Pueden visitar la convocatoria completa en: <a href="http://bit.ly/BasesDiseñoMiEspacio">http://bit.ly/BasesDiseñoMiEspacio</a></h3>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Manual de diseño de fraccionamientos habitacionales</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/diseno-fraccionamientos-habitacionales-torreon-mayo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-diseno-fraccionamientos-habitacionales-torreon-mayo-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 27 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/diseno-fraccionamientos-habitacionales-torreon-mayo-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/jesus-abraham-salazar-valadez.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-jesus-abraham-salazar-valadez-top2.png" align="right" alt="Foto Abraham" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El <strong>15 de mayo del presente año, el H. Cabildo de Torreón autorizó el Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción para nuestro Municipio</strong>, este nuevo ordenamiento señala, entre otros aspectos, los <strong>lineamientos generales en temas referentes a la edificación de fraccionamientos, conjuntos urbanos y condominios habitacionales.</strong></p>

<p>Sin embargo, estas disposiciones generales deben ser trasladadas a un documento técnico que permita visualizar de manera gráfica dichos lineamientos y criterios planteados en el reglamento, en este sentido el Manual es una guía técnica que determina los criterios básicos de diseño urbano y facilita la autorización de fraccionamientos en el Municipio. Está dirigido a los profesionistas que se dedican al diseño de proyectos habitacionales y a los desarrolladores de vivienda.</p>

<p>Por ejemplo, uno de los retos que señala el nuevo reglamento es que las áreas de cesión municipal deben de ubicarse en zonas de fácil acceso, sin embargo, el documento en su naturaleza genérica no podría diferenciar la mejor ubicación de las áreas verdes o del equipamiento urbano en el entramado vial.</p>

<p>Otro ejemplo es el tamaño de las banquetas; las cuales, en vialidades locales, deben medir dos metros de ancho y de esa superficie el 33 % debe quedar libre de concreto como espacio para arborizar. Sin embargo, las líneas de conducción eléctrica o las instalaciones de telecomunicaciones también deben ubicarse por debajo de la banqueta.</p>

<p>Además de lo anterior, en el diagnóstico del Plan Director de Desarrollo Urbano del Municipio de Torreón, publicado en 2014 se establece que nuestra ciudad tiene una “ausencia de una imagen urbana capaz de aprovechar las potencialidades paisajísticas” sobre todo en las periferias de la ciudad, periferias caracterizadas por el desarrollo de fraccionamientos cercados por bardas perimetrales.</p>

<p>Al respecto, de 2006 al 2020 el Municipio de Torreón autorizó 108 nuevos fraccionamientos, de los cuales el 62 % de la nueva superficie habitacional se concentra en fraccionamientos de acceso controlado, lo que implica que las áreas municipales no pueden ser aprovechadas para desarrollar equipamiento público.</p>

<p>Además, la imagen urbana caracterizada por bardas perimetrales es agresiva y segregadora lo cual propicia sensación de inseguridad, además de dificultar la prestación de servicios públicos y de emergencia.</p>

<p>Por estas razones el Manual para el Diseño de Fraccionamientos Habitacionales será un instrumento técnico complementario del Reglamento de Desarrollo Urbano y Construcción del Municipio de Torreón en el cual se establecerán los criterios generales para el diseño y la construcción de los desarrollos habitacionales desde una perspectiva sustentable que beneficie a la ciudad y aumente la calidad de vida de sus habitantes, con el cual se podrá visualizar de manera gráfica las disposiciones referentes a la construcción de fraccionamientos habitacionales y servirá para establecer normas de ordenamiento para regular la imagen urbana y la construcción en la vía pública.</p>

<h3>Puntos:</h3>

<ul>
<li><p>De 2006 al 2020 el Municipio de Torreón autorizó 108 nuevos fraccionamientos.</p></li>
<li><p>Los elementos del diseño de fraccionamientos que contiene el Manual se concentran en: áreas de cesión municipal, vialidades e infraestructura.</p></li>
</ul>

<h3>Referencias:</h3>

<p>Plan Director de Desarrollo Urbano de Torreón (2014) R. Ayuntamiento de Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Comunicado Desempleo ZML</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-26-comunicado-desempleo-zml.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-26-comunicado-desempleo-zml</guid>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>Torreón, Coahuila a 26 de mayo de 2020.</p>

<p><strong>Ante las declaraciones del Consejo Cívico de las Instituciones (CCI) Laguna respecto al aumento del desempleo en la Zona Metropolitana de La Laguna, el Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) refiere lo siguiente:</strong></p>

<ol>
<li><p>Se menciona la pérdida de 5 mil empleos en la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) para el mes de abril, en comparación con el mes anterior, pero no hace referencia a que proporcionalmente equivale a una variación de -1.66%, y la cuál fue de -2.78% para el área de Saltillo y Ramos Arizpe.</p></li>
<li><p>No se toma en cuenta el efecto de estacionalidad de las cifras de asegurados, ya que, comparando con el mismo mes del año pasado, la variación real es de                 -0.90% para la ZML y de -3.74% para Saltillo y Ramos Arizpe.</p></li>
<li><p>Tampoco se maneja la cifra para Torreón como ciudad. En el mes de abril se registró una variación mensual de -1.95% pero un ligero incremento respecto al año anterior de 0.02%.</p></li>
<li><p>No se hace un desglose por el tipo de trabajador asegurado. En el caso de Torreón, se mantuvo constante la cifra de trabajadores permanentes urbanos, con una variación positiva de 0.47% respecto al año anterior, pero una caída de 6.87% en los trabajadores registrados como eventuales urbanos.</p></li>
<li><p>Hace referencia a la pérdida de empleo por sectores, pero no menciona que la mayoría son los que se vieron afectados por el decreto federal que limitó las actividades del 30 de marzo al 30 de abril.</p></li>
<li><p>La nota hace uso de información proveniente de la ENOE, lo cual no es correcto para comparar directamente con los datos registrados por el IMSS, y se debe hacer esta aclaración. Mientras que ambos aportan información acerca de un tema en específico, el IMSS, además de que son datos con registro en lugar de una encuesta, no proporciona toda la información acerca del empleo, como el salario real, subocupación y desocupación.</p></li>
<li><p>No necesariamente porque disminuya la cantidad de personas registradas en el IMSS significa que estén desempleadas, si bien instruye que no se encuentran en el IMSS, la ENOE arroja un mejor estimado respecto a la población ocupada en general, que asciende a 510,678 al primer trimestre de 2020. Añadiendo que la tasa de desocupación para este trimestre es de 4.86% contra 4.73% de hace un año.</p></li>
<li><p>Manejan la cifra de subocupación, un dato que estima la ENOE, como un tema alarmante, sin embargo, el 8.92% es similar a la media nacional de 8.47%.</p></li>
<li><p>Adicionalmente hace la comparación en niveles de salario mínimo con los datos de trabajadores del seguro social, que, si bien indica el nivel salarial en general, estas proporciones se han mantenido durante los últimos años por el tipo de trabajos que existen.</p></li>
<li><p>Durante el primer trimestre de 2019 el salario promedio para la ZML fue de $8,472.98 mientras que para el primer trimestre de 2020 este aumentó a $8,977.38, una variación de 5.95%. En comparación, el promedio nacional es de $7,740 para el mismo periodo.</p></li>
</ol>

<p><center><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-26-comunicado-desempleo-zml/ima01.jpg" alt="desempleo zml"></center></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
