<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 12 Mar 2015 14:48:17 -0600</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Efectos de la informalidad y políticas para prevenirla</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/efectos-informalidad-politicas-prevenirla.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-efectos-informalidad-politicas-prevenirla</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/efectos-informalidad-politicas-prevenirla/imagen.jpg" alt="Informalidad"></span></p>

<p>Debido a que la <strong>informalidad</strong> abarca todas las <strong>actividades económicas realizadas fuera del marco de la ley</strong> no existe una forma única de definirla. Por esta razón podemos dividirla bajo distintos criterios: la falta de registro de la empresa ante las autoridades, la condición del empleo y la producción o utilidad no declarada, entre otras. En México la forma más común de medir la informalidad laboral es usando la proporción de trabajadores registrados con prestaciones del sector salud respecto al total de las personas económicamente activas.</p>

<p>Cualquiera de estas clases de informalidad tiene repercusiones directas sobre la competitividad y el crecimiento económico. Es cierto que la informalidad ocupa a población desempleada en el sector formal y sus insumos e inversión apoyan a la economía, sin embargo es mayor el daño generado en el crecimiento a largo plazo. <strong>Algunos de sus efectos económicos más nocivos</strong> se listan a continuación:</p>

<p><strong>Merma la productividad:</strong> la ineficiencia y la improductividad son características de la informalidad. Debido a que la informalidad carece de financiamientos e incentivos presentes en el sector formal, las empresas informales presentan una menor inversión de capital e innovación y generan menor valor agregado.</p>

<p><strong>Afecta las estimaciones económicas:</strong> muchas transacciones de la economía informal son omitidas en las estadísticas económicas oficiales, lo que altera los resultados y estimaciones de crecimiento, actividad y producción económica.</p>

<p><strong>Mayor carga tributaria al sector formal:</strong> a mayor tamaño del sector informal, se requerirá más gasto y aumentarán los impuestos para el sector formal.</p>

<h3>Informalidad en Torreón y La Laguna</h3>

<p>En el municipio de <strong>Torreón, Coahuila</strong> la <strong>tasa de informalidad laboral</strong> en el <strong>último trimestre de 2014 fue de 39.89%</strong> contra <strong>43.37% de la zona metropolitana de La Laguna</strong> y <strong>57.9% a nivel nacional.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/efectos-informalidad-politicas-prevenirla/grafica-informalidad-torreon-laguna-mexico.png" alt="Grafica Informalidad Torreon, La Laguna, Mexico"></p>

<p>El encontrarnos considerablemente por debajo de la media nacional sumado a la clara tendencia a la baja de la informalidad durante los últimos años <strong>no nos exenta de los efectos de ésta</strong>, por lo que se requieren políticas públicas para prevenirla y potenciar nuestra ventaja.</p>

<h3>Acciones para prevenirla</h3>

<p>La decisión de consumidores, trabajadores y empresarios de unirse a la informalidad se da tras poner en la balanza los costos y beneficios de ambos escenarios, por esta razón <strong>los esfuerzos de prevenir la informalidad tienen la intención de lograr que el valor neto de ser formal exceda el de ser informal</strong>.</p>

<p>Organismos nacionales e internacionales como el <strong>Centro de Investigación para el Desarrollo A.C. (CIDAC)</strong> recomienda, entre otras, las siguientes acciones:</p>

<ul>
<li>Establecer mejoras regulatorias que simplifiquen el proceso de registro e incentiven la formación de empresas.</li>
<li>Mejorar la educación secundaria y superior para empatar la demanda y oferta de competencias laborales.</li>
<li>Implementar empleos flexibles, por ejemplo el outsoursing y los trabajos de medio tiempo, para promover la introducción de trabajadores al sector formal.</li>
</ul>

<p>Además de estas prácticas, la <strong>Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE)</strong> da énfasis a <strong>incrementar la confianza de los ciudadanos en las autoridades</strong> a través de disminuir la corrupción, proteger los derechos de propiedad e implementar un sistema judicial imparcial.</p>

<h3>Referencias:</h3>

<ul>
<li><a href="http://productividad.cidac.org/sites/default/files/pdfs/Improductiva_informalidad.pdf">Ch, R., Arellano, M., (s/f). Improductiva informalidad. Fecha de consulta: febrero 2015.</a></li>
<li><a href="http://www.oecd.org/officialdocuments/publicdisplaydocumentpdf/?cote=ECO/WKP(2011)42&amp;docLanguage=En">Andrews, D., Caldera, A., Johansson, A., (2011). Towards a better understanding of the informal economy.Fecha de consulta: febrero 2015.</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Comarca Lagunera y el IMPLAN</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/la-comarca-lagunera-implan.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-comarca-lagunera-implan</guid>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>María Isabel Saldaña</author>
      <description><![CDATA[<p>La región lagunera divida por el río Nazas en dos estados Durango y Coahuila siempre ha sido una.  En el último tercio del siglo XIX  las villas de Lerdo y Gómez Palacio, Durango así como Torreón, Matamoros y San Pedro Coahuila  han formado una unidad.</p>

<p>Las grandes haciendas origen de la riqueza lagunera se encontraban en los dos estados. Los propietarios podían vivir en cualquiera de las tres villas principales y las empresas se encontraban o bien en Gómez Palacio como la Jabonera de la Laguna que sus socios eran de la región lagunera tanto de Coahuila como Durango o bien en Torreón, Coahuila.</p>

<p>El banco de la Laguna impulsado por John Brittingham  director de la Jabonera se encontraba en Torreón en frente de la plaza de armas, el edificio sigue siendo testigo de la historia de nuestra región.</p>

<p>Otro ejemplo es la empresa de transporte del Tranvía Lerdo, Gómez Palacio y Torreón; el capital de esta sociedad  era de los  habitantes de los dos estados y podemos decir que fue el primer transporte metropolitano desde finales del siglo XIX.  Los empresarios  y habitantes de uno y otro estado se acostumbraron a tener sus negocios y haciendas en cualquiera de los dos Estados y vivir en uno y otro.</p>

<p>Era lo más normal. Con el tiempo se fue politizando la región y resultó que ahora la división centenaria se hacia efectiva y la comunidad lagunera políticamente se separo, pero en la práctica diaria jamás se dio esa partición. <strong>La región lagunera sigue y será siendo una, no se puede dividir.</strong> Hoy el IMPLAN a cargo de Eduardo Holguín retoma la ancestral región lagunera que de facto nunca se ha dividido y diseña el plan metropolitano para que de hecho y derecho la Comarca siga siendo una con una misma dirección en todos los sentidos: económico, cultural, social y otros.</p>

<p><strong>El jueves 5 de marzo en la Universidad LaSalle en Gómez Palacio, Durango se signa el convenio por José Miguel Campillo Carrete alcalde de Gómez Palacio, Dgo. y Miguel Ángel Riquelme Solís alcalde de Torreón, Coahuila para un plan metropolitano en donde en breve se sumaran Lerdo, Durango y Matamoros, Coahuila.</strong></p>

<p>Este acto protocolario augura una nueva etapa para nuestra región : mejor transporte, mejores  vías de comunicación al igual que una policía y reglamentos planeados en  conjunto para beneficio de los ciudadanos. <strong>Ahora toca a cada uno de los habitantes de esta región así como a sus gobernantes lograr que esta zona lagunera se convierta en una región exitosa como lo ha hecho el Bajío.</strong> No hay duda que con voluntad política y con el apoyo de los ciudadanos lo podremos lograr.</p>

<p><a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/&#x6d;&#97;&#105;&#x6c;&#x74;&#111;&#58;&#x6d;&#x61;&#114;&#121;&#x5f;&#x73;&#97;&#108;&#x64;&#x61;&#110;a&#x32;&#48;&#48;2&#x40;&#121;&#97;&#x68;&#x6f;&#111;&#46;&#x63;&#x6f;&#109;&#46;&#x6d;&#x78;">&#x6d;&#x61;&#114;&#121;&#x5f;&#x73;&#97;&#108;&#x64;&#x61;&#110;a&#x32;&#48;&#48;2&#x40;&#121;&#97;&#x68;&#x6f;&#111;&#46;&#x63;&#x6f;&#109;&#46;&#x6d;&#x78;</a></p>

<p>Fuente: <a href="http://www.milenio.com/firmas/maria_isabel_saldana/Comarca-Lagunera-IMPLAN_18_477132285.html">Milenio: Cartel de Espejos</a></p>

<div class="row">
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/la-comarca-lagunera-implan/plan-estrategico-metropolitano-01.jpg" alt="Plan Estratégico Metropolitano 1"></div>
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/la-comarca-lagunera-implan/plan-estrategico-metropolitano-02.jpg" alt="Plan Estratégico Metropolitano 2"></div>
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/la-comarca-lagunera-implan/plan-estrategico-metropolitano-03.jpg" alt="Plan Estratégico Metropolitano 3"></div>
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/la-comarca-lagunera-implan/plan-estrategico-metropolitano-04.jpg" alt="Plan Estratégico Metropolitano 4"></div>
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/la-comarca-lagunera-implan/plan-estrategico-metropolitano-05.jpg" alt="Plan Estratégico Metropolitano 5"></div>
<div class="col-md-6"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/la-comarca-lagunera-implan/plan-estrategico-metropolitano-06.jpg" alt="Plan Estratégico Metropolitano 6"></div>
</div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Reciclaje Urbano</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-reciclaje-urbano</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano/imagen.jpg" alt="Reciclaje Urbano"></span></p>

<blockquote>
  <p>"Cuando una ciudad acepta como mandato la calidad de vida, cuando respeta a la gente que allí vive, cuando respeta el medio ambiente, y cuando se prepara para las nuevas generaciones, la gente comparte la responsabilidad de este mandato, y esta causa compartida es la única manera de hacer un sueño colectivo realidad"...</p>
  
  <p>Jaime Lerner</p>
</blockquote>

<p>La ciudad y sus significados han ido cambiando a lo largo del tiempo dependiendo de los nuevos retos, las necesidades y los nuevos intereses de la sociedad.</p>

<p>En la actualidad el urbanismo tiene nuevos retos y por lo mismo nuevos significados.</p>

<p>Los últimos años la zona urbana de Torreón tuvo un crecimiento expansivo con la creación de grandes desarrollos hacia las afueras de la ciudad, zonas con poca accesibilidad, alejadas del centro urbano y  con pocos o nulos equipamientos y servicios urbanos.</p>

<p>Sin dejar de mencionar que existe un gran número de inmuebles abandonados y vacíos urbanos con un elevado potencial no solo para el desarrollo de edificios sino también de espacios públicos, donde se tienen resueltas las necesidades que demanda la ciudad:  redes de servicios, vialidades, equipamientos lo cual no involucra la necesidad de crear nuevos.</p>

<p>Otras ciudades del país y del mundo han enfocado su atención en esta posibilidad del reciclaje urbano, logrando grandes resultados al convertir zonas degradadas en nuevos barrios con gran potencial y desarrollo que se resulta un nuevo punto de interés para los habitantes y visitantes de la ciudad.</p>

<p>Algunos proyectos realizados son:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano/01-rio-turia-valencia.jpg" alt="Río Turia, Valencia"></p>

<p>Río Turia, Valencia</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano/02-barcelona.jpg" alt="22@ Barcelona"></p>

<p>22@, Barcelona</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano/03-parque-fundidora-monterrey.jpg" alt="Parque Fundidora, Monterrey, N.L."></p>

<p>Parque, Fundidora, Monterrey, N.L.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano/04-high-line-new-york.jpg" alt="High Line, New York"></p>

<p>High Line, New York</p>

<p>De igual manera el reciclaje se ha llevado a menor escala en inmuebles específicos que se encuentran en desuso como antiguas naves industriales, edificios subutilizados  y abandonados.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano/05-centro-comercial-antigua-harinera-torreon-coah.jpg" alt="Centro comercial Antigua Harinera, Torreón, Coah."></p>

<p>Centro comercial Antigua Harinera, Torreón, Coah.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano/06-centro-cultural-pilar-rioja-antigua-estacion-del-ferrocarril-torreon-coah.jpg" alt="Centro cultural Pilar Rioja, (antigua estación del Ferrocarril), Torreón, Coah."></p>

<p>Centro cultural Pilar Rioja, (antigua estación del Ferrocarril), Torreón, Coah.</p>

<p>Este concepto no es nuevo para la ciudad, pero falta ser explotado, es por eso que en la actualidad se nos plantea un nuevo reto, que requiere de la exploración de estos vacíos y zonas emergentes de lo que algún día tuvo utilidad y que en el presente es obsoleto.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/reciclaje-urbano/07-proyecto-linea-verde.jpg" alt="Proyecto Línea Verde Oriente en el antiguo derecho de vía del ferrocarril, Torreón, Coah."></p>

<p>Proyecto: Línea Verde Oriente en el antiguo derecho de vía del ferrocarril, Torreón, Coah.</p>

<p>Al aplicar esta práctica de reciclaje se puede aminorar los desplazamientos que causan tráfico y contaminación, la disminución del crecimiento desmedido que daña a la ciudad al generar divisiones sociales y económicas entre los habitantes, por lo que reutilizar, aprovechar las estructuras de edificios existentes y llenar huecos urbanos es indispensable y fundamental para renovar la ciudad, no existe la necesidad de seguir creciendo hacia afuera cuando tenemos tantas posibilidades en lo existente.</p>

<blockquote>
  <p>"...en lugar de continuar haciendo que la ciudad se desparrame, deberíamos completar su tejido"</p>
  
  <p>Renzo Piano</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Qué son los datos abiertos?</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/que-son-datos-abiertos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-que-son-datos-abiertos</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2015 08:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<p>Los <strong>datos abiertos</strong> son los datos digitales de carácter público que son <strong>accesibles en línea</strong>, es decir, por Internet, y que también <strong>pueden ser usados, reutilizados y redistribuidos por cualquier interesado</strong>.</p>

<p>Ampliando la definición anterior, los datos abiertos constituyen una <strong>poderosa herramienta que mejora la forma de trabajar, dentro y fuera del gobierno federal, estatal o municipal.</strong> Hacia el interior aumenta la eficiencia del trabajo entre las dependencias; hacia el exterior, se vuelven componentes básicos para resolver problemáticas del ciudadano, empresas y organizaciones civiles.</p>

<p>Cabe aclarar que datos abiertos <strong>no</strong> se refiere a datos personales, confidenciales, reservados o de seguridad nacional. <strong>Ni tampoco,</strong> que datos abiertos <em>es lo mismo que</em> transparencia; más bien, <strong>la transparencia es un beneficio adicional de tener una política de datos abiertos</strong>.</p>

<h3>¿Para qué sirven los datos abiertos?</h3>

<p>Los datos abiertos tienen el potencial de promover el desarrollo de nuevos instrumentos, conocimiento, productos y servicios. Con éstos, tanto el gobierno como pequeñas y grandes empresas, académicos y periodistas pueden:</p>

<ul>
<li>Generar crecimiento económico e innovación.</li>
<li>Incrementar la eficiencia del gobierno.</li>
<li>Mejorar el análisis y diseño de políticas públicas.</li>
<li>Desarrollar nuevos y mejores servicios públicos.</li>
<li>Fomentar la transparencia y rendición de cuentas.</li>
<li>Crear impacto social.</li>
</ul>

<div class="videowrapper well"><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/SXlW5ShXh8o?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>

<h3>Caso ejemplar “Mejora Tu Escuela”</h3>

<p><a href="http://www.mejoratuescuela.org/">MejoraTuEscuela.org</a> es un sitio web del <a href="http://imco.org.mx">Instituto Mexicano para la Competitividad, A.C.</a> que tiene como objetivos poner a disposición de los padres de familia información de interés de las escuelas públicas y privadas con el fin de transformar la educación en México.</p>

<p>Anteriormente a la existencia de este sitio web, como padres, era difícil encontrar datos de las evaluaciones de una o muchas escuela, los programas de apoyo a los que estén inscritas, las características de su infraestructura o la cantidad de maestros, entre muchas cosas.</p>

<p><a href="http://www.mejoratuescuela.org/">MejoraTuEscuela.org</a> integra datos abiertos de la prueba ENLACE, de la SEP, del Registro Nacional de Alumnos, Maestros y Escuelas y del Sistema Nacional de Información Estadística Educativa de la SEP. La interfaz permite de forma sencilla encontrar y comparar los datos de una o más escuelas; además es posible realizar comentarios sobre una escuela y ver los que hayan hecho otros padres.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/que-son-datos-abiertos/mejora-tu-escuela.jpg" alt="Mejora Tu Escuela"></p>

<h3>Una política de datos abiertos no sólo requiere tecnología nueva</h3>

<p>Estaríamos equivocados si creyéramos que para tener datos abiertos sólo se necesitara un nuevo sistema informático y su portal web para hacer pública la información. Para ser dignos de tener una política de datos abiertos habrá que <strong>revisar y cambiar los procesos</strong> que los crean, procesan y resguardan. Además de comprometernos, como servidores públicos, como las personas que trabajamos en estas labores, porque en nuestras manos están estos valiosos datos que compartiremos con todos los ciudadanos; esto implica <strong>cambiar nuestra forma de pensar y trabajar</strong> en aras de mejorar siempre.</p>

<h3>Red México Abierto</h3>

<p>El <a href="http://www.presidencia.gob.mx/edn/">Gobierno Federal bajo la Estrategia Digital Nacional</a> organizó los días 19 y 20 de febrero de 2015 el evento <a href="http://mxabierto.org/">MX Abierto: Seminario de Innovación Pública</a> con apoyo del Laboratorio Nacional de Políticas Públicas del <a href="http://www.cide.edu/">CIDE</a> y de la <a href="http://www.usaid.gov/where-we-work/latin-american-and-caribbean/mexico">USAID</a>.</p>

<p>Durante el mismo se hizo público el <a href="http://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5382838&amp;fecha=20/02/2015">decreto por el que se establece la regulación en materia de datos abiertos</a>. En su artículo noveno se establece que habrá convenios de colaboración con los gobiernos estatales y municipales para poner datos abiertos en el sitio de internet <a href="http://datos.gob.mx">www.datos.gob.mx</a>.</p>

<div class="videowrapper well"><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/S6vbBzaAUlM?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ciudad abierta y ciudad fraccionada</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-abierta-ciudad-fraccionada.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ciudad-abierta-ciudad-fraccionada</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2015 08:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<p>El incremento en los índices de criminalidad y violencia que se ha vivido en nuestra ciudad en la última década, así como el aumento en la percepción de inseguridad, han tenido un impacto determinante en la morfología y el desarrollo urbano reciente. La Laguna (como muchas otras ciudades) ha venido experimentando un fenómeno de fragmentación urbano consecuencia de estos procesos violentos.</p>

<p>La ciudadanía al sentirse amenazada por el incremento en robos, asaltos, secuestros y homicidios, ha decidido <strong>emigrar de la “ciudad abierta” hacia la periferia en desarrollos habitacionales protegidos,</strong> donde el libre tránsito tanto de personas como de vehículos es restringido parcial o totalmente. Formas urbanas a modo de fortalezas donde le muro es la principal forma de defensa ante las amenazas del crimen que se dan en el espacio público, el cual al ser lugar tanto de sociabilidad como de hostilidad(1), es privatizado controlando así las actividades que ocurren dentro de estas comunidades.</p>

<p>Inicialmente fueron las clases altas y medias altas las que apostaron por estos esquemas urbanos (a finales de los años ochentas, en nuestra ciudad), sin embargo en la actualidad son también los estratos medios y medios bajos los que exigen el factor “cerrado” como valor agregado a los nuevos desarrollos residenciales.</p>

<p>Estos <strong>“fraccionamientos cerrados”</strong> tienen cada uno características muy similares: cuentan generalmente con muro perimetral, acceso controlado ya sea mediante caseta de vigilancia o cerramientos automatizados, algunos incluso cuentan con circuito cerrado de vigilancia. Elementos que más allá de ser herramientas reales para controlar el crimen, generan un ambiente y sentimiento de seguridad, percepción de seguridad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-abierta-ciudad-fraccionada/colocacion-de-barreras-en-la-calle.jpg" alt="Colocación de barreras para cerrar el paso de una calle"></p>

<p>Por otra parte, en los últimos años se ha dado otro fenómeno de privatización y restricción del espacio urbano residencial: <strong>zonas que originalmente fueron concebidas como “abiertas”, han restringido el libre tránsito</strong> mediante elementos como muros, rejas, macetones, “plumas” o puestos de vigilancia. Ya sea por razones de inseguridad o para evitar el flujo de tráfico foráneo (no habitantes de la zona). El mensaje enviado con estas acciones es claro: “Si no perteneces a esta zona, no eres bienvenido”. <strong>Lo cual sugiere que existe una creencia generalizada de disminuir el crimen a través de la fragmentación y segregación social y urbana.</strong></p>

<p>Teóricos del espacio público y prevención del delito afirman lo contrario. El arquitecto y urbanista Oscar Newmann, mediante su teoría del <strong>“Espacio Defendible”</strong> (defenisble space theory) argumenta que <strong>la seguridad de un ambiente residencial no depende tanto de su infraestructura restrictiva, sino de sus habitantes y la capacidad de apropiación de la comunidad.</strong> Afirma que un área será segura y con bajos índices delictivos mientras sus habitantes tengan un sentido de pertenencia y responsabilidad con su comunidad. Con factores fundamentales como <strong>Vigilancia Natural</strong>(2) y <strong>“ojos en la calle”</strong>(3). Lea sobre la <a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico.html">Prevención del delito mediante la construcción del espacio público</a>.</p>

<p>Podemos concluir de esta teoría, que lo que hace seguro o no a una comunidad cerrada no radica en su muralla perimetral o su vigilancia 24h, sino en <strong>la cohesión social</strong> que esta misma muralla genera en sus habitantes. <strong>El reto entonces se encuentra en generar este mismo sentido de comunidad en la “ciudad abierta”.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/ciudad-abierta-ciudad-fraccionada/fraccionamientos-cerrados-colonias-acceso-restringido.jpg" alt="Fraccionamientos cerrados y colonias con acceso restringido"></p>

<p><strong>La fragmentación social y urbana provocada por estos desarrollos “seguros” tiene efectos que agravan la percepción de la inseguridad en la ciudad.</strong>(4) Provocan desconexión entre la ciudadanía y generan guettos residenciales donde la única comunidad creada es intramuros. Producen un marcado contraste entre estratos socioeconómicos, que pudiera resultar perjudicial al provocar un sentimiento de desconfianza y resentimiento entre distintos grupos de la población.</p>

<p><strong>El escenario futuro no es alentador si se mantiene esta tendencia privatizadora.</strong> En tan sólo algunos años, la ciudad podría consistir únicamente de corredores urbanos con zonas restringidas de libre tránsito en su entorno. Algo que ya comienza a ocurrir en el norte de la ciudad.</p>

<p>El reto para autoridades y planeadores urbanos radica en mostrar a la ciudadanía cuales esquemas urbanos son óptimos para una mejor calidad de vida de sus habitantes. Convencer que el fraccionamiento hace justamente eso, fraccionar, y no resuelve a largo plazo los problemas de inseguridad. Implementar alternativas efectivas de prevención del delito. Para lograr esto <strong>es necesario generar políticas públicas y normativas que limiten y ordenen estos tipos de desarrollos, y promuevan e incentiven alternativas urbanas abiertas, que generen espacio público real (no privado-público) de calidad, habitable, seguro y de libre tránsito.</strong></p>

<h3>Referencias</h3>

<ol>
<li>Ramirez Kuri, Patricia.“El Espacio público: ciudad y ciudadanía. De los conceptos a los problemas de la vida pública local”,2003.</li>
<li>Newman, Oscar. “Design guidelines for creating defensible space”,1976.</li>
<li>Jacobs, Jane. “Life and death of great american cities”, 1961.</li>
<li>Guerrien, Marc. “Arquitectura de la inseguridad, percepción del crimen y fragmentación del espacio urbano en la zona metropolitana del valle de México”, 2005.</li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Seguridad Humana</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-humana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-seguridad-humana</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-humana/imagen.jpg"></span></p>

<blockquote>
  <p>La seguridad humana no es una preocupación por las armas: es una preocupación por la vida y la dignidad humana.</p>
  
  <p><strong>Informe sobre Desarrollo Humano 1994 (PNUD)</strong></p>
  
  <p>Mientras vivamos, mientras estemos entre los seres humanos, cultivemos nuestra humanidad.</p>
  
  <p><strong>Séneca, Sobre la ira</strong></p>
</blockquote>

<p>El concepto de seguridad humana, se utilizó por primera vez en el Informe sobre Desarrollo Humano 1994 del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), en él se establece que esta seguridad se ha convertido en un elemento esencial para la preservación de la vida humana.</p>

<p>De acuerdo a este informe la seguridad humana tiene cuatro características esenciales: <strong>es una preocupación universal,</strong> pues todas las amenazas contra ella son reales y van en aumento; <strong>sus componentes son interdependientes,</strong> pues los fenómenos que atentan contra ella no tienen un solo origen ni afectan solamente a una región, mientras que el ejercicio de un derecho humano específico, como el acceso a la educación, posee vinculaciones y refuerza el ejercicio de todos los demás derechos humanos; <strong>es más fácil velar por la seguridad humana mediante la prevención temprana</strong> que con la intervención posterior; y la primordial: <strong>la seguridad humana está centrada en el ser humano.</strong></p>

<p>De dicho informe se puede desprender que la seguridad humana se compone de siete aspectos fundamentales que tienen un gran impacto en la calidad de vida de las personas:</p>

<ol>
<li>Seguridad económica.</li>
<li>Seguridad alimentaria.</li>
<li>Seguridad en materia de salud.</li>
<li>Seguridad ambiental.</li>
<li>Seguridad personal.</li>
<li>Seguridad de la comunidad.</li>
<li>Seguridad política.</li>
</ol>

<p>En este sentido la seguridad humana tiene como objetivo primordial a la persona y la colectividad en donde vive, esto tiene una gran diferencia con  la seguridad nacional en donde la integridad y la estabilidad del Estado es el interés fundamental, así pues la <em>seguridad nacional</em> no considera a la persona como el centro de la seguridad. Con las experiencias que se han vivido en el país en los últimos años, podemos afirmar que la seguridad nacional no nos conduce necesariamente a una mayor seguridad humana.</p>

<p>La seguridad humana  ha cobrado una enorme importancia en los últimos años sobre todo por su carácter integral, no deja de lado ninguno de los aspectos en los que se fundamenta la seguridad de las personas y sus colectividades y tampoco se centra exclusivamente en la parte policial como el aspecto fundamental de la seguridad.</p>

<p>La reflexión sobre la seguridad humana es pertinente dada en nuestra región la preocupación latente por la percepción de inseguridad que prevalece en la población a pesar de que los delitos de alto impacto  han disminuido considerablemente.</p>

<p>Bajo esta óptica sería importante enfocar la atención en la  seguridad humana, que como dijimos es un concepto mucho más amplio que el de seguridad del Estado o seguridad nacional, la gran diferencia entre estos dos conceptos y el de seguridad humana es que esta última tiene como centro de atención al ser humano en todas sus dimensiones, en tanto que la seguridad nacional y la del Estado se enfocan propiamente a la preservación de las instituciones y  a la seguridad del territorio nacional exclusivamente.</p>

<p>Siguiendo con esta reflexión, ¿hasta qué punto la preocupación por lograr que la ciudadanía se sienta segura, ha hecho que las acciones de los tres órdenes de gobierno se centren casi exclusivamente  en atacar o detener lo  estrictamente delincuencial o violento? Sin duda este tipo de acciones coadyuvan en el mejoramiento de la seguridad de las personas, pero desde una visión más amplia como la de seguridad humana esto resulta insuficiente.</p>

<p>De acuerdo a las evidencias y a los datos que proporcionan  las mismas autoridades del país a través de diferentes medios, la inversión en los últimos años en recursos económicos, materiales, técnicos, tecnológicos y humanos han sido cuantiosos pero sin duda insuficientes, a tal grado que la población se sigue sintiendo insegura.</p>

<p>La realidad en el país,  muestra que la población de los diferentes estados y regiones se sienten inseguras no solo por las acciones de la delincuencia organizada, específicamente el narcotráfico, la inseguridad también la genera la falta de empleo, la pobreza persistente, la ausencia de acceso a cuidados básicos de salud, la violencia física, la violencia familiar, la represión política, la violación a los derechos humanos, pero también el deterioro ambiental, la incertidumbre política, la falta de educación, la imposibilidad de  ejercer el derecho de libre expresión y la ausencia de equidad de género entre otros.</p>

<p>Todos son factores que indudablemente generan un sentimiento de inseguridad, en este sentido resulta impostergable un replanteamientode los objetivos y las estrategias sobre la seguridad. Todos  los días la realidad social, política pero sobre todo económica,  demuestran que la seguridad humana la vamos a lograr a través del desarrollo y no mediante las armas.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Direccionando hacia la innovación urbana</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/direccionando-hacia-innovacion-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-direccionando-hacia-innovacion-urbana</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/direccionando-hacia-innovacion-urbana/imagen.jpg"></span></p>

<p>Actualmente el concepto de ciudad inteligente o digital se maneja a nivel global. Muchas ciudades de este tipo se están desarrollando en diferentes lugares del mundo, cada una con su propio sistema, diseño, estructura y organización. Este concepto nace hace dos décadas como respuesta a la problemática de sostenibilidad y a la deficiencia energética. Recientemente se ha ampliado el concepto a la infraestructura de las Tecnologías de Información y Comunicación (TIC´s). La ciudad de Torreón no es ajena a este concepto, cuenta con una gran área de oportunidad para desarrollarse en una forma ordenada y se traduzca en beneficios para sus ciudadanos.</p>

<p>Greenfield afirma, que las ciudades ya son inteligentes sin necesidad de las soluciones tecnológicas que venden IBM, Siemens, Cisco y demás y que esta inteligencia reside en sus ciudadanos.  Su invitación es que aquellos que estamos en el diseño y la gestión de la ciudad debemos centrar las acciones en el componente humano de la ciudad. (1)</p>

<p>Una Ciudad Inteligente lo es, utilizando todo el abanico de tecnologías disponibles al servicio de los ciudadanos. Igualmente debe ser capaz de crear empleos, además de tener un sistema de transporte de alta calidad, para así garantizar una buena y cómoda movilidad. A esta lista también se agregan hogares saludables y funcionales, un buen sistema sanitario y educativo, y facilidades en materia de ocio y diversión. (2)</p>

<p>Es un medio innovador que conlleva al progreso de la región donde se localiza geográficamente y a su vez que tenga la fortaleza de competir por un lugar dentro de la red global,  Ciudad Digital  puede entenderse como un conjunto de soluciones de TIC’s, aplicadas a nivel local, que bajo ciertas condiciones, pueden afectar positivamente todos los sectores de la sociedad en la cual se implementa. (3)</p>

<h3>Los aspectos de una Smart City</h3>

<p>Recordemos que no existen dos ciudades iguales, todas son diferentes, en cultura, fisonomía, clima, topografía, localización, economía  e identidad, de los esfuerzos que lleve a cabo cada ciudad dependiendo de su diagnostico podrá seguir cualquiera de los siguientes aspectos para direccionarse  hacia una Ciudad Inteligente:</p>

<ul>
<li>Ser sostenible a largo plazo ambiental y económicamente</li>
<li>Gestionar eficientemente  los servicios</li>
<li>Innovando en recursos materiales y modelos  con tecnologías</li>
<li>Movilidad</li>
<li>Distribución de servicios urbanos  (agua, electricidad, drenaje, comunicación, gestión de residuos)</li>
<li>Calidad en servicios de educación, salud, emergencias, seguridad, atención a las personas, etc.</li>
</ul>

<p>América Latina es una región emergente en la que este concepto va ganando terreno y un gran número de ciudades están haciendo un importante esfuerzo por adoptar estos aspectos a su planeación de ciudad, partiendo de los diagnósticos y fortalezas que tienen cada una  en especifico definen la visión del aspecto que mejor se adecua a su modelo y decide las estrategias necesarias para lograrlo, de acuerdo a la metodología de “Rueda de ciudades inteligentes” (desarrollada por Boyd Cohen) enlistamos algunos: (4)</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Aspecto</th>
  <th>Indicadores</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Gente Inteligente</td>
  <td>creatividad, sociedad inclusiva, educación del s. XXI</td>
</tr>
<tr>
  <td>Ambientalmente Inteligente</td>
  <td>edificios autosostenibles, energía renovable, planeación urbana ecológica</td>
</tr>
<tr>
  <td>Vida Inteligente</td>
  <td>saludable, segura, culturalmente vibrante y alegre</td>
</tr>
<tr>
  <td>Economía Inteligente</td>
  <td>emprendimiento e innovación, productividad, interconexión local y global</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gobierno Inteligente</td>
  <td>habilita políticos de oferta y demanda, transparencia y acceso a la información, gobierno en línea</td>
</tr>
<tr>
  <td>Movilidad Inteligente</td>
  <td>accesibilidad, transportes ecológicos, integral</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/direccionando-hacia-innovacion-urbana/smart-city-and-living.jpg" alt="Smart city and living"></p>

<p>Por otra parte, se realizó una evaluación con la mencionada metodología para identificar a las ciudades inteligentes de América Latina dónde  sobresalen las siguientes capitales:</p>

<ul>
<li>Santiago de Chile, Chile</li>
<li>Ciudad de México, México</li>
<li>Bogotá, Colombia,</li>
<li>Buenos Aires, Argentina</li>
<li>Rio de Janeiro, Brasil</li>
</ul>

<p>La importancia de las ventajas competitivas externas, asociadas con la productividad, la concentración, oferta de factores productivos,  las condiciones de la demanda, derivadas del potencial de mercado y de la estructura económica urbana que, en cierto sentido, favorecen a algunas de las ciudades ubicadas en el rango de ciudades intermedias, en México están capitalizando estos aspectos ciudades como Querétaro, León, Monterrey y Guadalajara, las cuales se ejemplifican brevemente a continuación:</p>

<p><strong>Querétaro:</strong> En esta ciudad se construye el complejo inteligente  Ciudad Maderas, en el municipio el Marqués  cerca de la autopista México-Querétaro. Será el primero en su tipo en el país, con una superficie de casi 400 hectáreas, incluye: empresas tecnológicas, hoteles, universidad, vivienda residencial, así como el uso de energías sustentables como la eólica y la solar; vincula diversos aspectos de la vida a internet, los colonos podrán tener App´s en sus teléfonos móviles, sobre los servicios como transporte, recolección de basura, agua, luz, gas. Las viviendas contarán con sensores para la lectura de humedad, temperatura, el complejo contará en su totalidad con acceso a internet.</p>

<p><strong>León Guanajuato:</strong> Es una ciudad intermedia que ha trabajado mucho en una planeación a largo plazo,  apostando en un inicio a la movilidad, redefiniendo el desarrollo urbano como un componente de desarrollo económico para mejorar la eficiencia de la ciudad y la calidad de vida de sus ciudadanos, aunado a la prestación de servicios electrónicos y la biblioteca virtual.</p>

<p><strong>Monterrey:</strong> El Tecnológico de Monterrey impulsa el proyecto “Distrito Tec” en 2012 de re-densificar los espacios urbanos donde se localizan sus campus, el 22% de la población ha dejado de vivir ahí; iniciando como plan piloto  en el campus de la ciudad de Monterrey N.L. El plan maestro inició en 2013 analizando la problemática para consensar con los vecinos y llegar a una solución conjunta. Actualmente se encuentra en fase arquitectónica, está conformado por 437 has, 17 colonias, 8,800 viviendas y 17,000 habitantes. Es un proyecto a 20 años, la visión estratégica de este proyecto va encaminada  a fortalecer las capacidades generadoras de investigación. (5)</p>

<p><strong>Guadalajara:</strong> Desarrolla el plan maestro “Ciudad Creativa Digital” que contempla cinco áreas de desarrollo como son diseño urbano, infraestructura, movilidad, sustentabilidad ambiental y tecnología en el Centro Histórico de la ciudad. Tiene como objetivo potencializar el ecosistema emprendedor en la industria creativa en empresas en etapa temprana con alto potencial de valor agregado, en un modelo de negocio claro y un mercado identificado de crecimiento o escalamiento global.</p>

<p>Las ciudades inteligentes van mas allá de querer ligar un proyecto tecnológico o digital, es un conjunto de elementos que trabajan  entre si de una manera competitiva y sostenible que garantice el crecimiento económico, bienestar social y la calidad de vida a sus habitantes. No todas las ciudades parten de las mismas premisas, deben mantener su  identidad y la posibilidad de que sus ciudadanos se identifiquen con ella, para ello se deben conocer a profundidad sus  necesidades  y entender cómo funciona, para ofrecer una visión clara partiendo de las fortalezas con una integración de sustentabilidad, desarrollo económico, políticas públicas, ordenamiento territorial, movilidad y desarrollo social. Una ciudad con servicios de calidad que generen confiabilidad, seguridad, utilidad. Debemos trabajar para lograr. (6)</p>

<p>La Ciudad de Torreón, enfrenta retos y grandes oportunidades ante las Smart Cities: la identificación de la vocación como región, aprovechando y direccionando la amplia gama de oferta educativa que es necesario enfocar  para la generación de conocimiento, uso de Tecnologías y comunicaciones,  impulsando  el emprendimiento y la innovación, para incentivar el desarrollo económico. Aprovechar la productividad como una fortaleza de la región,  brindando incentivos a los proyectos sustentables y en armonía con el medio ambiente, mantener un gobierno transparente, espacios públicos de calidad con acceso a servicios digitales, programas que fomenten una vida saludable y promuevan una  identidad cultural, infraestructura de gran escala, conectividad y movilidad incluyentes amables con el peatón y medios de transporte no motorizados.</p>

<ol>
<li>Adam Greenfield, (2013) Adaptado de <a href="http://www.i-ambiente.es/?q=blogs/redefiniendo-la-ciudadinteligente-parte-ii#sthash.0rPGtUta.dpuf">“Against the Smart City” investigador de London School of Economics</a>.</li>
<li>Adaptado de <a href="http://www.i-ambiente.es/?q=blogs/redefiniendo-la-ciudadinteligente-parte-ii#sthash.0rPGtUta.dpuf">Fadela Amara (2010)</a>.</li>
<li>Adaptado de <a href="http://www.cibersociedad.net/public/documents/45_epi6.pdf">CiberSociedad.net</a></li>
<li>Adaptado de <a href="http://www.forosperu.net/temas/estudio-social-las-8-ciudades-mas-inteligentes-de-latinoamerica.546860/">Estudio Social las 8 ciudades más inteligentes de América Latina</a>.</li>
<li>Adaptado de Periódico Reforma fecha. 28.07.14 sec. Suplemento pag. 4-10.</li>
<li>Adaptado de <a href="http://concyteg.gob.mx/ideasConcyteg/Archivos/86_2_MORENO_MATA.pdf">CONCYTEG.gob.mx</a>.</li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nueva infraestructura a base de tecnología LED en Torreón</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<p>Las ciudades buscan crear una identidad y definirse como lugares exclusivos, bellos y seguros. La luz blanca de calidad puede transformar el paisaje nocturno, realzando la arquitectura urbana y creando ambientes acogedores que inviten a las personas a pasar más tiempo en ellos. También previene accidentes y hace más seguras las carreteras.</p>

<p>Actualmente diversos municipios en México se encuentran en el proceso, o planeando un proyecto para migrar su tecnología de iluminación pública hacia las luminarias de LED (light-emitting diode).</p>

<p>El argumento de la migración es generalmente el menor gasto de energía.</p>

<p>Los proveedores garantizan un ciclo de vida de entre 5 y 10 años para las lámparas, el municipio espera que estas funcionen al 100% durante los años previstos, y la población, conociendo que la inversión fue elevada, espera recibir beneficios tanto en iluminación, como en complementarios derivados del ahorro.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon/alumbrado-publico.jpg" alt="Alumbrado Publico"></p>

<p>Los ledes en alumbrado público traerán ahorros de hasta 60%. Con el programa se conseguirá un ahorro energético en el pago de electricidad que realizan los municipios.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon/comparacion-lampara-vapor-sodio-vs-led.jpg" alt="Comparacion de una lampara de vapor de sodio contra una luminaria led"></p>

<p>Con la ejecución de la nueva norma oficial mexicana NOM-031-ENER-2012 para regulación de las lámparas de diodos, mejor conocidas como LED, en el alumbrado público se conseguirá un ahorro energético de hasta 60% en el pago de electricidad que realizan los municipios en el país y que son los que más retrasos y endeudamientos mantienen con la Comisión Federal de Electricidad.</p>

<p>México es el primer país en el continente americano en elaborar una especificación obligatoria para regular las luminarias de LED destinadas al alumbrado de áreas exteriores públicas y a las vialidades y que "con la aplicación de esta Norma los consumidores, entre ellos los municipios del país, se verán beneficiados al contar con tecnologías de iluminación que contribuyen a disminuir la facturación eléctrica con mejores estándares de eficiencia energética".</p>

<p>Esta Norma Oficial Mexicana establece el cumplimiento de las siguientes especificaciones en los ledes al servicio del alumbrado público: eficacia luminosa mínima, relación del flujo luminoso total nominal, temperatura de color correlacionada, flujo luminoso total mínimo mantenido, resistencia a la conmutación, índice de rendimiento de color y factor de potencia, entre otros.</p>

<p>Actualmente el municipio de Torreón cuenta con un 97.37% de viviendas con acceso a alumbrado público en su manzana, de acuerdo al Censo de Población y Vivienda 2010 de INEGI.</p>

<p>El municipio de Torreón a partir del día 3 de junio del 2014 que se otorgó el acta de fallo de la licitación para el otorgamiento de la concesión del servicio de alumbrado público, ha estado trabajando en la reconversión de luminarias de vapor de sodio a led, las primeras instaladas fueron en la Avenida Morelos y en la Calzada Colón.</p>

<p>Al día <strong>2 de febrero del 2015</strong> se llevan <strong>instaladas 21,389 luminarias</strong> lo cual representan un <strong>36.78% de avance general del proyecto</strong>, se ha trabajado en 188 colonias y 38 vialidades principales.</p>

<p><a href="http://trcimplan.gob.mx/blog/../sig/alumbrado-publico.html" target="_blank"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon/mapa-avance-reconversion-luminaria-led-201502.jpg" alt="Mapa de avance de reconversion led a febrero de 2015"></a></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/nueva-infraestructura-base-tecnologia-led-torreon/avenida-morelos-antes-despues.jpg" alt="Av. Morelos antes y después del alumbrado led"></p>

<blockquote>
  <p>“El verdadero progreso es el que pone la Tecnología al alcance de todos”</p>
  
  <p>Henry Ford</p>
</blockquote>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Las generaciones del cambio</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/generaciones-cambio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-generaciones-cambio</guid>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<div style="margin-bottom:8px"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/generaciones-cambio/presentacion-universitarios.jpg"></div>

<p>El día de hoy al compartir la visión del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón en una Universidad de la localidad no solo nos dimos cuenta que son cada vez más y más lo jóvenes que están despertando a la conciencia del lugar donde vivimos, de cómo vivimos y principalmente de como viviremos en el futuro.</p>

<p>Es increíble ver como los universitarios están involucrados con su sociedad, con las características de la ciudad y sus necesidades, ya son parte de  un entorno que si bien no es el mejor, están conscientes que se puede mejorar.</p>

<p>Hace algunos años era triste ver los estadísticos que indicaban que jóvenes emigraban de la Comarca Lagunera y es un gusto darnos cuenta que una vez más hemos dado la vuelta a  la página, no hablaremos de problemas que nadie quiere recordar, sencillamente salimos adelante, los jóvenes de nuestra región quieren ver su ciudad natal como un polo de oportunidades.</p>

<p>No hablamos solo de Torreón, hoy escuchamos a gente de municipios hermanos, Gómez, Lerdo, Matamoros, San Pedro, todos con inquietudes tan básicas como  la manera en que podrían transitar de un lado a otro y su preocupación por la manera en que se hacen las cosas en la región, las nuevas generaciones vienen con un chip de planeación incluido.</p>

<p>Es increíble ver el nivel de conciencia que han alcanzado cuando habla de cultura para salir delante de manera colectiva, al igual que valoran los espacios públicos y van entendiendo que todo es parte de un proyecto general para elevar los índices de competitividad que necesita nuestra ciudad para atraer inversión, empleos, bienestar y oportunidades para que en un futuro ellos logren calidad de vida.</p>

<p>El futuro de las generaciones del cambio no está en otras ciudades, de las cuales hablan para hacer referencia de calidad, las conocen pero la visión no es estar ahí, sino replicar ejemplos  para mejorar el entorno en el que viven.</p>

<p>Son inquietos, curiosos y no se quedan callados, las generaciones del cambio ya despertaron, son de todos los municipios de nuestra Zona Metropolitana y demás, quiere vivir mejor, quieren oportunidades, tienen la vista puesta en el futuro y a todos ellos les queremos comentar que son los portavoces del IMPLAN, el futuro de nuestra sociedad son los niños y los jóvenes.</p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y competitividad de Torreón tiene como prioridad establecer los parámetros que nos llevarán a mejorar como ciudad y el nivel de vida de quienes la habitan, pero es la participación ciudadana la que da el peso, la fuerza y la que enciende la magia que nos caracteriza como ciudad, la sociedad es la sangre que mueve este gran organismo, es hora de empezar a trabajar en equipo y lograr acuerdos que nos lleve a crear una gran urbe, el trabajo es en equipo, <strong>Sociedad-IMPLAN-Gobierno</strong>.</p>

<p><strong>IMPLAN somos todos, participa con nosotros.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Crecimiento Histórico de Torreón</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/sig/crecimiento-historico-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-crecimiento-historico-torreon</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<iframe width='100%' height='520' frameborder='0' src='https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/180ab8da-643c-11e4-971a-0e018d66dc29/embed_map' allowfullscreen webkitallowfullscreen mozallowfullscreen oallowfullscreen msallowfullscreen></iframe>

<a class="btn btn-default" href="https://implantorreon.cartodb.com/u/sigimplan/viz/180ab8da-643c-11e4-971a-0e018d66dc29/embed_map" target="_blank" role="button">Ver a pantalla completa</a>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tasa de inflación y precios en Torreón 2014</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/tasa-inflacion-precios-torreon-2014.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-tasa-inflacion-precios-torreon-2014</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/tasa-inflacion-precios-torreon-2014/imagen.jpg"></span></p>

<p>Durante 2014 el municipio de Torreón, Coahuila tuvo una inflación de 4.28%, tasa cercana a la nacional de 4.08%. Otras ciudades de la república como Monclova, León y Acapulco tuvieron tasas inflacionarias de 4.37%, 4.58% y 4.45% respectivamente:</p>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Cambio porcentual en el INPC diciembre 2013 - diciembre 2014</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/tasa-inflacion-precios-torreon-2014/cambio-porcentual-inpc-2014.png" alt="Cambio porcentual en el INPC diciembre 2013 diciembre 2014"></p>

<ul>
<li>Fuente: Elaborada por IMPLAN con datos de INEGI.</li>
</ul>

<p>En el caso de Torreón el precio total de la canasta básica, la cual incluye 82 de los 283 productos usados en el cálculo de la inflación, subió principalmente por el precio de los electrodomésticos, las medicinas, y algunos alimentos y servicios de vivienda como la electricidad y el gas. Los diez productos que sufrieron mayores incrementos se listan a continuación:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Lugar</th>
  <th>Producto/Servicio</th>
  <th align="right">Precio promedio en diciembre 2013</th>
  <th align="right">Precio promedio en diciembre 2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Reproductores de video (1 unidad)</td>
  <td align="right">$ 993.88</td>
  <td align="right">$ 2,290.25</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Licuadoras (1 unidad)</td>
  <td align="right">$ 740.50</td>
  <td align="right">$ 1,185.23</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Galletas (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 56.87</td>
  <td align="right">$ 78.78</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">4</td>
  <td>Gas doméstico natural (costo/m3) (a)</td>
  <td align="right">$ 262.91</td>
  <td align="right">$ 345.63</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">5</td>
  <td>Focos (1 pieza)</td>
  <td align="right">$ 47.95</td>
  <td align="right">$ 62.23</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">6</td>
  <td>Carne de res (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 95.00</td>
  <td align="right">$ 122.79</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">7</td>
  <td>Refrescos envasados (1 l)</td>
  <td align="right">$ 11.07</td>
  <td align="right">$ 13.67</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">8</td>
  <td>Vísceras de res (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 28.84</td>
  <td align="right">$ 35.53</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">9</td>
  <td>Chiles envasados, moles y salsas (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 41.37</td>
  <td align="right">$ 48.90</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10</td>
  <td>Azúcar (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 12.20</td>
  <td align="right">$ 14.07</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul>
<li>(a) Precio medio facturado, incluye distribución y servicio.</li>
<li>Fuente: Elaborado por IMPLAN con datos de INEGI.</li>
</ul>

<p>En cuanto al costo mensual de la electricidad en el consumo promedio de una vivienda clase media de 250 Kwh y 500 kwh, subió 3.96% y 3.91% respectivamente.</p>

<p>Otros productos de la canasta básica como la tortilla de maíz, el jabón para lavar y la pasta dental redujeron sus precios durante el 2014. Los diez productos con mayor disminución en su precio promedio fueron los siguientes:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Lugar</th>
  <th>Producto/Servicio</th>
  <th align="right">Precio promedio en diciembre 2013</th>
  <th align="right">Precio promedio en diciembre 2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">1</td>
  <td>Papel higiénico y pañuelos desechables (1 Pag. 4 rollos)</td>
  <td align="right">$ 36.97</td>
  <td align="right">$ 20.84</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">2</td>
  <td>Servicio telefónico local fijo (b)</td>
  <td align="right">$ 726.52</td>
  <td align="right">$ 511.84</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">3</td>
  <td>Gelatina en polvo (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 333.36</td>
  <td align="right">$ 245.69</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">4</td>
  <td>Frijol (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 21.95</td>
  <td align="right">$ 16.42</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">5</td>
  <td>Servicio de telefonía móvil (c)</td>
  <td align="right">$ 105.54</td>
  <td align="right">$ 88.54</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">6</td>
  <td>Estufas (1 unidad)</td>
  <td align="right">$ 7,185.50</td>
  <td align="right">$ 6,060.98</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">7</td>
  <td>Planchas eléctricas (1 unidad)</td>
  <td align="right">$ 515.75</td>
  <td align="right">$ 446.88</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">8</td>
  <td>Material escolar (1 pieza) (d)</td>
  <td align="right">$ 24.78</td>
  <td align="right">$ 21.54</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">9</td>
  <td>Dermatológicos (1 pieza)</td>
  <td align="right">$ 510.14</td>
  <td align="right">$ 446.33</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10</td>
  <td>Frijol procesado (1 Kg)</td>
  <td align="right">$ 28.29</td>
  <td align="right">$ 25.40</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul>
<li>(b) Costo promedio ponderado de una muestra de prepago y pospago.</li>
<li>(c) Costo promedio de una muestra de telefonía doméstica y pública.</li>
<li>(d) Promedio entre artículos como plumas, cuadernos, borradores, lápices, por pieza.</li>
<li>Fuente: Elaborado por IMPLAN con datos de INEGI.</li>
</ul>

<p>A pesar del aumento en la tasa inflacionaria en el último año, la inflación del municipio tiene tendencia a disminuir en el largo plazo, como se muestra en la siguiente gráfica de la inflación anual del municipio desde el año 2000:</p>

<h3>Inflación anual</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/tasa-inflacion-precios-torreon-2014/inflacion-anual-torreon-nacional.png" alt="Inflacion Anual"></p>

<p>Un incremento en la inflación como el que sufrió Torreón en 2014 no es necesariamente una señal negativa pues puede ser causada por exceso de dinero en la economía. La apertura de nuevas empresas, el aumento en la inversión y mayor gasto por parte del gobierno crean un excedente en el sistema generando una mayor demanda de bienes y servicios, lo que aumenta el precio de los productos ofrecidos, es entonces cuando el alza en los precios incentiva la producción y disminuye el desempleo.</p>

<p>El ejemplo de esto podemos verlo claramente en el municipio de Torreón, pues a pesar de la inflación, la tasa de desempleo abierto permaneció a la baja y los empleados asegurados aumentaron. Sin embargo recordemos que debe cuidarse la relación de la inflación con el ingreso pues si los salarios no aumentan de acuerdo a los precios el poder adquisitivo de las personas se reduce y la planta productiva se ve afectada.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Prevención del delito mediante la construcción del espacio público</title>
      <link>http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-prevencion-delito-espacio-publico</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Victoria Aranzábal</author>
      <description><![CDATA[<p><span class="contenido-imagen-previa"><img class="img-responsive" src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/imagen.jpg"></span></p>

<blockquote>
  <p>“..Hay un miedo construido en la ciudad y también una ciudad construida por el miedo.”</p>
  
  <p>(Fernando Carrión Mena, Boletín Ciudad Segura, FLACSO, 2007)</p>
</blockquote>

<p>Los niveles de violencia, crimen y percepción de inseguridad han moldeado la Zona Metropolitana de la Laguna en lo social, económico y urbano. Estos fenómenos son tan multidimensionales y complejos que han rebasado la capacidad de respuesta social y gubernamental sobre todo desde el inicio de  su “momento” en la década de los 90´s, llegando al día de hoy como el tema prioritario, no sólo para los laguneros(1) y mexicanos(2), también a nivel Latinoamericano(3).</p>

<p>Dentro de este contexto las estrategias de “vacuna” han ido ganando terreno, y dentro de ellas el espacio público ha surgido como un eje importante, no sólo como táctica de prevención, sino también como línea de acción para la disminución de los niveles de percepción de inseguridad. Este territorio, accesible a todos, está caracterizado por las fachadas de nuestras casas y negocios, banquetas, vegetación, mobiliario, infraestructura y también por la manifestación de dinámicas y hábitos individuales y sociales.</p>

<p>Un gran porcentaje de las tipologías y de los delitos efectuados ocurren o están asociados al espacio público: robo o asalto a transeúntes, robo de vehículo, en el transporte público, a viviendas y negocios, entre otras. En las décadas de los 60s y 70´s algunos criminólogos, urbanistas y críticos urbanos(4) comenzaron a analizar el espacio público como factor detonante y establecieron que los delitos ocurren en parte por las oportunidades presentadas por el ambiente físico (delitos situacionales).</p>

<p>Por otro lado, la percepción de inseguridad, detonada por los niveles de violencia y crimen, han desincentivado a la población principalmente a: permitir que sus hijos menores de edad salgan de casa, salir de noche, salir a caminar, visitar parientes y amigos, tomar taxi, salir a comer o a cenar, ir al cine o al teatro, por mencionar algunas(5). En el espacio público existen lugares en los cuales podemos sentirnos seguros o inseguros y esto determinará en gran medida su uso y la construcción de relaciones que se den en él, dando lugar a la aparición de “no lugares”, “espacios comunes” (de uso pero no de construcción social)  o a espacios públicos integrados e integradores.</p>

<blockquote>
  <p>Como si fuera sometido a un estudio económico de análisis de costo-beneficio, nuestro espacio público puede ser  percibido por los delincuentes como lugares de poco riesgo en relación a la ganancia que obtendrán.</p>
</blockquote>

<h3>¿Estamos construyendo una ciudad propicia para el delito?</h3>

<p>El espacio público es un derecho universal, materializa el derecho a la ciudad, esta entendida como un lugar donde los ciudadanos puedan vivir dotados de espacios promotores de la sana convivencia, el desarrollo social e individual, cohesión social e identidad cultural. Sin embargo, este derecho se ve amenazado por los niveles de violencia, crimen y percepción de inseguridad, coartando la libertad, nuestra libertad.</p>

<p>A nivel urbano los cambios sociales y económicos han generado en nuestra Zona Metropolitana, como en muchas otras, un alto número de viviendas deshabitadas, un centro urbano abandonado, casas en desuso la mayor parte del día, segregación espacial, locales comerciales vacíos, lunares de grandes lotes baldíos, etc., creando un ambiente propicio para generar víctimas potenciales.</p>

<p>Ante el miedo y el temor, el lagunero ha tomado medidas en lo individual y lo colectivo en un intento por evitar ser víctimas de algún delito, se ha encerrado en lo privado despreciando el espacio público como si fuera ajeno; en las zonas más prósperas el elemento más visible de este miedo es la barda, que ha desconectado algunas viviendas del territorio común y/o privatizado el espacio público dentro de pequeños conjuntos residenciales. Estas estrategias sociales no han sido garantía de prevenir el delito, inclusive ha sido motivo de estudio sus posibles consecuencias sociales y territoriales.</p>

<p>Los espacios públicos son las arterias de tránsito y circulación que conectan nuestras actividades cotidianas, en algunos casos son lugares de esparcimiento y en escasas situaciones, son espacios de construcción social. Los elementos que constituyen el espacio público tienen la capacidad de construir ciudades vibrantes o dejar en estado de vulnerabilidad a los individuos que los usan así como a las viviendas, negocios, vehículos, etc. ubicados en él. La  iluminación deficiente, la obstrucción de los campos visuales, el descuido del espacio, la falta de apropiación del espacio por sus habitantes, vandalismo, desuso de los espacios, anonimato entre los habitantes, diseños tipo laberinto y la  falta de vigilancia natural desde el interior de los edificios, son algunos de los elementos a nivel ambiental que generan las oportunidades del delito.</p>

<div id="carrusel-1" class="carousel slide" data-ride="carousel">
  <!-- Indicators -->
  <ol class="carousel-indicators">
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="0" class="active"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="1"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="2"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="3"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="4"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="5"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="6"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="7"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="8"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="9"></li>
    <li data-target="#carrusel-1" data-slide-to="10"></li>
  </ol>
  <!-- Wrapper for slides -->
  <div class="carousel-inner" role="listbox">
    <div class="item active">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-fachas-casa.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El espacio urbano se caracteriza por nuestras fachas de casa y negocios, estas a su vez pueden incentivar la percepción de inseguridad de quien usa la calle.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-muro.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El muro es el símbolo más visible del miedo.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-control-social.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Es importante diseñar espacios que promuevan el control social, una estrategias es a traves de diseños que eviten las barreras visuales.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-no-alenta-uso.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Este espacio no alenta el uso de la comunidad que lo rodea.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-miedo.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La ciudad que es construida por el miedo.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-disposicion-parques.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La disposición de parques en el espacio no garantiza la apropiación de este por la población.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-diversificacion-suelo.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La diversificación de usos de suelo, entre otras cosas, tiene la capacidad de promover el uso de los espacios durante más horas al día.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-mallas.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La mallas para delimitar el espacio público también es un sinónimos de miedo. Esta estrategia no a demostrado ser valiosa para que el habitante se sienta seguro.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-marcas-negativas.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Las marcas negativas dentro del espacio fomentan la percepción de inseguridad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-dignifiquen.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Se requieren espacios públicos que dignificen las comunidades.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-1-ciudad-limpia.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Una ciudad limpia es un factor que apoya a disminuir la percepción de inseguridad. Esto es responsabilidad de todos los que generamos basura.</p>
      </div>
    </div>
  </div>
  <!-- Controls -->
  <a class="left carousel-control" href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#carrusel-1" role="button" data-slide="prev">
    <span class="glyphicon glyphicon-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
    <span class="sr-only">Previous</span>
  </a>
  <a class="right carousel-control" href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#carrusel-1" role="button" data-slide="next">
    <span class="glyphicon glyphicon-chevron-right" aria-hidden="true"></span>
    <span class="sr-only">Next</span>
  </a>
</div>

<h3>¿Cómo podemos construir un espacio urbano seguro?</h3>

<p>Hoy existen numerosos manuales y casos de estudio en la prevención del delito. La prevención del crimen a través del diseño ambiental (CPTED por sus siglas en inglés) es una de las metodologías más difundidas. Estas estrategias se han implementado principalmente en países como: Canadá, Estados Unidos, Chile, Colombia, Londres y más recientemente en México. Sus principios están orientados a: desincentivar al delincuente en su decisión racional de cometer un acto delictivo en base a la percepción de mucho esfuerzo y poca recompensa,  disminuyendo la vulnerabilidad de los individuos, bienes inmuebles, etc. ante un acto delictivo. Estos principios han ido evolucionando, en particular la metodología de CPTED está orientada a crear ciertas condiciones:</p>

<ul>
<li><strong>Promover la vigilancia natural:</strong> Entendida como la posibilidad de “ver” y “ser visto”, se pueden tener espacios “hermosos” pero esto por sí sólo no garantiza la apropiación del lugar público por la población. Además este concepto presenta un reto,  la vigilancia natural se da sobre todo en espacios donde las personas se conocen, donde ha existido la construcción de confianza comunitaria y los individuos se interesan el uno por el otro. El concepto le apuesta a  aumentar la responsabilidad del control del crimen en diferentes niveles sociales.</li>
<li><strong>Incentivar el reforzamiento territorial:</strong> Esta estrategia tiene como objetivo la generación de identidad entre la población con el espacio público que habita, se trata de dejar “marcas” positivas en el espacio y que la comunidad se apropien de él, busca que no sólo lo ocupen… lo colonicen.</li>
<li><strong>Mantener control natural de accesos:</strong> Este concepto más que construir muros, se trata de construir socialmente la seguridad teniendo un control del espacio desde la vigilancia natural y la demarcación sutil entre el espacio público, semi-público y privado.</li>
<li><strong>Mantenimiento:</strong> Hace referencia a tener planes de manejo, limpieza y jardinería. Esto da el mensaje de que la comunidad se preocupa y controla las áreas públicas que habita.</li>
</ul>

<blockquote>
  <p>“Si quieres saber cómo le queda el zapato, no le preguntes al zapatero, si no a la persona que lo usa” Nick Wates, TheCommunityPlanning.</p>
</blockquote>

<p>Durante la década de los 80´s en Estados Unidos se llevaron a cabo dos proyectos piloto, uno en Connecticut y otro en Oregon, donde se realizaron mejoras en la imagen urbana, los dos tuvieron éxito al disminuir a corto plazo los índices de criminalidad en las comunidades  intervenidas, pero también demostraron que en donde no existe cohesión social los proyectos aunque promisorios no son sostenibles.</p>

<p>Por esto la participación ciudadana es la estrategia medular durante todo el proceso, pues el habitante es considerado “nativo experto” ya que experimenta la problemática local y también tiene la capacidad de construir su propia seguridad. Esta colaboración en CPTED se da desde las etapas de diagnóstico mediante la identificación y georreferenciación de los espacios que ellos perciben como inseguros y la caracterización social y urbana de la comunidad, posteriormente se convierten en co-diseñadores y co-constructores y finalmente se busca construir un sentido de responsabilidad en ellos para la sostenibilidad del proyecto social y urbano a largo plazo. Esto es el parte aguas que da la posibilidad de fortalecer la cohesión social estimulando la confianza y colaboración entre vecinos, promover la responsabilidad vecinal y crear relaciones positivas en la comunidad.</p>

<blockquote>
  <p>“… Cuando los nativos expertos sueñan hacen proyectos reales, concretos, sostenibles y seguros…”</p>
  
  <p>(Construyendo ciudades más seguras, Macarena Rau, TED 2013)</p>
</blockquote>

<div id="carrusel-2" class="carousel slide" data-ride="carousel">
  <!-- Indicators -->
  <ol class="carousel-indicators">
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="0" class="active"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="1"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="2"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="3"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="4"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="5"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="6"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="7"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="8"></li>
    <li data-target="#carrusel-2" data-slide-to="9"></li>
  </ol>
  <!-- Wrapper for slides -->
  <div class="carousel-inner" role="listbox">
    <div class="item active">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-construccion-calles.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El ciudadano tiene la capacidad de incidir en la construcción de las calles y parques de manera positiva o negativa, también puede construir socialmente su seguridad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-control-aprecio.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El mantenimiento del espacio público habla de que los habitantes tienen control y aprecio sobre de él.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-construccion-seguridad.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>El mantenimiento y limpieza del espacio público es factor importante en la construcción de seguridad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-apropiacion-sociedad.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Es importante la apropiación de la sociedad de los proyectos, promovera su uso y cuidado en el tiempo por parte de la comunidad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-incluir-comunidad.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Incluir a la comunidad permite identifar aquellos espacios en los cuales ellos perciben inseguros.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-calidad-vida.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La calidad de vida debe encontrarse fuera de las murallas, en lo común a todos, palpable en el espacio público.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-grupos-vulnerables.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La participación de los grupos vulnerables es de vital importancia.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-ver-ser-visto.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>La posibilidad de ver y ser visto, donde existe cohesición social, desminuye la percepción de inseguridad.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-ninguna-igual-otra.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Ninguna comunidad es igual a otra y cada una tiene en conjunto diferentes aspiraciones. Zaragoza Sur, Torreón, 2009 Tesis universitaria.</p>
      </div>
    </div>
    <div class="item">
      <img src="http://trcimplan.gob.mx/blog/prevencion-delito-espacio-publico/carrusel-2-taller-participacion.jpg" alt="">
      <div class="carousel-caption">
        <p>Taller de participación ciudadana lidereado por iniciativa de planeación en comunidades TOGETHER NORTH JERSEY en Nueva Jersey, EUA.</p>
      </div>
    </div>
  </div>
  <!-- Controls -->
  <a class="left carousel-control" href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#carrusel-2" role="button" data-slide="prev">
    <span class="glyphicon glyphicon-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
    <span class="sr-only">Previous</span>
  </a>
  <a class="right carousel-control" href="http://trcimplan.gob.mx/blog/#carrusel-2" role="button" data-slide="next">
    <span class="glyphicon glyphicon-chevron-right" aria-hidden="true"></span>
    <span class="sr-only">Next</span>
  </a>
</div>

<p>Los proyectos más exitosos son aquellos que además de intervenir el lugar físicamente, se acompañan de programas sociales, educación y proximidad policial. En Latinoamérica se encuentra la ciudad de Medellín, como caso paradigmático de éxito, reconocido a nivel internacional, donde las áreas más marginadas han sido intervenidas no sólo con la mejora del espacio público, también con la dignificación de los espacios de educación, sistemas de movilidad,  presencia policial en espacios estratégicos, etc.</p>

<p>La seguridad no se puede construir de manera limitada con estrategias de control (reforzamiento policial), es imposible poner un policía en cada cuadra, tampoco existen los recursos de manera unilateral para intervenir en cada espacio crítico de la ciudad, de ahí la necesidad de generar proyectos integrales con fuerte colaboración social.</p>

<p>El diseño urbano adecuado puede ser un vehículo de corto plazo para mejorar la calidad de vida reduciendo la percepción de inseguridad y los delitos de oportunidad; pero no sólo eso, la relevancia del espacio público en el sentido más completo es tal que: de acuerdo a la publicación de ONU- Habitat: “Streets as Public Spaces and Drivers of Urban Prosperity”, existe una correlación directa entre la expansión las calles, su calidad y uso con la prosperidad económica de las ciudades, además construye confianza de la población en las instituciones públicas y contribuye a disminuir el deterioro de los procesos democráticos.</p>

<h3>Notas</h3>

<ol>
<li>Encuesta de percepción de inseguridad, 6ª. Edición, Tercera entrega, Agosto 2014. http://ccilaguna.org.mx/encuestas-de-percepcion</li>
<li>Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública, INEGI, 2014. http://www.inegi.org.mx/est/contenidos/proyectos/encuestas/hogares/regulares/envipe/</li>
<li>Informe 2013, Corporación Latinobarómetro. http://www.latinobarometro.org/documentos/LATBD_INFORME_LB_2013.pdf</li>
<li>Dentro de estas aportaciones las más relevantes son las siguientes publicaciones: 1. Prevención del crimen a través del diseño ambiental, C. RayJeffery, 1971. La vida y muerte de las grandes ciudades americanas, Jane Jacobs, 1961.
El espacio defendible, Oscar Newman, 1972.</li>
<li>Encuesta Nacional de Victimización y Percepción sobre Seguridad Pública, INEGI, 2014.</li>
</ol>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
