<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>{self::}</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 19 May 2015 09:37:02 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="{self::}/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Los Principios del Nuevo Urbanismo</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/principios-nuevo-urbanismo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-principios-nuevo-urbanismo</guid>
      <pubDate>Tue, 19 May 2015 09:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Susana Montano</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/blog/principios-nuevo-urbanismo/imagen.jpg"><br>

<blockquote>
  <p>"La accesibilidad física y la posibilidad de encuentro son más que nunca los principales valores de las zonas urbanas."</p>
  
  <p>François Ascher (2001: 59)</p>
</blockquote>

<p>En los años 60’s, los estadounidenses vivieron una situación con problemas similares a los que se presentan actualmente en muchas ciudades de México: enormes masas habitacionales al margen de los servicios, comercio y fuentes de trabajo; zonas privadas en las que para acceder o salir es necesario el automóvil, fomentando el uso del mismo, lo que como consecuencia provoca degradación de la calidad de vida local y ambiental, efectos adversos a salud, entre otros.</p>

<p>Sin embargo, la evolución de las necesidades, de las formas de pensar y actuar, de las relaciones sociales, el desarrollo de nuevas ciencias y tecnologías y los cambios del medio ambiente y la naturaleza, la complejidad y escala de los desafíos colectivos, poco a poco dan lugar a una nueva forma de hacer ciudad:</p>

<p><em>...Una casa a no más de cinco minutos de la oficina, a donde puedas llegar caminando; una tiendita en la esquina y un dueño que te salude cuando pases; un buen café a tres cuadras con un ambiente agradable; un gran parque y muchos árboles que den sombra todo el año y que propicien la sana convivencia de los vecinos; un centro comercial; una escuela en la colonia para que tus hijos vayan a la escuela sin peligro; un hospital para que en cualquier emergencia te puedan atender en 10 minutos...</em></p>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/principios-nuevo-urbanismo/nuevo-urbanismo-4.jpg" alt="Nuevo urbanismo 4"></p>

<p>Esta imagen describe una colonia popular de los Estados Unidos, con bases asentadas  teóricamente en el “nuevo urbanismo”. Un urbanismo que propone una ciudad más humana, equilibrada, eficiente y sustentable, en que el ser humano y sus necesidades fisiológicas y psicológicas individuales sean prioridad y que estas sean coherentes con la organización de su territorio, desarrollando noción de los límites, más allá de los económicos; una ciudad donde el peatón sea el protagonista y todo se adapte a su escala para elevar la calidad de vida, un desarrollo económico, social y ecológico equilibrado y sostenible, una gobernanza participativa, una gestión prudente y reflexiva de los recursos naturales y un buen aprovechamiento del tiempo de los ciudadanos.</p>

<p>Podremos observar en lugares como Seaside, Calgary o Kentlands, que al incorporar todos estos principios tienen como resultado alta calidad de vida y lugares que enriquecen, elevan e inspiran el espíritu humano.</p>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/principios-nuevo-urbanismo/nuevo-urbanismo-3.jpg" alt="Nuevo urbanismo 3"></p>

<p>Los <strong>diez principios básicos del nuevo urbanismo</strong> propuestos como las principales líneas de acción que tejen esta corriente son:</p>

<ol>
<li>Urbanismo caminable</li>
<li>Ciudad diversa</li>
<li>Uso mixto</li>
<li>Sustentabilidad</li>
<li>Accesibilidad</li>
<li>Calidad de diseño</li>
<li>Estructura pública de barrio</li>
<li>Ciudad compacta</li>
<li>Movilidad amable</li>
<li>Diseño participativo</li>
</ol>

<p>Estos principios pueden ser aplicables a cualquier escala con las siguientes condiciones:</p>

<ul>
<li><strong>Regional:</strong> con estrategias integrales metropolitanas para solucionar problemas de límites de jurisdicción, con bordes o límites claros y adaptable al contexto existente.</li>
<li><strong>Colonias o barrios:</strong> se identifican por ser caminables (500 mts es la distancia máxima), tener un centro y bordes definidos.</li>
<li><strong>La manzana, la calle o edificio:</strong> propone permeabilidad entre las edificaciones y las banquetas, haciendo de las calles sitios más seguros, ya que las calles respetan al usuario (peatón, al automóvil, ciclistas y a personas con capacidades diferentes).</li>
</ul>

<p>Estos principios del nuevo urbanismo cuestionan la manera en que tratamos de dar solución a los problemas, copiando esquemas que no obedecen a nuestras necesidades y siguiendo un modelo urbano desfasado y contraproducente (Navarro, Iborra, Zaragoza, 2012/13). Nos ofrece una visión más crítica de la realidad urbana y cambios profundos en las formas de pensar, construir y gestionar las ciudades.</p>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/principios-nuevo-urbanismo/nuevo-urbanismo-1.jpg" alt="Nuevo urbanismo 1">
<img class="img-responsive" src="{self::}/blog/principios-nuevo-urbanismo/nuevo-urbanismo-2.jpg" alt="Nuevo urbanismo 2"></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.eap.df.gob.mx/gestionpublica/images/1-Principios-Nuevo-Urbanismo.pdf">http://www.eap.df.gob.mx/gestionpublica/images/1-Principios-Nuevo-Urbanismo.pdf</a></li>
<li><a href="https://prezi.com/lssjfkf36sk5/los-principios-del-nuevo-urbsnismo/">https://prezi.com/lssjfkf36sk5/los-principios-del-nuevo-urbsnismo/</a></li>
<li><a href="http://salvolomas.wordpress.com/2013/06/30/10-principios-del-urbanismo-inteligente/">http://salvolomas.wordpress.com/2013/06/30/10-principios-del-urbanismo-inteligente/</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>S.I.G. de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx//../sig-mapas-torreon/index.html</link>
      <guid isPermaLink="false">-</guid>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/introduccion/imagen.jpg"><br>

Mapas del Sistema de Información Geográfica para Torreón.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Cobertura de Transporte</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/cobertura-transporte.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-cobertura-transporte</guid>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/sig-mapas-torreon/cobertura-transporte/imagen.jpg"><br>

Mapa con las rutas autorizadas para las líneas de transporte público en Torreón.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Vida en la Ciudad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/vida-en-ciudad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-vida-en-ciudad</guid>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/sig-mapas-torreon/vida-en-ciudad/imagen.jpg"><br>

Ubicación de los principales centros comerciales, centros de convenciones y espectáculos, museos, parques, plazas, teatros, así como lugares de turismo deportivo e histórico.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón 4to lugar en Costo Beneficio de inversión en Ranking del Financial Times "American Cities of the Future 2015-2016"</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-05-13-financial-times-american-cities-future-2015-2016.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-05-13-financial-times-american-cities-future-2015-2016</guid>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/sala-prensa/2015-05-13-financial-times-american-cities-future-2015-2016/imagen.png"><br>

<blockquote>
  <p>De acuerdo al ranking <strong>fDi's American Cities of the Future 2015/2016,</strong> de la revista <strong>fDiIntelligence</strong> (abril 2015), <strong>Torreón ocupa el cuarto lugar en América y el primero en México</strong> en la categoría de <strong>costo beneficio al invertir.</strong> La revista <strong>fDiIntelligence</strong> pertenece al grupo del periódico británico <strong>Financial Times.</strong></p>
</blockquote>

<div style="clear:left;"></div>

<h3>Acerca del ranking</h3>

<p>El ranking <strong>califica a 421 ciudades</strong> evaluando sus ventajas para la atracción de <strong>Inversión Extranjera Directa (IED)</strong> en cinco categorías:</p>

<ol>
<li>Potencial económico.</li>
<li>Clima de negocios.</li>
<li>Capital humano y estilo de vida.</li>
<li>Costo-beneficio.</li>
<li>Conectividad.</li>
</ol>

<p>Las ciudades son clasificadas en muy grandes, grandes, medianas, pequeñas y micro. <strong>Torreón entra en la categoría de grandes,</strong> compitiendo con ciudades como Seattle, Vancouver, Austin, Orlando, Portland, Denver, Edmonton, Calgary, San José de Costa Rica, Asunción de Paraguay, entre otras. Ejemplos de ciudades mexicanas en esta categoría son San Luis Potosí, Chihuahua, Juárez, Zapopan, Tijuana y León.</p>

<p><strong>Este año Torreón aparece como la cuarta ciudad de América y la primera de México en mejor costo-beneficio al invertir.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/sala-prensa/2015-05-13-financial-times-american-cities-future-2015-2016/top-10-large-american-cities-of-the-future-2015-2016-cost-effectiveness.png" alt="Top 10 Large American Cities of the Future 2015-2016 Cost-Effectiveness"></p>

<p>Esta categoría pondera los siguientes factores:</p>

<ol>
<li>Costo de exportar.</li>
<li>Costo de importar.</li>
<li>Costo de establecer un negocio (con indicadores de Doing Business).</li>
<li>Hoteles de cuatro y cinco estrellas.</li>
<li>Renta anual en un espacio industrial.</li>
<li>Renta anual de un espacio de oficina.</li>
<li>Costo de la electricidad.</li>
<li>Tasa impositiva corporativa.</li>
<li>Tasa impositiva total.</li>
<li>Precios del petróleo.</li>
<li>Paridad de poder de compra.</li>
<li>Salario mínimo.</li>
<li>Salario anual promedio para trabajadores no capacitados.</li>
<li>Salario anual promedio para trabajadores semi-capacitados.</li>
<li>Salario anual promedio para trabajadores capacitados.</li>
</ol>

<h3>Datos relacionados</h3>

<p>El top 10 de ciudades grandes en la categoría de costo beneficio es:</p>

<ol>
<li>Asunción, Paraguay.</li>
<li>San Pedro Sula, Honduras.</li>
<li>Tegucigalpa, Honduras.</li>
<li><strong>Torreón, México.</strong></li>
<li>León, México.</li>
<li>San Luis Potosí, México.</li>
<li>Juárez, México.</li>
<li>Ecatepec, México.</li>
<li>Panamá, Panamá.</li>
<li>Tijuana, México.</li>
</ol>

<h3>Notas sobre la Inversión Extranjera Directa</h3>

<p>La <strong>Inversión Extranjera Directa (IED)</strong> activa la economía doméstica y la planta productiva local: generando nuevos empleos, induciendo la transferencia de tecnologías y conocimientos, fomentando el desarrollo de nuevas cadenas productivas, incrementando la base fiscal y la productividad regional.</p>

<p>El ranking <strong>fDi's American Cities of the Future,</strong> publicado en Reino Unido, Europa, Asia y América, <strong>facilita a los inversionistas</strong> (que buscan diversificar riesgos y/o incrementar su capital) <strong>identificar las metrópolis del continente americano donde las inversiones empresariales maximizan sus utilidades.</strong> De ahí la relevancia del lugar que ocupa Torreón.</p>

<h3>Papel del IMPLAN y la Dirección General de Desarrollo Económico</h3>

<p>El <strong>IMPLAN</strong> y la <strong>Dirección General de Desarrollo Económico</strong> establecieron contacto con ejecutivos del Financial Times proporcionando la información que les fue solicitada; resolviendo dudas y ampliando su conocimiento respecto a Torreón, sus índices de competitividad, sectores estratégicos, perspectivas inversoras y potenciales productivos.</p>

<p>El <strong>IMPLAN Torreón</strong> (como ejemplo de la información proporcionada) rectificó y amplió la información que el Financial Times tenía respecto al número de empleos que generará Yura en Torreón. La revista no tenía registrada la localización de la inversión, sólo sabía que iba a ser en Coahuila y estaban errados respecto al número de empleos, ellos tenían registrados que iban a ser 300 y se les aclaró que son 4,000. Lo anterior prueba la pertinencia de contar con una organización como el IMPLAN y con un <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/index.html">Sistema Metropolitano de Indicadores</a> (SMI) que mediante una plataforma web amigable genere, actualice y difunda internacionalmente la información a México y el mundo de indicadores de productividad, competitividad y bienestar, desarrollo urbano, sustentabilidad, vialidad y transporte, sociedad y buen gobierno.</p>

<p>Otros indicadores que hablan de la competitividad de la Comarca Lagunera:</p>

<ul>
<li><strong>Índice de Desarrollo Humano:</strong> con un índice de 0.868, Torreón se encuentra arriba del promedio nacional que es de 0.75. Fuente: INAFED-PNUD ,2010.</li>
<li><strong>Índice de Gini:</strong> con un índice de 0.45, Torreón tiene una mejor distribución del ingreso que la media nacional de 0.48. Fuente: Coneval, 2010.</li>
<li><strong>La Laguna es el primer lugar en Mercado Laboral entre las ciudades de más de un millón de habitantes</strong> (IMCO, 2014). Éste subíndice incluye indicadores de condiciones laborales y productividad.</li>
<li><strong>El portal propiedades.com califica a la Laguna como la cuarta mejor ciudad de México para trabajar.</strong></li>
<li><strong>Costo-beneficio para inversionistas:</strong> el primer lugar en México y el cuarto de América según el índice de competitividad del Financial Times.</li>
</ul>

<h3>Enlaces a la publicación</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.fdiintelligence.com/Locations/Americas/American-Cities-of-the-Future-2015-16-Winners">fDiIntelligence.com - American Cities of the Future 2015/16 Winners</a></li>
<li><a href="http://www.fdiintelligence.com/content/download/59843/1648353/file/American%20Cities%20of%20the%20Future%202015.pdf">fDiIntelligence.com - Archivo PDF de 0.55 MB</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El consumo local: alternativa para una ciudad competitiva</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/consumo-local-alternativa-ciudad-competitiva.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-consumo-local-alternativa-ciudad-competitiva</guid>
      <pubDate>Wed, 13 May 2015 09:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/blog/consumo-local-alternativa-ciudad-competitiva/imagen.jpg"><br>

<p>Las bases sobre las que el Consumo Local se fundamenta son claramente económicas. La descripción de la situación actual que vivimos es el resultado de un <strong>proceso histórico,</strong> con un origen: el sistema de producción feudal, en donde, si bien no existía la esclavitud tal cual, la relación entre el “señor feudal” y los siervos o vasallos, funcionaba a grandes rasgos, de forma similar. El dueño de la producción lo era también del territorio donde se llevaba a cabo la labor, por lo que tenía derechos sobre lo que emanara de esa tierra. Como forma de compensación, y a diferencia del esclavismo, se les facilitaba un lugar donde vivir y algunas cosas básicas para la subsistencia de  hombres y mujeres que realizaban el trabajo. Un estilo primitivo de vender (obligatoriamente) la fuerza de trabajo. Algunos que pudieron desprenderse del sistema o que por alguna razón no eran parte de éste se trasladan a las afueras de los centros urbanos y <strong>comienzan a dedicarse al comercio</strong> entre regiones y al interior de éstas, comenzando a generar riqueza, para posteriormente pelear y ganar la hegemonía a los señores feudales y una oportunidad de desarrollo para el vasallaje. Durante algunos siglos se mantuvo este sistema que da entrada a la revolución industrial y se dan avances sin precedentes en la ciencia, la tecnología, la comunicación, etc. El capital, se convierte en el combustible de la sociedad, la sociedad occidental por lo menos.</p>

<p>Lo delicado del sistema capitalista es que con el paso del tiempo, <strong>ha perdido su sentido de existencia.</strong> El manejo del capital es el eje central de nuestra política económica, y ésta a su vez, en el epicentro de la vida humana. El capital adquiere un mayor valor de tal manera que el crecimiento económico se convierte en un fin por sí mismo.Los efectos negativos conocidos comoc risis, abarcan todos los ámbitos de la vida y cada día tienen mayor repercusión mundial gracias al fenómeno de la globalización: <strong>las crisis sociales, ambientales, políticas, de empleo y por supuesto, económicas son compartidas por todos.</strong></p>

<p>Es una <strong>competencia,</strong> ahora globalizada, de acumulación de riqueza, en donde deberá existir al final del día un ganador y muchos perdedores. Es una acepción del término competitividad, más no la única. Más adelante abordaremos la competitividad.</p>

<p>Como todo proceso histórico, <strong>evoluciona con el tiempo,</strong> acorde a situaciones coyunturales, nuevas necesidades, el punto es observar que <strong>no es algo estático.</strong> Pero, ¿cómo enfrentar esta situación?</p>

<p>Tenemos dos ámbitos:</p>

<ol>
<li>El macroeconómico, es decir, la toma de decisiones políticas que regulan las relaciones económicas entre ciudades, países o grandes consorcios. Los aranceles, la apertura de mercados, regulaciones del capital extranjero, son un ejemplo.</li>
<li>El <strong>microeconómico,</strong> la actividad económica en sí. Es más abarcadora puesto que ahí es donde <strong>se origina el consumo</strong> mismo. Las personas podemos otorgar valor a las cosas, no solamente monetarios.</li>
</ol>

<p>El <strong>consumo</strong> es necesario y siempre ha existido, siempre hemos sido consumidores de algo. Es una relación natural (y no somos los únicos seres que funcionan así) entre necesidades y satisfactores. Es una acción para conseguir algo.</p>

<p>El consumismo es diferente. El consumismo, como derivado del sistema, es un fin por sí solo, además que reproduce y sustenta el sistema económico actual.</p>

<p>Por lo tanto, el nivel desde donde la mayor parte de la sociedad <strong>podemos incidir en un cambio,</strong> es desde la base: en la microeconomía. Nosotros mismos dotamos de características intangibles a las cosas, a pesar de los esfuerzos de las grandes corporaciones acaparadoras del mercado por dotar de atributos a los productos, vía la publicidad y el marketing, es el consumidor el que decide si consume un producto u otro (además de la disponibilidad del producto mismo).</p>

<p>Como reacción al sistema actual surgen ideas y conceptos como la <strong>economía solidaria,</strong> cuya característica principal es redireccionar el objetivo de las relaciones económicas al bienestar de las personas, y se derivan estrategias como el <strong>comercio justo</strong> (cuando se paga algo más del valor del producto para solventar las necesidades de los productores de comunidades marginadas que han sido maltratadas por el sistema, es decir, una estrategia para aminorar la explotación del productor primario y/o en desventaja) y el <strong>consumo local</strong> (Prioridad al uso y consumo de productos e insumos regionales, de forma que los beneficios se multipliquen para los habitantes de la región).</p>

<p>En ambos casos se dota de cualidades generalmente intangibles a los productos o servicios y se remarcan los procesos por los cuales pasan durante su producción. Le dotan de significado y esclarecen a donde va a parar el dinero que se está manejando en este tipo de transacciones. A grandes rasgos aporta información al consumidor para que tome una decisión racional. No nada más las características del producto, sino la importancia de su aportación para hacer una sociedad más equitativa y justa.</p>

<p>Es complicado <strong>competir</strong> no únicamente contra los grandes corporativos, con sus grandes capitales y aparatos de marketing de gran calado, sino contra nosotros mismos, con nuestros hábitos de consumo interiorizados. Sin embargo es algo que nosotros podemos decidir, a final de cuentas es una cadena de consumo: para decidir que consumimos, primero consumimos información: consumimos anuncios en la tv, radio, cine, calles, envolturas, etc. Para después consumir el producto o servicio. La publicidad masiva tiene un efecto entre la población: nos da la percepción de cercanía con el proveedor aunque esto no sea del todo válido.</p>

<p>El <strong>Consumo local es una herramienta coherente</strong> para el desarrollo equitativo de la sociedad, porque en realidad si es algo cercano a nosotros. Sabemos de donde provienen los materiales con que están hechos los productos, sabemos quiénes son las personas que los fabrican, quienes los venden. Podemos conocer los nombres de ellos y donde viven. Podemos felicitarlos cara a cara si el producto o servicios son de nuestra satisfacción, así como comentarles lo negativo. Esto significa que los estándares de calidad los dictamina el consumidor final directamente frente al productor, situación que no se da en el sistema de producción dominante. ¿Porque sucede esto? Porque a diferencia del consumo industrializado, <strong>el consumo local si es cercano, no solamente se percibe como tal.</strong>  El productor local en verdad es cercano a nosotros, es nuestro vecino, es nuestro pariente. No es necesario contar historias de vida sobre ellos o sus productos, en muchos casos ya las sabemos y le damos un valor.</p>

<p>La producción en masa requiere consumidores en masa y un estándar general del consumidor que facilite el mecanismo. Por lo que los hábitos de consumo y los valores sociales se vuelven iguales para todos y no permite que cada ciudad, región o persona se desarrolle libremente a como ellos consideren lo correcto.</p>

<p>Ahora, la idea central: <strong>¿Porque el Consumo local puede ser una alternativa para el desarrollo de nuestras ciudades:</strong> el lugar donde vive el 80% de la población del país?</p>

<p>Somos una sociedad global competitiva, como se había comentado anteriormente, en donde la regla del juego es simple: el primero se lleva todo. Es una concepción cuantitativa, lo cual nos ha conducido al fenómeno del acaparamiento y la especulación, en detrimento del ser humano.</p>

<p>El <strong>corporativo</strong> se mueve de acuerdo a la lógica del “max-min” (máxima  ganancia con mínimo recurso), la empresa se establece en donde pueda maximizar la ganancia y abandona la ciudad o región cuando no sucede así, o si existen mejores condiciones en algún otro lugar. (Laborales, de materias primas, de infraestructura, certidumbre jurídica, etc…).</p>

<p>Sin embargo no es el único significado del concepto de competitividad.</p>

<p>Abordando el tema de <strong>competitividad,</strong> una de las definiciones más aceptadas es la que se utiliza actualmente para definir si una ciudad es competitiva o no. Y no se basa en lo que produce o la cantidad de habitantes. <em>Sino en la calidad de vida que ofrece al ciudadano.</em></p>

<p>Una <strong>ciudad competitiva</strong> es la que es capaz de generar, atraer y mantener inversiones, personas y talento. Una ciudad es competitiva en la medida que ofrece una <em>mejor calidad de vida y oportunidades de desarrollo</em> para sus habitantes. Observamos como el centro de todos los esfuerzos van dirigidos al núcleo de la sociedad: las personas.</p>

<p>Recordemos que a final de cuentas estas empresas que buscan mejores opciones para invertir su capital están conformadas por personas, que requieren de estabilidad en el sentido más amplio para poder realizarse. Tienen familia, tienen amigos, tienen la necesidad de socializar, la necesidad de desarrollarse en armonía. Necesidades que se generan en el alto ejecutivo, los mandos medios y la mano de obra. Son cuestiones que algunas empresas ya están considerando para tomar la decisión de invertir en una ciudad o en otra. Y si bien, el consumo local es un componente económico, también incide en las cuestiones culturales, de recreación, de esparcimiento. Es parte importante de lo que una ciudad puede ofrecer como atractivo.</p>

<p>El consumo local coadyuva al mejoramiento de la economía de una región, tiene una característica clave y relevante para la vida humana; la <strong>sustentabilidad,</strong> no solo sobre las cuestiones ambientales, también con los fenómenos sociales y económicos. La redistribución de riqueza, podría ser un ejemplo.</p>

<p><strong>Como reflexión: El consumo local,</strong> como un movimiento filosófico con fundamentos económicos, <strong>es relativamente joven,</strong> por lo que es complicado medir su impacto, pero paulatinamente y en la medida en que <strong>más personas</strong> emprendan actividades enfocadas al impulso del consumo local <strong>mejorarán las condiciones</strong> de su ciudad, generarían más oportunidades para sus coterráneos de trabajar, de obtener ingresos, de abrir nuevos comercios, de hacer y recibir inversiones a largo plazo. Con esto no estoy sugiriendo menospreciar a la industria que genera empleo a miles de personas en diferentes lados del mundo, que por supuesto aportan a la economía de las ciudades, sino señalando que <strong>la clave se encuentra en la sustentabilidad y en la independencia económica.</strong> De ser más exigentes con lo que consumimos, <strong>ponderándolo</strong> no solo por el precio, sino <strong>por el significado.</strong> Lo que significa para el vecino al cual le compras, lo que significa para el medio ambiente, lo que significa para tu ciudad.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<p>Economía solidaria. Orellana Gazaga. Universitat de Barcelona. 2007.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Zonas Metropolitanas de México</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/zonas-metropolitanas-mexico.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-zonas-metropolitanas-mexico</guid>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 09:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/blog/zonas-metropolitanas-mexico/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Zona metropolitana</strong> se define al conjunto de dos o más municipios donde se localiza una ciudad de 50 mil o más habitantes, donde el área urbana, funciones y actividades rebasan el límite del municipio que originalmente la contenía, incorporando como parte de sí misma o de su área de influencia directa a municipios vecinos, predominantemente urbanos, con los que mantiene un alto grado de integración socioeconómica.</p>

<p>Las zonas metropolitanas son los elementos de mayor jerarquía del sistema urbano nacional, <strong>en ellas se genera 71 por ciento del producto interno bruto del país</strong> y tienen el potencial de incidir favorablemente en el desarrollo económico y social de sus respectivas regiones.</p>

<p>Un número importante de las ciudades de México rebasan hoy los límites del municipio que originalmente las contuvo y se han extendido sobre las circunscripciones vecinas.</p>

<p>Uno de los principales resultados del ejercicio de delimitación que realizó el <strong>INEGI</strong> en el <strong>2010</strong>, es la incorporación de tres zonas metropolitanas a las 56 existentes en 2005: <strong>Celaya en Guanajuato, Tianguistenco en el estado de México y Teziutlán en Puebla.</strong></p>

<p><strong>Existen 59 zonas metropolitanas identificadas y delimitadas,</strong> en las que viven <strong>63.8 millones de personas,</strong> mismas que representan <strong>56.8 por ciento del total nacional,</strong> datos que señalan que México, además de urbano es un país predominantemente metropolitano.  De éstas, <strong>once sobrepasan el millón de habitantes</strong> (dos más que en 2005).</p>

<p><strong>Matamoros, Coahuila</strong> fue entre 2005 y 2010 el mayor ejemplo de conurbación de localidades a metrópolis. Este municipio que pertenece a la Zona Metropolitana de La Laguna, mostraba en 2005 integración funcional con municipios centrales y una distancia de 1.2 km con respecto a la ciudad de Torreón y para 2010 evidenció una conurbación física con la ciudad central.</p>

<p><strong>La generación de programas urbanos y sectoriales con referencia al ámbito metropolitano son aún insuficientes,</strong> es aún un desafío pendiente promover la planeación territorial y la prestación de obras y servicios públicos, en relación con los requerimientos y necesidades de la población que vive en las zonas metropolitanas.</p>

<p><strong>Fuente:</strong> “Delimitación de las zonas metropolitanas de México 2010”, México, SEDESOL, CONAPO e INEGI. ESTADOS UNIDOS MEXICANOS, ZONAS METROPOLITANAS 2010</p>

<p><a href="{self::}/blog/zonas-metropolitanas-mexico/zonas-metropolitanas.jpg"><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/zonas-metropolitanas-mexico/zonas-metropolitanas-previa.jpg" alt="Zonas Metropolitanas de Mexico"></a></p>

<p><strong>Fuente:</strong> Elaboración propia del IMPLAN Torreón con información del INEGI, Marco Geo estadístico Nacional actualizado al Censo de Población y Vivienda 2010.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Reinventar el futuro de la metrópoli</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/reinventar-futuro-metropoli.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-reinventar-futuro-metropoli</guid>
      <pubDate>Wed, 06 May 2015 12:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/blog/reinventar-futuro-metropoli/imagen.jpg">

<h3>Ciudades más habitables y sostenibles</h3>

<p>Desde que inició la Revolución Industrial durante la segunda mitad del siglo XVIII en Gran Bretaña, hemos sido testigos del crecimiento ininterrumpido de las ciudades. A partir de esa fecha, el atractivo de mejores trabajos y la promesa de una mejor calidad de vida, han favorecido el incremento de la cantidad de habitantes en las grandes urbes.</p>

<p>La historia de cada ciudad ha sido única; en sus anécdotas del pasado, problemática del presente y pronósticos del futuro, se han fijado diferentes retos. Vamos a tratar en general del futuro innovador que nos espera en materia de:</p>

<ul>
<li>Maximizar el espacio útil.</li>
<li>Producción y abastecimiento de alimentos.</li>
<li>Transporte más eficiente y amigable con el medio ambiente.</li>
</ul>

<h3>Nuevas y tecnificadas viviendas</h3>

<p>El Instituto Tecnológico de Massachusetts (MIT) tiene un proyecto para aumentar la funcionalidad de un espacio de trabajo o habitacional. Donde los más importante no son los metros cuadrados, sino lo que eres capaz de hacer con el área que tienes.</p>

<p>En un espacio de 20 metros cuadrados, una pared móvil se desplaza guiada por unos rieles en el suelo y divide la habitación en dos ambientes que se amplían o se reducen según las necesidades del habitante.</p>

<p>Gracias a sensores de movimiento, se detectan los gestos que hace la persona con sus brazos y en cuestión de segundos se desplaza la pared o una pieza de ésta para desplegar una cama, la mesa, extender el baño, etc. Inclusive puede activar un modo de fiesta donde luces led de colores dan ambiente a la misma.</p>

<div class="videowrapper well"><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/f8giE7i7CAE" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>

<p>La clave de este proyecto es la nueva tecnología llamada "el internet de las cosas" que significa la posibilidad de "implantar" un pequeño dispositivo informático a prácticamente cualquier cosa, de la que queramos obtener su posición, temperatura, etc. y que el ser humano u otros objetos se comuniquen con éste e interactúen.</p>

<blockquote>
  <p>Hoy en día, "el internet de las cosas" en las casas se resume en iluminación o termostatos. Nosotros queremos que las paredes, camas y mesas también sean capaces de hablar y escuchar y puedan desarrollar nuevas funcionalidades.</p>
  
  <p>Hasier Larrea, MIT</p>
</blockquote>

<h3>Granjas verticales en la ciudad</h3>

<p>Al día de hoy se cultiva prácticamente en la mitad de la superficie terrestre y "fríamente" no hay más espacio en el planeta para la agricultura tradicional. Además, transportar alimentos desde lugares de cultivo cada vez más lejanos incrementa el precio del producto y provoca mayor impacto al medio ambiente; porque como están más retirados se debe gastar más combustible para traerlos en camión, barco o avión.</p>

<p>La mejor alternativa es optar por las granjas verticales localizadas dentro del área metropolitana donde se cultiven alimentos para el consumo en la misma ciudad. Aunque esta tecnología es relativamente nueva, se esperan grandes ahorros en el consumo del agua; porque se estima que requiere sólo el 10% del agua que los métodos tradicionales.</p>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/reinventar-futuro-metropoli/plantas-granjas-urbanas-planeta-cnn.jpg" alt="Granja Urbana - Planeta CNN"></p>

<p>Las lechugas de <a href="http://mitcityfarm.media.mit.edu/">City Farm</a> crecen en 15 a 20 días, mientras que en el campo suelen tardar hasta 90 días. La clave está en el uso de técnicas hidropónicas y aeropónicas que rocían de sales minerales las raíces de los vegetales.</p>

<h3>Movilidad sobre demanda y con datos abiertos</h3>

<p>Ya son casos de éxito aquellas ciudades con mejor calidad de vida donde la mayoría de los traslados se hacen en transporte colectivo (metro, BRT, etc.), en medios no motorizados (bicicletas) y a pie.</p>

<p>El paso natural siguiente es recolectar la posición en tiempo real de todos los vehículos, e inclusive de quienes caminan; bajo una estricta política de protección al anonimato de las personas. Esta información al hacerla de acceso público, como datos abiertos, brindará la base para resolver congestionamientos, buscar las mejoras rutas, predecir los horarios de salida y llegada de los transportes masivos. Ésto favorecerá directamente a la eficiencia y productividad de la metrópoli.</p>

<div class="videowrapper well"><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/n_V_JABB24I" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>

<p>El Social Computing Group del MIT trabaja en el proyecto <a href="http://youarehere.cc/#/">You are here</a> que mapea ciudades del mundo en base a variables como los accidentes en bicicleta, las distancias a una parada de camión o la apertura de los negocios de entretenimiento, las 24 horas del día.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="https://www.bbvaopenmind.com/reinventar-las-ciudades-del-futuro/">BBVA OpenMind - Reinventar las ciudades del futuro</a></li>
<li><a href="http://cp.media.mit.edu/places-of-living-and-work/">MIT - City Home</a></li>
<li><a href="http://mexico.cnn.com/planetacnn/2012/12/14/sky-greens-la-granja-sustentable-que-funciona-con-la-energia-de-un-foco">Planeta CNN - Sky Greens, la granja sustentable que funciona con la energía de un foco</a></li>
<li><a href="http://mitcityfarm.media.mit.edu/">MIT - City Farm</a></li>
<li><a href="http://youarehere.cc/#/">You are here</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Bicicleta como alternativa de transporte</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/bicicleta-alternativa-transporte.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-bicicleta-alternativa-transporte</guid>
      <pubDate>Tue, 05 May 2015 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/blog/bicicleta-alternativa-transporte/imagen.jpg"><br>

<p>En el mundo se fabrican <strong>más de 100 millones de bicicletas anualmente,</strong> tres veces más que el número de automóviles, y <strong>únicamente en los países desarrollados son tomadas en cuenta como medio de transporte,</strong> dándoles la misma prioridad en la planeación y el desarrollo de la infraestructura vial que a autobuses y automóviles.</p>

<p>En países europeos como España, Dinamarca, Polonia, Holanda y Francia, y en algunos países asiáticos como en China, la bicicleta es un medio de transporte muy común entre sus habitantes. Y es que se cree que <strong>alrededor del mundo, 800 millones de bicicletas ruedan día con día,</strong> con ventajas no solo para las personas sino para el cuidado del medio ambiente.</p>

<p>Por nombrar algunas de las <strong>ventajas del uso de la bicicleta como medio de transporte</strong> están:</p>

<ul>
<li>Ventajas por salud</li>
<li>Medio ambiente</li>
<li>Cuidado de la economía familiar</li>
</ul>

<p>Entonces, <strong>¿porqué este medio de transporte no es tan usado por los ciudadanos?</strong> Muchos se quejan de la inseguridad de sus ciudades como obstáculo para usarla regularmente. Otros argumentan que el clima de sus ciudades no es el adecuado para andar en ellas y que incluso los conductores de autos no respetan su paso, y por eso pueden ser vulnerables de sufrir un accidente de tránsito por falta de cultura vial.</p>

<p>El <strong>Banco Interamericano del Desarrollo (BID)</strong> publica el primer estudio regional sobre transporte en América latina y el Caribe: <strong>Biciudades 2013,</strong> realizado en un total de 24 ciudades que participaron en una encuesta sobre el uso de las bicicletas en América Latina.</p>

<p>Entre el <strong>0.4 y el 10%</strong> de la población utiliza la bicicleta como su <strong>principal medio de transporte</strong> en las <strong>ciudades pequeñas.</strong> En las <strong>ciudades de tamaño medio,</strong> el promedio de los desplazamientos diarios en bicicleta se situaba entre casi <strong>2,000 y 48,000.</strong> El promedio en las <strong>ciudades más grandes</strong> de la región oscilaba <strong>entre 84,000 y un millón de desplazamientos al día,</strong> encabezado por México D.F. con el mayor número de desplazamientos.</p>

<h3>Muestra de Ciudades</h3>

<p style="background-color:#4F81BD;color:white;"><strong>Ciudades Emergentes</strong></p>

<ul>
<li>Asunción, Paraguay</li>
<li>Barranquilla, Colombia</li>
<li>Bucaramanga, Colombia</li>
<li>Cochabumba, Bolivia</li>
<li>Cuenca, Ecuador</li>
<li>Goiania, Brasil</li>
<li><strong>La Paz, BCS, Mexico</strong></li>
<li>Managua, Nicaragua</li>
<li>Manizales, Colombia</li>
<li>Mar del Plata, Argentina</li>
<li>MontegoBay, Jamaica</li>
<li>Montevideo, Uruguay</li>
<li>Pereira, Colombia</li>
<li>E. Port of Spain, Trinidad y Tobago</li>
<li>Salta, Argentina</li>
<li>Santa Ana, El Salvador</li>
<li>Trujillo, Peru</li>
<li>Valdivia, Chile</li>
</ul>

<p style="background-color:#C0504D;color:white;"><strong>Ciudades Grandes</strong></p>

<ul>
<li>Bogotá, Colombia</li>
<li>Buenos Aires, Argentina</li>
<li>Lima, Perú</li>
<li><strong>Ciudad de México, México</strong></li>
<li>Santiago,Chile</li>
<li>Sao Paulo, Brasil</li>
</ul>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/bicicleta-alternativa-transporte/desplazamientos-diarios-en-bicicleta.png" alt=""></p>

<p>Según el estudio Biciudades 2013, las ciudades tienen una infraestructura limitada para la movilidad en bicicleta, pero están tratando de promocionar esta alternativa. Sin embargo, los ciudadanos no necesariamente apoyan estas iniciativas. Muchas personas perciben las ventajas de las bicicletas, pero otras las asocian con un estatus socioeconómico bajo. Factores tales como la seguridad y el robo de bicicletas, entre otros, también aparecen como obstáculos.</p>

<p><strong>Si las personas tuvieran la opción de usar la bicicleta con una infraestructura mínima que protegiera a los ciclistas del peligro de los vehículos, estamos seguros que se incrementaría su uso, no únicamente como una actividad recreativa, sino como un medio de transporte alternativo, eficiente, económico, rápido y no contaminante, cuyo requerimiento de obra pública es mínimo.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/bicicleta-alternativa-transporte/ciclovia-chapultepec.jpg" alt="Ciclovia Chapultepec, Ciudad de México"></p>

<p>Retomando el estudio Biciudades desarrollado por el El BID y American University se consultaron a autoridades gubernamentales y grupos populares que fomentan el uso de las bicicletas en un total de 24 ciudades de América Latina y el Caribe.</p>

<p>Solo Las 11 ciudades participaron en el sondeo: Asunción, Cochabamba, Cuenca, La Paz (Baja California), Manizales, MontegoBay, Montevideo, Bogotá, Buenos Aires, Lima y México D.F. Entre ellas, <strong>seis informaron que ya tienen en marcha, o están planeando, programas de bicicletas compartidas: México D.F., Lima, Buenos Aires, Bogotá, Montevideo y Cuenca.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/bicicleta-alternativa-transporte/ciclovias-permanentes.png" alt="Ciclovias Permanentes"> <img class="img-responsive" src="{self::}/blog/bicicleta-alternativa-transporte/ciclovias-recreativas.png" alt="Ciclovias Recreativas"></p>

<p><strong>Bogotá</strong> lidera las ciudades latinoamericanas en la <strong>disponibilidad de carriles exclusivos para ciclistas, con un total de 376 kilómetros construidos.</strong></p>

<p><strong>Ciudad de México</strong> ocupa el 5to lugar <strong>con 96.6km en Ciclovías permanentes y 24 km en Ciclovía Recreativa dando un total de 120.6 kilómetros construidos.</strong></p>

<p>En toda ciudad en crecimiento son necesarias grandes avenidas, sin embargo <strong>la creación de espacios para medios de transporte alternos, como lo es la bicicleta, la correcta planeación y distribución de estos espacios, nos ayuda a prevenir problemas futuros, a desahogar congestionamientos, y lo más importante, a brindarle seguridad a los millones de personas que ya utilizan este medio de transporte ya sea por recreación o por necesidad.</strong></p>

<p><strong>No importa cuánto gastemos en construir vías rápidas, siempre serán insuficientes para alojar la creciente cantidad de vehículos que entran a la ciudad. Todos los ciudadanos debemos hacer conciencia e impulsar y fomentar el uso de la bicicleta;</strong> contribuyamos todos para vivir mejor, sociedad y gobierno; el gobierno por su parte, brindándonos la infraestructura y la seguridad vial que requerimos y nosotros comprometiéndonos con el uso de medios de transporte alternos (bicis) como lo hacen hoy en día millones de mexicanos.</p>

<h3>Fuentes</h3>

<p>Biciudades: Un estudio regional acerca del uso de la bicicleta como medio de transporte en América Latinay el Caribe. Primera edición, Mayo de 2013</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Sistema de derecho y sociedad incluyente: indicadores de competitividad a la alza en 2014</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/sistema-derecho-sociedad-incluyente.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-sistema-derecho-sociedad-incluyente</guid>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2015 09:45:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/blog/sistema-derecho-sociedad-incluyente/imagen.jpg">

<p>Durante el 2014 se dio a conocer el <strong>Índice de Competitividad Urbana (ICU)</strong> que publica bianualmente el <strong>Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO)</strong>, organización sin fines de lucro líder en la medición y el diseño de políticas públicas para la competitividad en México. Sus bases de datos nos brindan información sobre 90 indicadores de 2008 a 2012.</p>

<p>De acuerdo a los propios datos del IMCO, podemos distinguir indicadores y temas con tendencias hacia y contra la competitividad de nuestra metrópoli.</p>

<h3>Indicadores de pérdida de competitividad entre 2008 y 2012:</h3>

<ul>
<li>Desastres naturales, medido por el número de veces que se requirió apoyo del FONDEN en los últimos tres años.</li>
<li>Porcentaje de personas por debajo de la línea de bienestar de la población económicamente activa (PEA).</li>
<li>Decesos de menores de un año por cada mil nacidos vivos.</li>
<li>Emergencias ambientales reportadas.</li>
<li>Tiempo de apertura de un negocio.</li>
<li>Porcentaje de empleados en el sector formal.</li>
<li>Médicos por cada 10 mil habitantes.</li>
<li>Muertes por accidentes relacionados con transporte por cada 100 mil habitantes.</li>
<li>Promedio de inversión extranjera directa en los últimos tres años.</li>
</ul>

<h3>Indicadores de aumento de competitividad entre 2008 y 2012:</h3>

<ul>
<li>Porcentaje del PIB en sectores que crecen a una tasa de crecimiento superior al promedio.</li>
<li>Empresa socialmente responsable por cada 10 mil empresas.</li>
<li>Patentes Por cada 100 mil personas económicamente activas.</li>
<li>Escuelas de calidad.</li>
<li>Porcentaje de escuelas excelentes dentro del municipio.</li>
<li>Competencia electoral medida como la diferencia votos entre 1º lugar y el 2º como % del total de votos de elecciones federales.</li>
<li>Empresas certificadas con ISO-9000 y 14000 por cada mil empresas.</li>
<li>Grado de escolaridad efectiva.</li>
<li>Acceso a servicios financieros por cada 10,000 adultos.</li>
<li>Porcentaje de viviendas con líneas telefónicas móviles.</li>
<li>Índice de información presupuestal.</li>
<li>Empresas certificadas como "limpia" por cada mil empresas.</li>
</ul>

<h3>Indicadores de competitividad a 2014.</h3>

<p>A su vez es bien sabido que <strong>la medición del ICU considera indicadores de 2012</strong>, por lo cual conviene considerar las tendencias de los datos que al momento tenemos accesibles para 2013 y 2014.</p>

<p><strong>Tasa de Homicidios:</strong> En el ICU 2014 se refleja una tasa metropolitana de 77 homicidios por cada cien mil habitantes correspondiente a 2012. En 2013, de acuerdo a la información del Sistema Nacional de Seguridad Pública la tasa metropolitana fue de 50 homicidios por cada 100 mil habitantes y en 2014 de 35. Lo cual significa una reducción de más del 50 % de este indicador.</p>

<p>Igualmente en <strong>robo de vehículos</strong> de los 4193 registrados en 2012 por IMCO, se redujeron a 3125 y 1988 en 2013 y 2014 respectivamente. En el caso de Torreón pasó de 2609 robos en 2012 a 1572 en 2013 y 1095 en 2014.</p>

<p>Continuando con indicadores correspondientes al subíndice de Sistema de Derecho, la <strong>percepción de inseguridad en su municipio,</strong> el IMCO considera los datos a nivel estatal de 2012. De acuerdo al INEGI en 2013 la percepción de inseguridad en Coahuila evolucionó de 71 a 65 % y en Durango de 66 a 63 %.</p>

<p>De acuerdo a información del Sistema Nacional de Información en Salud de la Secretaría de Salud, en indicadores correspondientes al subíndice de sociedad incluyente, la <strong>mortalidad por diabetes</strong> pasó de 7.7 a 7.5 muertes por cada diez mil habitantes en dos años, mientras la <strong>mortalidad infantil</strong> fue de 12.83 a 12.2 decesos por cada mil nacidos vivos en el mismo periodo.</p>

<p>En <strong>médicos por cada 10 mil habitantes</strong> la ZML pasa de 2.5 en 2012 a 3.5 en 2014 y Torreón de 1.7 a 2.5. El <strong>acceso a instituciones de salud</strong> ha subido de 42 a 48 % de acuerdo a la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Movilidad Urbana y Competitividad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/movilidad-urbana-competitividad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-movilidad-urbana-competitividad</guid>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2015 11:45:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Cecilio Pedro Secunza Schott</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/blog/movilidad-urbana-competitividad/imagen.jpg">

<blockquote>
  <p><strong>"Una zona metropolitana competitiva es aquella que democratiza su productividad y resulta atractiva para la inversión, pero sobre todo, la que garantiza bienestar y prosperidad a sus habitantes"</strong></p>
  
  <p>Ana Lilia Herrera Anzaldo
  Presidenta del Grupo Mexicano de Parlamentarios para el Hábitat</p>
</blockquote>

<p>Coincidiendo con el Día Internacional de la Madre Tierra, el pasado 22 de abril fue presentado el <strong>Reporte Nacional de Movilidad Urbana en México 2014-2015</strong> por parte de ONU-Hábitat y el Grupo Mexicano de Parlamentarios para el Hábitat. En su introducción, Erick Vitrupp (coordinador de ONU-Hábitat para América Latina y el Caribe), destaca la importancia de centrar la movilidad como eje fundamental para el desarrollo urbano, específicamente hacia el transporte público masivo.</p>

<p>El reporte, dividido en 8 capítulos, hace un diagnóstico cualitativo y cuantitativo de la forma en que la sociedad mexicana se mueve en la ciudad; centrándose en el derecho a la <strong>movilidad como agente estratégico de la prosperidad urbana.</strong></p>

<p>La falta de integración del transporte con la planeación del desarrollo urbano, dice Vitrupp, es el principal origen de los modelos deficientes de movilidad con los que contamos en México, los cuales no han logrado vincular el desarrollo urbano, la vivienda y el medio ambiente de una forma eficiente y homogénea.</p>

<p>Las ciudades mexicanas son 3D (no en tercera dimensión): dispersas, distantes y desconectadas, y nuestra zona metropolitana de la Laguna no es la excepción. Las políticas de desarrollo de vivienda de las últimas décadas fomentaron el crecimiento horizontal y de baja densidad, lo cual tuvo un impacto directo en la forma en que nos movemos por la ciudad; provocando problemáticas como un alto índice de motorización (251 automóviles por cada mil habitantes en la ZML)i.</p>

<p>El diagnóstico del reporte, considera que las ciudades de entre 500 mil y un millón de habitantes tienen una tendencia similar a las grandes ciudades en respecto al uso (y abuso) del vehículo automotor; la cual es aún más crítica en esta categoría debido al presupuesto limitado para invertir en transporte público. En su mayoría, estas ciudades basan su sistema de transporte público en un modelo concesionado al sector privado, lo cual genera desarticulación y nula planeación en el desarrollo urbano orientado a la movilidad, caso de la ZML.</p>

<p><img class="img-responsive" src="{self::}/blog/movilidad-urbana-competitividad/modos-de-transporte.png" alt="Modos de transporte en las zonas metropolitanas y ciudades de mas de 500 mil habitantes"></p>

<p>Fuente: ONU-Hábitat. (2015). Reporte Nacional de Movilidad Urbana en México 2014-2015. Ciudad de México</p>

<blockquote>
  <p><strong>"Una ciudad con un transporte público integral aumenta su competitividad económica al interconectar todos los ele­mentos generadores de valor y al denotar una imagen de progreso y modernidad que atraigan tanto mayor talento humano como inversiones que aumenten su dinamismo."</strong></p>
</blockquote>

<p>El documento reflexiona acerca de tres temas específicos como estrategias para el desarrollo de un modelo de movilidad democrático, equitativo y sostenible:</p>

<ol>
<li>Lograr la reducción de la sobrepoblación automotora mediante herramientas como la consolidación de sistemas integrados de transporte público masivo, restricciones de acceso a ciertas zonas en ciertos horarios, eliminación gradual de subsidios como instrumento de desincentivación económica del automóvil, entre otros.</li>
<li>Desarrollo de programas de cultura y educación de movilidad (y no sólo vial) especialmente frente a grupos vulnerables como personas con discapacidad, mujeres, niños y adultos mayores.</li>
<li>Promoción de infraestructura vial que considere a las vialidades como <strong>calles completas,</strong> las cuales se diseñen tomando en cuenta a los diferentes modos de movilidad ya sea motorizada o no motorizada, siempre desde la perspectiva de accesibilidad universal.</li>
</ol>

<blockquote>
  <p><strong>"El país desarrollado no es aquél donde el pobre tiene auto, es aquél donde el rico usa el transporte público"</strong></p>
  
  <p>Isabel Matas</p>
</blockquote>

<p>En sus conclusiones, el reporte propone 6 acciones a considerar en una estrategia nacional de movilidad sustentable:</p>

<ul>
<li>Adecuación de la normatividad institucional.</li>
<li>Vincular los planes de movilidad urbana sustentable (PIMUS) y la planeación del desarrollo urbano.</li>
<li>Integración institucional y operativa de los sistemas de transporte público entre los municipios que conforman las zonas metropolitanas.</li>
<li>Invertir los recursos de los fondos metropolitanos disponibles, en sistemas metropolitanos integrados de transporte público masivo.</li>
<li>Promover y desarrollar sistemas BRT</li>
<li>Difundir información y conocimiento que a largo plazo, genere cambio cultural en favor del transporte público.</li>
</ul>

<p>La movilidad, como capacidad  para desplazarse de un lugar a otro, se ha visto afectada por diversos factores como el crecimiento desordenado y disperso de la ciudad, deficiencia de políticas públicas de transporte, un marco jurídico sin visión integral y falta de integración metropolitana en la planeación (argumento válido para cualquier ciudad mexicana, incluyendo la ZML).</p>

<p>El reto de los gobiernos locales radica en entender a la movilidad como factor primordial en la competitividad y prosperidad urbana. El Reporte Nacional de Movilidad Urbana en México 2014-2015 nos da una radiografía general de como movemos a nuestra sociedad como país y como zona urbana, y propone hacia donde debemos dirigir nuestros esfuerzos para, a través de la movilidad, lograr ciudades equitativas, prósperas, competitivas y sustentables.</p>

<h3>Fuentes</h3>

<ol>
<li><a href="http://www.onuhabitat.org/Reporte%20Nacional%20de%20Movilidad%20Urbana%20en%20Mexico%202014-2015%20-%20Final.pdf">ONU-Hábitat. (2015). Reporte Nacional de Movilidad Urbana en México 2014-2015. Ciudad de México.</a></li>
<li><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-categorias/movilidad.html">INEGI. (2013). Sistema Metropolitano de Indicadores. 2015, de IMPLAN Torreón.</a></li>
</ol>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Necesidad de un Diagnóstico sobre la Delincuencia Juvenil en el Municipio de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/necesidad-diagnostico-sobre-delincuencia-juvenil.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-necesidad-diagnostico-sobre-delincuencia-juvenil</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2015 09:25:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alfredo Viesca Domínguez</author>
      <description><![CDATA[<img src="{self::}/blog/necesidad-diagnostico-sobre-delincuencia-juvenil/imagen.jpg">

<p>De acuerdo a su definición, el término Diagnóstico (del griego diagnostikós, a su vez del prefijo día-, “a través”, y gnosis, “conocimiento” o “apto para conocer”) alude, en general, al análisis que se realiza para determinar cualquier situación y cuáles son las tendencias. Esta determinación se realiza sobre la base de datos y hechos recogidos y ordenados sistemáticamente, que permiten juzgar mejor qué es lo que está pasando.</p>

<p>La definición del término es pertinente para dejar claro a que nos referimos cuando hablamos de diagnóstico, sobre todo porque considero que no existe un esfuerzo de este tipo (al menos no se ha hecho público ningún diagnóstico reciente sobre este tema por parte de instituciones públicas o privadas) en nuestro municipio y dadas las actuales circunstancias es un tema digno de un análisis más de fondo.</p>

<p>El contexto de violencia en el que hemos vivido en los últimos cuatro años, si bien es cierto ha disminuido de forma considerable, también es cierto que ha dejado secuelas importantes sobre todo en nuestros jóvenes, es decir, un número considerable de ellos se han involucrado en actividades ilícitas, aunque no todos al narcotráfico.</p>

<p>Es importante tomar en cuenta la situación que revelan algunos periódicos de circulación local o regional sobre el ambiente que rodea desde hace algunos años a un considerable número de jóvenes en nuestra región, valdría la pena desarrollar un trabajo conjunto entre autoridades y organizaciones sociales dedicadas al estudio de estos temas con la finalidad de conocer la situación real y establecer una política pública pertinente.</p>

<p>El ambiente al que nos referimos tiene que ver con la pobreza, la marginación, la falta de oportunidades para su educación y la falta de empleo, elementos que en conjunto ha llevado a un número considerable de jóvenes a tomar la decisión de integrarse a algunas de las variantes de la delincuencia</p>

<p>No podemos generalizar sobre este tipo de decisiones, sin embargo, se percibe alrededor de los jóvenes un conjunto de factores de riesgo que están presentes continuamente en su ámbito de convivencia.</p>

<p>Esto representa una situación de indefensión puesto que bajo estas circunstancias y debido a que toda su vida se han desenvuelto en este ambiente, nuestros jóvenes carecen de recursos no solo económicos sino sobre todo conductuales, cognitivos e intelectuales para hacer frente a estos riesgos.</p>

<p>En este sentido es importante saber a ciencia cierta cuantos jóvenes tenemos en nuestro municipio, cuáles son sus condiciones de vida, cuántos de ellos trabajan, cuantos comparten el estudio con el trabajo, quienes son estudiantes de tiempo completo, cuantos viven en zonas marginadas, advertir también cuántos de ellos son menores infractores y cuántos son considerados delincuentes, y desde luego conocer el tipo de delitos que han cometido.</p>

<p>Para efectos de la implementación de una política pública de prevención que sea eficaz, es necesario tener un conocimiento claro acerca de la manera en que la delincuencia juvenil ha evolucionado en los últimos años y cuáles son los factores de riesgo que la han propiciado, sin esto será difícil determinar las tendencias pero sobre todo actuar atinadamente.</p>

<p>Los esfuerzos realizados hasta hoy no pueden ser demeritados ni los recursos económicos que se emplearon podemos minimizarlos, nuestra preocupación debe ir más allá, es decir, en el sentido de que existan programas y acciones suficientemente financiados pero con los mecanismos de medición adecuados que permitan conocer cuáles han sido sus impactos.</p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
