<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Mon, 06 Aug 2018 14:28:06 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Clima Urbano: La Ciudad y el Verde</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-ciudad-y-el-verde/imagen.png"><br>

<p>La ciudad tiene un papel esencial en el contexto del cambio climático, por una parte son responsables de la emisión del 80% de los Gases de Efecto Invernadero (GEI) y por otro lado, son fuentes generadoras de calor debido a la radiación que se refleja en la superficie de suelo urbanizado.</p>

<p>Así como las superficies urbanizadas influyen en la generación de calor, las zonas verdes actúan con un efecto contrario, mitigando los efectos y contrarrestando el aumento de temperatura dentro de la ciudad.  En Torreón, se estima un total de 9.35 metros cuadrados de área verde por habitante, siendo las principales aglomeraciones vegetales sus parques metropolitanos: el Bosque Venustiano Carranza, el Bosque Urbano Francisco J. Madero y la Línea Verde.</p>

<p><strong>Aunque la ciudad está dotada de importantes zonas vegetales, no resultan suficientes a la hora de mejorar el clima urbano en la ciudad</strong>. La ciudad y el verde Con el fin de analizar la ciudad climáticamente  e identificar la relación  entre la ciudad y el verde urbano, el IMPLAN realizó un estudio para  determinar los índices de vegetación  y las temperaturas superficiales promedio por colonia en verano y de esta forma analizar el comportamiento en la época más caliente del año.</p>

<p>Según el análisis, las temperaturas superficiales promedio varían desde los 38.5ºC hasta los 49.9ºC.  Las colonias que presentaron las temperaturas superficiales menores resultaron ser también las colonias que cuentan con un índice de vegetación mayor, dentro de estas colonias se encuentran: San Armando, Residencial Las Trojes,  Luis Echeverría Sur y Residencial Las Villas, entre otras.</p>

<p>Mientras que las colonias con mayores temperaturas superficiales  fueron aquellas con un índice de vegetación menor, estando dentro de esta lista: el Aeropuerto Internacional Francisco Sarabia Tinoco, Ejido la Conchita Roja, Club de Golf Los Azulejos y El Campanario, entre otros. Dentro de las colonias con mayor temperatura también se pudieron  identificar importantes parques industriales, ya que la temperatura en estas zonas tiende a ser alta principalmente por las actividades  que aquí se desarrollan.</p>

<p>.</p>

<h2>Zona Centro</h2>

<p>Dentro de los resultados, <strong>la colonia Centro aparece como una de las zonas con temperaturas más altas, teniendo un promedio de 45.3ºC</strong>. Sin embargo, también se refleja en los resultados obtenidos como el cuadrante “Tercero de Cobián”, en el cual se ubica el <strong>Bosque Venustiano Carranza, presenta menor temperatura al resto de la zona Centro con 44.6ºC</strong>, es decir, más de un grado de diferencia.</p>

<p>El cuadrante de la zona  con mayor temperatura fue el primer cuadrante, denominado “Primitivo”,  el cual muestra una temperatura superficial promedio de 46.06 ºC.  Para mejorar la calidad de vida en el entorno urbano de la ciudad de  Torreón, es importante identificar los puntos críticos de la trama urbana y realizar intervenciones certeras que generen mejores resultados.</p>

<p>Como se demostró en este estudio, <strong>Torreón necesita mejorar su infraestructura verde</strong>, así como la implementación de una red de vegetación que abarque toda la mancha urbana municipal, haciendo hincapié en las zonas con menores índices de vegetación. Intervenciones de este tipo ayudarán en la disminución de las temperaturas que se presentan, mejorando el clima urbano y por tanto el bienestar de los ciudadanos.</p>

<p>Actualmente <strong>el Ayuntamiento de Torreón, por medio de la Dirección  General de Medio Ambiente, está realizando actividades de reforestación</strong>.  Según datos de la Dirección de Biodiversidad, <strong>se han donado y plantado un total de 3,887 árboles</strong>, entre ellos mezquites, huizaches y palo verde, árboles regionales y adaptados.  Estas actividades se han realizado en lo que va del año y se planea seguir con estas jornadas de reforestación.</p>

<p style="background-color:#4F81BD;color:white;"><strong>Fuente: Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón.</strong></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tasa de subocupación en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-tasa-de-subocupacion.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-tasa-de-subocupacion</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:41:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tasa de trabajo asalariado en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-tasa-de-trabajo-asalariado.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-tasa-de-trabajo-asalariado</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:41:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desocupados con experiencia en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-desocupados-con-experiencia.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-desocupados-con-experiencia</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:22:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desocupados con educación superior o media superior en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-desocupados-con-educacion-superior-o-media-superior.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-desocupados-con-educacion-superior-o-media-superior</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Desocupados de 15 a 25 años en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-desocupados-de-15-a-25-anos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-desocupados-de-15-a-25-anos</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:15:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Personas que ganan 1 o 2 salarios mínimos en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-personas-que-ganan-1-o-2-salarios-minimos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-personas-que-ganan-1-o-2-salarios-minimos</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:04:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Horas laboradas en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/economia-horas-laboradas.html</link>
      <guid isPermaLink="false">indicadores-torreon-economia-horas-laboradas</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 12:02:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Investigación Estratégica</author>
      <description><![CDATA[Debe haber algo aquí.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
