<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 13 May 2020 14:11:29 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Clima Urbano: La Zona Norte de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-zona-norte-de-torreon-mayo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-clima-urbano-la-zona-norte-de-torreon-mayo-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/clima-urbano-la-zona-norte-de-torreon-mayo-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carla-estefania-tovar-triana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-carla-estefania-tovar-triana-top5.png" align="right" alt="Foto Carla Tovar" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En ciudades con climas fríos, este tipo de fenómeno puede resultar positivo, sin embargo, en zonas cálidas como La Laguna puede resultar en un aumento del estrés térmico, poniendo en juego la salud de la población y limitando las actividades que ésta puede realizar al aire libre. Tomando en cuenta esto, y la situación climática que enfrentamos globalmente resulta importante realizar el análisis del comportamiento climático de nuestra ciudad para poder llevar a cabo estrategias de mitigación desde la planeación urbana.</p>

<h2>Zona Norte de Torreón</h2>

<p>Recientemente el <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong> se ha enfocado en analizar la Zona Norte del municipio, al ser una de las zonas de la ciudad que han presentado mayor crecimiento en los últimos años. El polígono que envuelve a la Zona Norte consta de un área total de 5,001.6 hectáreas, de las cuales el 41% se encuentra urbanizado. Una de las particularidades de esta zona ha sido la transformación de su uso de suelo, ha pasado de tener una actividad principalmente agrícola a albergar un creciente desarrollo de complejos habitacionales.</p>

<p><strong>El clima urbano</strong> se ve influenciado por una serie de factores que tienen que ver principalmente con la cobertura del suelo. Por ejemplo, en la Zona Norte de Torreón la temperatura superficial varía desde los 28.9ºC hasta los 54.04ºC. El suelo que menor temperatura presenta es el destinado a usos agrícolas, áreas verdes y zonas de equipamiento, las cuales incluyen a las universidades, escuelas y zonas de deporte y recreación. Por otro lado, el suelo con mayor nivel de urbanización presenta mayor temperatura superficial.</p>

<p><strong>Las zonas industriales</strong> tienen en promedio una temperatura de 47.4ºC, estas zonas normalmente se comportan como generadoras de calor por el material de su construcción, así como la actividad que se realiza en ellas. Como se mencionó anteriormente el uso que predomina en el suelo urbanizado de la Zona Norte es el habitacional. En promedio el suelo habitacional tiene una temperatura de 48ºC, siendo una de las más altas, pero si analizamos la temperatura por colonia tomando en cuenta sus áreas verdes, resulta que aquellas colonias con mayor presencia de vegetación son también las colonias con menor temperatura. Por ejemplo, en Las Villas la temperatura promedio es de 42.5ºC, a la vez que el Ejido la Conchita Roja tiene una temperatura superficial de 49ºC, esto se debe a que, a pesar de estar rodeado de suelo natural, este no cuenta con cobertura vegetal y por lo tanto absorbe calor en gran medida.</p>

<p>En promedio el suelo que presenta mayor temperatura es este, el suelo desnudo con un promedio de 50ºC, demostrando una correlación entre la presencia de cobertura vegetal y la temperatura superficial.</p>

<p>Analizando las temperaturas por uso de suelo, podemos notar que el clima de la ciudad se comporta diferente dependiendo de sus factores fisicos y las actividades que se desarrollan, definir las características climáticas por zona nos ayuda a determinar medidas mas específicas y puntuales que nos ayuden a contrarrestar los efectos del cambio climático en nuestra ciudad, en este caso la isla de calor urbana.</p>

<p><strong>El Programa Parcial de Desarrollo Urbano de la Zona Norte de Torreón</strong>, incluye dentro de sus estrategias medidas de mitigación como son, implementación de áreas verdes, un sistema integral de manejo de agua pluvial utilizando soluciones de infraestructura verde, determinación de áreas prioritarias a reforestar y la consolidación de subcentros para limitar el crecimiento de la mancha urbana.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN y su Consejo Visión Metrópoli invitan a participar en el 1er. Bootcamp Metropolitano.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-13-comunicado-bootcamp-metropolitano.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-13-comunicado-bootcamp-metropolitano</guid>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-13-comunicado-bootcamp-metropolitano/ima01.jpg" alt="BootCamp Metropolitano"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-13-comunicado-bootcamp-metropolitano/flyer-bootcamp-metropolitano.jpg" alt="Flyer BootCamp Metropolitano"></p>

<p>Torreón, Coahuila a 11 de mayo de 2020.</p>

<h2>IMPLAN y su Consejo Visión Metrópoli invitan a participar en el 1er. Bootcamp Metropolitano.</h2>

<p><strong>Gobernanza, Medio Ambiente, Movilidad y Salud Mental, son los temas con los que se trabajará en el Bootcamp.</strong></p>

<p><strong>Ésta es la última semana de inscripciones, iniciará el 18 de mayo del 2020; será gratuito y de cupo limitado.</strong></p>

<p>El Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) a través de su Consejo Juvenil “Visión Metrópoli” invita a las y los jóvenes de la Zona Metropolitana de La Laguna a participar en el 1er. Bootcamp Metropolitano.</p>

<p>El <strong>Bootcamp Metropolitano</strong> pretende otorgar espacios de participación coordinada, para la construcción conceptual de “Metrópoli” en La Laguna, entorno a cuatro temas: gobernanza, medio ambiente, movilidad y salud mental; creando una plataforma de fundamentación, estructura, presentación y acompañamiento de proyectos ideados por jóvenes con perspectiva metropolitana, con los cuales se irá desarrollando el liderazgo social y responsable.</p>

<p>Entre sus objetivos está: contribuir a la cultura de la formulación de proyectos sociales, incentivar la formulación de proyectos escalables a la Zona Metropolitana de La Laguna, construir e impulsar desde la administración pública procesos de planeación participativa, vincular a la ciudadanía con la administración pública, desde la etapa de programación de operaciones anual, así como informar a la ciudadanía de los diagnósticos y planes a mediano y largo plazo que existen para región.</p>

<p>Estos proyectos serán estructurados y fundamentados para presentar a las dependencias correspondientes y que éstas los puedan integrar a sus planes de trabajo del 2021. La idea es que se presenten en los 4 municipios de la ZML; Gómez Palacio, Lerdo, Matamoros y Torreón.</p>

<p><strong>Para más información pueden ingresar al enlace:</strong> <a href="http://bit.ly/videobootcampmetropolitano">http://bit.ly/videobootcampmetropolitano</a></p>

<p><strong>Y pueden inscribirse en la siguiente liga:</strong> <a href="http://bit.ly/bootcampmetropolitano">http://bit.ly/bootcampmetropolitano</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales2020</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales2020</guid>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 17:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2020/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Incidentes Viales2019</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-incidentes-viales2019</guid>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 13:08:00 -0500</pubDate>
      <author>Dirección de Planeación Urbana Sustentable IMPLAN</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/incidentes-viales2019/imagen.jpg"><br>

Incidentes viales ocurridos en el municipio de Torreón clasificados por tipo. El mapa muestra a su vez, los incidentes agrupados por proximidad en los puntos con mas incidencia de siniestros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Los Municipios frente a las adversidades.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020</guid>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Miriam Janeth González Quintana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/los-municipios-frente-a-las-adversidades-mayo-2020/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/miriam-janeth-gonzalez-quintana.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-miriam-janeth-gonzalez-quintana-top2.png" align="right" alt="Foto Miriam" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En la actualidad, <strong>el artículo 115 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos define al municipio mediante un gobierno republicano, representativo, democrático, laico y popular; gobernado por un Ayuntamiento de elección popular directa</strong>.</p>

<p>Las responsabilidades de los municipios son claras, tienen a su cargo las funciones y los servicios públicos de: agua, drenaje, alcantarillado, tratamiento y disposición de sus aguas residuales; alumbrado público; limpia, recolección, traslado, tratamiento y disposición final de sus residuos; mercado y centrales de abastos; panteones; rastro; calles, parques y jardines y su equipamiento; seguridad pública; y aquellas que determinen según las condiciones territoriales y socioeconómicas de los municipios.</p>

<p><strong>En México existen 2,447 municipios y 16 demarcaciones territoriales</strong>, en donde según el Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México, registró en 2018 los principales servicios prestados por los municipios: 99.1% servicios de Panteones y cementerios, 98.5% Alumbrado público, 87.8% Parques y jardines públicos, 86.3% Calles y vialidades, 62.6% Tianguis o mercados semifijos o móviles, 50.5% Mercados centrales de abastos y 36.3% Rastros.</p>

<p><strong>Los municipios representan la célula del estado mexicano</strong>, es el nivel de gobierno más cercano a la ciudadanía y a la cobertura inmediata de necesidades básicas, en este aspecto, sus desafíos comienzan con un régimen constitucional limitado, amplias brechas entre municipios desarrollados y rezagados, limitación de recursos públicos, distribución inequitativa de los ingresos hacia los gobiernos municipales, inseguridad y constantes exigencias de fuentes de financiamiento para reactivar el desarrollo. (Olivos, 2013)</p>

<p>En la actualidad, las estrategias para enfrentar los desafíos se encuentran encaminadas al aprovechamiento de las herramientas digitales y la identidad del propio municipio para la atracción de inversiones. Ya sea mediante la creación de convenios entre municipios o acuerdos interinstitucionales de Estados y municipios con otros países. Coahuila tiene registrados 12 acuerdos: 2 con tema de seguridad pública, 1 en educación, 1 en Género y 1 en Justicia; 7 acuerdos municipales que se encuentran bajo el esquema de hermanamiento lidereados por Piedras Negras, Sabinas, Acuña y Monclova con ciudades principalmente de Texas en temas de educación, económico, turismo y ambiente.</p>

<h2>Datos destacados</h2>

<ul>
<li><p>En 2018, el 98.5% de los municipios en México prestaron servicios de panteones y cementerios.</p></li>
<li><p>La celebración de convenios entre municipios y ciudades extranjeras ha sido una estrategia para incentivar el desarrollo económico.</p></li>
<li><p>Coahuila ha registrado 12 acuerdos interinstitucionales en temas de seguridad pública, educación, género y justicia.</p></li>
</ul>

<h2>Referencias</h2>

<p>INEGI, Resultados del Censo Nacional de Gobiernos Municipales y Demarcaciones Territoriales de la Ciudad de México 2019.</p>

<p>Olivos Campos, José René. (2013). Gobernación municipal en México: alcances y desafíos. Revista IUS, 7(32), 118-147. Recuperado en 16 de abril de 2020, de  <a href="http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1870-21472013000200008&amp;lng=es&amp;tlng=es">http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1870-21472013000200008&amp;lng=es&amp;tlng=es</a>.</p>

<p>Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, Recuperado en 16 de abril de 2020, de <a href="http://www.ordenjuridico.gob.mx/Constitucion/cn16.pdf">http://www.ordenjuridico.gob.mx/Constitucion/cn16.pdf</a></p>

<p>Secretaría de Relaciones Exteriores, Recuperado en 16 de abril de 2020, de  <a href="https://coordinacionpolitica.sre.gob.mx/index.php/entidades/73-coahuila">https://coordinacionpolitica.sre.gob.mx/index.php/entidades/73-coahuila</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>5to. Informe Semanal Por Proyecto Al Consejo Del IMPLAN.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan</guid>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes, Arq. José Antonio Ramírez Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-06-comunicado-5to-informe-por-proyecto-al-consejo-del-implan/ima01.jpg" alt="Programa Parcial Centro Histórico imagen 1"></p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>NOMBRE DEL PROYECTO</strong></p>

<p><strong>PROGRAMA PARCIAL DE DESARROLLO URBANO DEL CENTRO HISTÓRICO</strong></p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>DIRECCIÓN:</strong></p>

<p>PLANEACIÓN URBANA SUSTENTABLE</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>OBJETIVOS (GENERAL Y ESPECÍFICOS)</strong></p>

<h2>OBJETIVO GENERAL</h2>

<p>Ordenar el Centro Histórico mediante el desarrollo económico y social y la preservación del patrimonio histórico, artístico y cultural (tangible e intangible) a través de:</p>

<p>• Impulsar mecanismos de participación ciudadana en el contexto económico y social</p>

<p>• Implementar las nuevas políticas de la Nueva Agenda Urbana y las Leyes</p>

<p>• Recuperación del patrimonio histórico mediante inventivos y programas de rescate y uso de suelo.</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>JUSTIFICACIÓN DEL PROYECTO (DESCRIBE LA NECESIDAD QUE DIO ORIGEN AL PROYECTO)</strong></p>

<p>El Conjunto Histórico de la ciudad de Torreón, correspondiente al polígono delimitado mediante el Decreto Municipal N.96 de 1996, y que contenía las 241 manzanas que conformaban los primeros crecimientos urbanos en 1907, fecha en el cual la Villa del Torreón fue elevado al rango de ciudad.</p>

<p>Su programa parcial data del 2005 y ante el cambio del marco legal actual desprendido de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (2015), La Nueva Agenda Urbana ONU-HABITAT III (2016), La Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Terriorial y Desarrollo Urbano (2016) y la Ley de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano del Estado de Coahuila de Zaragoza (2017).</p>

<p style="background-color:#FF5800;color:white;"><strong>ESTATUS DEL PROYECTO</strong></p>

<p>• Durante el primer Trimestre del 2020 se trabajó con la Dirección de Centro Histórico para integrar a corto y mediano plazo los proyectos del polígono, además de participar en la revisión del nuevo Reglamento del Centro Histórico.</p>

<p>• Para mayo se comenzará con la socialización interdirecciones invitando a participar a:
</br></p>

<ol>
<li><p>Secretaría del Ayuntamiento</p></li>
<li><p>Dirección General de Ordenamiento Territorial y Urbanismo</p></li>
<li><p>Dirección General de Obras Públicas</p></li>
<li><p>Dirección General de Medio Ambiente</p></li>
<li><p>Dirección General de Vialidad y Movilidad Urbana</p></li>
<li><p>Coordinación Municipal de Protección Civil y Bomberos</p></li>
<li><p>Dirección General de Servicios Públicos Municipales</p></li>
<li><p>Sistema Municipal de Aguas y Saneamiento de Torreón</p></li>
<li><p>Presidencia de la Comisión de Gobernación y Reglamentación</p></li>
<li><p>Presidencia de la Comisión de Planeación, Urbanismo y Obras Públicas</p></li>
</ol>

<p></br></p>

<p>• El 30 de junio se recibirán las observaciones de las diferentes direcciones para
comenzar con el proceso de revisión, solución e integración al documento</p>

<p>• Dada la emergencia sanitaria por fuerza mayor, se iniciará un proceso de participación
ciudadana el día 15 de junio vía redes sociales y culminará el 15 de julio</p>

<p>• Los resultados de la encuesta ciudadana se publicarán el día 22 de julio</p>

<p>• El día 01 de agosto se iniciará el proceso de socialización con actores clave
</br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El Programa Red de Espacios Públicos buscará conformarse con propuestas ciudadanas.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-04-comunicado-competitividad-sectorial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2020-05-04-comunicado-competitividad-sectorial</guid>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes, Lic. Jesús Abraham Salazar Valadez</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2020-05-04-comunicado-competitividad-sectorial/ima01.jpg" alt="Imagen  Competitividad Sectorial"></p>

<p>Torreón, Coahuila a 01 de mayo de 2020.</p>

<h1>El Programa Red de Espacios Públicos buscará conformarse con propuestas ciudadanas.</h1>

<p><strong>La Dirección de Competitividad Sectorial perteneciente al Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN) se encuentra en la elaboración del Programa Red de Espacios Públicos (PREP).</strong></p>

<p>El paradigma policéntrico de la planeación urbana reconoce el desarrollo en las ciudades desde una perspectiva multidimensional y multiescalar a partir de los diversos centros urbanos en el territorio. Sin embargo, es necesario implementar políticas públicas para la ampliación, recuperación y mejoramiento de los espacios públicos pues a partir de actividades recreativas, deportivas y culturales aumentará sensiblemente la calidad ambiental y de vida local.</p>

<p>El éxito de implementar <strong>políticas públicas</strong> de esta naturaleza consiste en involucrar a los actores locales en ejercicios de planeación democrática, en donde tengan la posibilidad de planear, diseñar y gestionar sus áreas verdes y espacios recreativos.</p>

<p>El <strong>PREP tiene como objetivos</strong> establecer las estrategias y proyectos prioritarios para el mejoramiento del espacio público en colonias consolidadas del Municipio de Torreón a través de una metodología participativa y con un enfoque incluyente:</p>

<p>• Identificar el Espacio Público (EP) por tipología, función y cobertura.</p>

<p>• Analizar las necesidades de espacio público desde un enfoque socioeconómico.</p>

<p>• Priorizar proyectos a corto y mediano plazo para incrementar el EP en cantidad y calidad.</p>

<p>Durante el primer trimestre del 2020 se realizó un <strong>diagnóstico para identificar las áreas de cesión municipal y otros espacios como derechos de vía que se pudieran articular como una red de espacios públicos</strong>. En abril de este mismo año se realizó un análisis urbano que contempló el uso de suelo actual, la ubicación del equipamiento y áreas verdes, datos sociodemográficos de la población objetivo y la cobertura de infraestructura deportiva y recreativa. Durante el mes de mayo se prepararán los talleres de participación ciudadana, con dichos resultados se integrarán las propuestas ciudadanas en una cartera de proyectos de obra.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial/presentacion-politica-industrial-2017-05-25.pdf">presentación Política Industrial</a> como archivo PDF de 7.3 MB.]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
