<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 14:20:45 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ámbito Regional de la Zona Metropolitana de La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sig-mapas-torreon-ambito-regional-zona-metropolitana-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 11:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna.html"><img src="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-mapas-torreon/ambito-regional-zona-metropolitana-laguna/imagen.jpg"><br>

Zona Metropolitana de La Laguna con vinculación regional inmediata y su conexión con el Corredor Interoceánico Mazatlán – Matamoros.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>El papel de la cultura en la competitividad</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 10:20:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-papel-de-la-cultura-en-la-competitividad/imagen.jpg"><br>

<p>Al igual que el deporte, la educación y la salud, la cultura eleva la calidad de vida en una región. <strong>La competitividad también se mide por la cantidad de espacios culturales y visitas a museos con los que cuenta una ciudad.</strong> Estos dos ámbitos fueron medidos en el <strong>Índice de Competitividad Urbana 2016</strong> del <strong>IMCO,</strong> mejorando un poco su posición respecto a la medición anterior.</p>

<p>En el indicador de <strong>visitas a museos del INAH</strong> por cada mil habitantes, La <strong>Zona Metropolitana de La Laguna se ubicó en el lugar 20 del ranking,</strong> recuperando seis lugares respecto a la anterior evaluación.</p>

<p>Y en cuanto al indicador de <strong>espacios culturales</strong> por cada mil habitantes, la ZML se ubica en el <strong>lugar 54 del ranking,</strong> recuperando solo dos lugares. <strong>Esto indica que la infraestructura cultural en nuestra región aún es escasa,</strong> comparada con la de ciudades como Guanajuato, Querétaro, Zacatecas o San Luis Potosí.</p>

<p>Dentro del <strong>Plan Estratégico de Torreón "TRC 2040"</strong> en el eje de Desarrollo Social, se identificó como una de las problemáticas la deficiencia que existe en cuanto a infraestructura y servicios culturales, artísticos y deportivos  en la Zona Metropolitana de la Laguna, además de ser poco inclusivos los espacios existentes.</p>

<p>De acuerdo con el <strong>Sistema de Información Cultural de la Secretaría de Cultura</strong> a nivel federal,  se cuentan con <strong>13 espacios culturales</strong> físicamente delimitados <strong>por cada 100 mil habitantes</strong> en la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna,</strong> así como 20 bibliotecas públicas. Torreón tiene <strong>16</strong> espacios culturales por cada 100 mil habitantes, mientras que Gómez Palacio cuenta con <strong>10,</strong> Lerdo con <strong>13</strong> y Matamoros con <strong>8.</strong></p>

<p>Los espacios culturales se dividen en: <strong>museos, teatros, centros culturales, galerías, auditorios, bibliotecas, librerías, casas de artesanías, universidades y centros de educación.</strong></p>

<p>Para el 2014, en la ciudad de Torreón existen espacios para la expresión cultural, tales como: <strong>4  Teatros,</strong> entre ellos el Teatro Isauro Martínez y el Teatro Nazas, <strong>2 Auditorios,</strong> el Auditorio Municipal y el Coliseo Centenario recientemente reinaugurado; <strong>10 Museos,</strong>  como el Museo Arocena, el Museo de la Revolución, el Museo del Ferrocarril, el Museo Histórico de la Ciudad: Casa del Cerro, por nombrar algunos; <strong>4 centros culturales,</strong> el Centro Cultural José R. Mijares y el Centro Cultural Pablo C. Moreno son algunos; <strong>7 Galerías</strong> muy diversas, entre ellas la Galería Cacto, la Galería de Arte Contemporáneo, y la Galería del Deporte Lagunero; <strong>10 centros de educación,</strong> uno de ellos, el Centro de Iniciación Artística Pilar Rioja; así como <strong>20 bibliotecas,</strong> entre ellas, la Biblioteca Pública Municipal José García de Letona que se encuentra al Interior de la Alameda Zaragoza.</p>

<h3>Infraestructura aun insuficiente</h3>

<p>Comparada con otras ciudades, <strong>a La Laguna aún le falta crecimiento en infraestructura cultural.</strong> Por ejemplo en la Ciudad de Querétaro  existen 16 teatros y 12 museos y 29 librerías.  En San Luis Potosí hay 8 teatros y 14 museos. En Guanajuato existen 17 museos; por mencionar algunos municipios del país.</p>

<p>En el caso de los museos, la oferta ha crecido en la Comarca, con acciones como las que emprende el <strong>Museo Arocena</strong> de invitar a la totalidad de escuelas primarias públicas a visitar sus instalaciones cada año. El recinto que este 2016 celebra su décimo aniversario ha recibido desde su apertura la visita de alrededor de 700,000 personas y <strong>se ha convertido en el museo más grande en metros cuadrados en el norte del país.</strong></p>

<p><strong>Los municipios que más requieren aumentar</strong> su oferta y promover el crecimiento de su infraestructura cultural, para impactar de forma favorable en la competitividad y calidad de vida de la metrópoli, <strong>son Gómez Palacio</strong> y <strong>Matamoros.</strong></p>

<p>A su vez destaca el caso de <strong>Lerdo,</strong> que a pesar de tener una cuarta parte de la población de Torreón en infraestructura cultural y edificios históricos <strong>está muy cerca de Torreón</strong> en sus indicadores.</p>

<p>En general, <strong>en La Laguna se respira en los últimos años un impulso a la cultura,</strong> gracias sobre todo a iniciativas independientes y colectivos artísticos, sumado a los festivales organizados en plazas, teatros y demás espacios públicos por parte del gobierno que también han ido en aumento. Todo esto nos abonará en mejores indicadores de calidad de vida para nuestra región, algo en lo que todos salimos ganando.</p>

<h3>Espacios culturales</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Municipio</th>
  <th align="right">2008</th>
  <th align="right">2009</th>
  <th align="right">2010</th>
  <th align="right">2011</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right">2013</th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
  <td align="right">12</td>
</tr>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">239</td>
  <td align="right">264</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">52</td>
  <td align="right">73</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">32</td>
  <td align="right">53</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Con información de Arq. Ángeles Melisa Rodríguez Salas.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Cultura_Laguna_0_830916954.html">El Papel de la Cultura en la Competitividad</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Fraccionamientos cerrados: antítesis del urbanismo moderno</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/fraccionamientos-cerrados-antitesis-del-urbanismo-moderno.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-fraccionamientos-cerrados-antitesis-del-urbanismo-moderno</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 09:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado, Ing. Luis Campos Hinojosa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/fraccionamientos-cerrados-antitesis-del-urbanismo-moderno/imagen.jpg"><br>

<p><strong>¿Qué transformación urbana sufre la ciudad?</strong> Históricamente en Torreón los fraccionamientos y colonias habitacionales se proyectaron y construyeron en vecindarios de <strong>trama abierta,</strong> como la Colonia Los Ángeles, Torreón Jardín, San Isidro, Campestre La Rosita, etcétera. Este modelo físico espacial provocó vecindarios que por sus construcciones y áreas ajardinadas abonaron a crear <strong>paisaje y convivencia social,</strong> es decir contribuyeron a hacer ciudad y un hábitat amigable.</p>

<p>De acuerdo a cifras del <strong>INEGI (Censo de Población y Vivienda),</strong> del <strong>2010 al 2015</strong> se <strong>incrementó en 19,171 (11%) el número de viviendas en la Ciudad de Torreón,</strong> predominando aquellas que se ubican en <strong>conglomerados cerrados.</strong></p>

<p>Las superficies ocupadas por los diversos modelos de organización habitacional de Torreón, pueden clasificarse en:</p>

<ul>
<li><strong>Fraccionamientos cerrados:</strong> colonias que previas a su construcción, fueron concebidas como fraccionamientos cerrados con control de seguridad, ya sea con caseta de vigilancia o portón automático. Su superficie ocupada es de 2,049.81 Has. que representan el 17% del total.</li>
<li><strong>Colonias Cerradas:</strong> fueron concebidas como zonas residenciales con libre tránsito, pero por motivos de seguridad y vialidad, la mayoría de sus accesos fueron restringidos por elementos como: rejas, macetas o postes; dejando sólo uno o dos accesos. La superficie que ocupan es de 392.56 Has., representando el 3%.</li>
<li><strong>Fraccionamientos semi cerrados:</strong> debido a su traza urbana en circuito, callejones, vialidades curveadas, permiten su acceso libre en limitadas vialidades. Este tipo de diseño urbano es altamente susceptible a convertirse en colonias cerradas, debido su facilidad por clausurar y/o controlar sus accesos. Ocupan 428.11 Has. equivalente al 3%.</li>
</ul>

<h3>Tendencia urbanística actual 2005-2013</h3>

<p>En el periodo comprendido <strong>entre 2005 y 2013, 67% de los conglomerados habitacionales desarrollados son de acceso controlado o cerrado.</strong> La superficie construida es de 4,279.10 Has., presentando el siguiente estatus:</p>

<ul>
<li>Los fraccionamientos cerrados ocupan 2,049.81 Has. -48% de la superficie-.</li>
<li>Las colonias cerradas ocupan 392.56 Has. -9%-.</li>
<li>Los fraccionamientos semi cerrados  ocupan 428.11 Has. -9%-.</li>
<li>Las colonias abiertas ocupan 1,408.62 Has. –33%-.</li>
</ul>

<p>La superficie total de colonias residenciales construidas <strong>entre 2005 y 2013</strong> es de 4,279.10 Has.</p>

<h3>Repercusiones y problemáticas ante el cierre de fraccionamientos</h3>

<p><strong>Las áreas que los fraccionadores deben ceder al municipio están quedando confinadas</strong> al interior de los fraccionamientos cerrados, lo cual implica que <strong>los espacios públicos</strong> destinados al goce, recreación y desarrollo de los ciudadanos <strong>se limiten a unos cuantos habitantes.</strong></p>

<p>Los fraccionamientos cerrados <strong>evitan e inhiben la creación de nuevos equipamientos educativos,</strong> al quedar situadas las áreas de cesión al interior de tales fraccionamientos.</p>

<p>El gobierno municipal <strong>pierde la capacidad de incrementar superficies utilizables para equipamientos y servicios públicos.</strong></p>

<p><strong>Se trunca la continuidad de las vialidades</strong> y por lo tanto la continuidad en los flujos de circulación vehicular.</p>

<p><strong>La imagen urbana se deteriora</strong> con la presencia de paredes altas y barreras múltiples.</p>

<p><strong>Se dificulta la prestación de servicios públicos y de emergencia.</strong></p>

<p><strong>Se desalienta la construcción de banquetas,</strong> columna vertebral de la peatonalización y del urbanismo moderno al exterior de los fraccionamientos cerrados.</p>

<p><strong>Se incentiva la presencia "de basureros perimetrales"</strong> contiguos a los fraccionamientos cerrados; y se fragmenta el espacio público urbano.</p>

<p>Contrario a la tendencia urbana contemporánea de lograr cohesión ciudadana, <strong>los fraccionamientos cerrados incentivan la segmentación, la fragmentación y el resentimiento social.</strong></p>

<p><strong>Las bardas</strong> de los fraccionamientos cerrados <strong>favorecen la presencia de áreas inundadas,</strong> lo cual agrava la sensible problemática de anegamiento en diferentes áreas de la ciudad.</p>

<h3>Reglamento de Zonificación Uso de Suelo y Construcción del Municipio de Torreón</h3>

<p>Hay que dejar en claro que de acuerdo con el <strong>Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de suelo y Construcción de Torreón,</strong> los fraccionadores que opten por desarrollar espacios cerrados tienen la opción de sujetarse al <strong>régimen de condominio horizontal,</strong> que se encuentra explicado en el <strong>Artículo 194</strong> del mencionado Reglamento, disponible en <strong>Gaceta Municipal</strong> a partir del <strong>11 de marzo del 2016.</strong></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Fraccionamientos_0_826717364.html">Fraccionamientos cerrados: antítesis del urbanismo moderno</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón participa en el Congreso Internacional Ciudades y Transporte</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte</guid>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2016 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>Entre el pasado <strong>10 y 12 de octubre, WRI México</strong> (World Resources Institute, antes CTS Embarq) llevó a cabo su <strong>Congreso Internacional Ciudades y Transporte</strong> en la Ciudad de México, evento anual donde se dan cita distintas personalidades de la planeación y la movilidad urbana, como funcionarios públicos de administraciones federales, estatales y municipales; institutos de planeación, consultores, empresas del ramo de transporte, activistas y demás público interesado en temas de ciudad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte/congreso-01.jpg" alt="Congreso Internacional Ciudades y Transporte 1"></p>

<p>El congreso contó con ponentes magistrales como <strong>Carmenza Saldías,</strong> exsecretaria de finanzas saludables, <strong>Felipe Calderón,</strong> expresidente de México y presidente de New Climate Economy, <strong>Mike Lydon,</strong> director de Street Plans, entre otros.</p>

<p><strong>Adriana Lobo,</strong> Directora General de WRI México mencionó que el congreso busca:</p>

<blockquote>
  <p>"Mover a la sociedad hacia un modelo de vida que proteja al medio ambiente y asegura la capacidad de proveer recursos para satisfacer las necesidades de las generaciones presentes y futuras".</p>
</blockquote>

<p>El Congreso llevó a cabo distintos formatos de ponencia como conferencias magistrales, paneles de expertos, así como talleres prácticos, con temas como "Urbanismo Táctico", "Planeación de la Movilidad", "Planeación del Uso del Suelo", "Gestión Metropolitana" y "Sistemas Integrados de Transporte", entre otros.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte/congreso-02.jpg" alt="Congreso Internacional Ciudades y Transporte 2"></p>

<p>A su vez, el <strong>IMPLAN Torreón</strong> participó como ponente en el panel <strong>"Gobiernos Abiertos: experiencias y lecciones aprendidas en ciudades mexicanas",</strong> donde <strong>Luis Campos,</strong> Director de Planeación expuso los casos de planeación participativa realizados en el IMPLAN en programas como el <strong>Plan Estratégico</strong> y <strong>Reglamento de Desarrollo Urbano.</strong></p>

<p>El <strong>Ayuntamiento de Torreón</strong> también participó en el congreso a través de su Director de Obras Públicas, <strong>Gerardo Berlanga Gotés</strong> en la conferencia <strong>"Movilidad como detonante de la Transformación Urbana".</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-10-12-congreso-internacional-ciudades-transporte/congreso-03.jpg" alt="Congreso Internacional Ciudades y Transporte 3"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Grupos vulnerables: el objetivo del proyecto Ciudad DIF</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif</guid>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2016 12:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif/imagen.jpg"><br>

<p>Actualmente el grupo de edad de <strong>65 años y más en Torreón es de 48 mil 399 personas</strong> y representa el <strong>7% de la población.</strong> Sin embargo, de acuerdo a las proyecciones de la <strong>CONAPO</strong> en los <strong>próximos 15 años este grupo crecerá a una tasa promedio de 4%,</strong> por lo tanto <strong>para 2030</strong> los adultos mayores representarán <strong>más del 10% del total de habitantes.</strong></p>

<p>Éste es uno de los grupos vulnerables que demandan una mayor atención y cobertura en el municipio, pues aunque existen espacios como: la <strong>Casa del Anciano Samuel Silva</strong> y el <strong>Hogar Miguel Ángel Gabriel;</strong> no hay infraestructura suficiente para este sector de la población.</p>

<p>Recientemente el <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN)</strong> presentó una <strong>"Evaluación del Impacto Social y Urbano de Ciudad DIF",</strong> obra que actualmente construye el Municipio en un espacio ubicado detrás del Bosque Urbano.</p>

<p>En su diagnóstico, el IMPLAN detectó que <strong>el actual crecimiento de la ciudad, demanda un aumento en la infraestructura que permita la integración social de aquellos grupos vulnerables</strong> que requieren asistencia por parte de la administración pública: <strong>Adultos mayores en abandono, Damnificados en contingencia, Población con pobreza alimentaria, Personas en Situación de Calle y Migrantes en Tránsito.</strong></p>

<p>En el caso de los <strong>adultos mayores,</strong> se observa que <strong>en Torreón 27% de ellos tiene ingresos de hasta un salario mínimo</strong> y <strong>7.5% no percibe ningún ingreso.</strong> Esto quiere decir que actualmente hay 13,309 adultos mayores con ingresos de hasta 2,100 pesos mensuales y 3,629 no perciben ningún ingreso.</p>

<p>Hasta el momento <strong>el DIF brinda asistencia a domicilio a 72 adultos mayores,</strong> brindándoles comidas diarias, despensas semanales y quincenales, brigadas de higiene personal, limpieza del hogar y atención médica. Asimismo se cuenta con el apoyo de una red vecinos que están al pendiente de ellos en casos de emergencia. Además reciben apoyo asistencial con muletas, lentes, bastones, sillas de ruedas, prótesis, etc.</p>

<p>Con el proyecto <strong>Ciudad DIF,</strong> que contempla la creación del <strong>Albergue AMA (Adultos Mayores en Abandono),</strong> se podrá albergar <strong>hasta 100 adultos,</strong> quienes recibirán atención médica inmediata, alimentación balanceada y asistencia en su higiene personal diaria con especialistas médicos. No sólo se aumentará el número de beneficiados, sino que se les otorgarán mejores servicios buscando elevar su calidad de vida, ahorro para la red de vecinos y ahorro de combustible evitando traslados.</p>

<h3>Crece población de migrantes</h3>

<p>Por otro lado, <strong>en los primeros seis meses de este año se duplicó la cantidad de migrantes que pasaron por Torreón en 2015.</strong> En los diferentes albergues se recibió un total de 4,382 migrantes el año pasado y se tiene información de que entre 10 y 15% de los migrantes tiene planes de quedarse un tiempo en la ciudad.</p>

<p>Hasta ahora el albergue del DIF ha sido temporal. <strong>Abre cinco meses al año y tiene un promedio diario de 35 migrantes</strong> con una rotación de 17 días. A estas personas se les ofrece atención médica, tres comidas al día, apoyo asistencial. A quienes no cuentan con papeles se les ayuda a tramitarlos de forma gratuita, por ejemplo el acta de nacimiento, y se les apoya para acercarlos a su destino.</p>

<p>En el municipio existen otros albergues que ofrecen los mismos servicios: <strong>la Casa del Peregrino, Fundación Adulam, Fundación para la Educación y Casa Generosa,</strong> entre otros.</p>

<p>Sin embargo, la mayoría de estos lugares tienen horarios limitados y tienen que trasladar a los migrantes a albergues permanentes para que puedan pasar la noche. El <strong>Albergue Permanente</strong> que se instalará en Ciudad DIF, <strong>tendrá capacidad de atender a cien personas diarias,</strong> con alimentación, con atención médica inmediata y mano de obra especializada.</p>

<p>Los <strong>otros grupos vulnerables</strong> que atenderá Ciudad DIF son <strong>las personas con discapacidad, que representan el 4.5% de la población</strong> y <strong>las personas en situación de calle.</strong></p>

<p>La edificación se integrará de: oficinas administrativas, albergue para adultos mayores en abandono, albergue permanente y banco de donativos.</p>

<p>En la evaluación del proyecto, <strong>el IMPLAN ha recomendado que la construcción cuente con accesibilidad universal para discapacitados, que se cuente con suficientes líneas de transporte de la Ruta Rosa y dotar de infraestructura peatonal y ciclista suficiente al lugar.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif/poblacion-de-65-y-mas-en-torreon.png" alt="Población de 65 años y más en Torreón"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/grupos-vulnerables-el-objetivo-del-proyecto-ciudad-dif/porcentaje-poblacion-65-y-mas.png" alt="Porcentaje de poblacion con 65 años y más en Torreón"></p>

<h3>Indicadores Población Vulnerable en Torreón:</h3>

<ul>
<li><strong>17.77%</strong> de la población del municipio tiene rezago alimentario, <strong>7.12%</strong> son adultos mayores y hay alrededor de <strong>4691</strong> migrantes.</li>
<li>De acuerdo con el CONEVAL, <strong>26.80%</strong> de la población vive en pobreza, <strong>2.84%</strong> en pobreza extrema y <strong>24%</strong> en pobreza moderada.</li>
<li>En cuanto a la población de adultos mayores, de acuerdo con el INEGI viven Torreón <strong>48,399</strong> personas mayores de 65 años.</li>
<li>De ellos, <strong>21,622</strong> son hombres y <strong>26,777</strong> son mujeres.</li>
<li>La población con discapacidad es de <strong>4.5%.</strong></li>
</ul>

<h3>Beneficios del Albergue de Adultos Mayores</h3>

<ul>
<li>Actualmente hay <strong>72</strong> beneficiarios a domicilio.</li>
<li>Habrá <strong>100</strong> beneficiarios permanentes.</li>
<li>Aumento en la calidad de vida de los beneficiarios.</li>
<li>Disminución en las emisiones de CO2 y efecto invernadero.</li>
<li>Ahorro en las comunidades.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-Ciudad_DIF_0_822517782.html">Grupos vulnerables: el objetivo del proyecto Ciudad DIF</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN Torreón presenta resultados de Doing Business y del índice de Competitividad Urbana del IMCO</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-30-sesion-ordinaria.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2016-09-30-sesion-ordinaria</guid>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 10:00:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>IMPLAN presenta resultados de Doing Business y del índice de Competitividad Urbana del IMCO</p>

<p>El pasado 30 de septiembre el <strong>Consejo Directivo</strong> del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón,</strong> llevó a cabo su novena sesión en donde destacaron dos temas importantes: <strong>"La Laguna en el Índice de Competitividad Urbana IMCO 2016"</strong> y <strong>"Resultados de Doing Business 2016".</strong></p>

<p>La reunión fue presidida por <strong>Eduardo Holguín Zehfuss,</strong> titular de la dependencia y contó con la participación del contralor municipal <strong>Javier Lechuga Jiménez Labora,</strong> quien presentó datos en la medición de <strong>Doing Business,</strong> en la que este año el municipio de <strong>Torreón</strong> y <strong>Coahuila</strong> subieron al <strong>lugar 17 de 32 estados.</strong></p>

<p>En lo que se refiere al <strong>Índice de Competitividad Urbana 2016 (ICU),</strong> resalta que <strong>La Laguna pasó del lugar 48 al 24,</strong> estando entre las seis metrópolis que elevaron sus indicadores en un periodo de dos años; la estadística toma en cuenta a un total de 74 zonas metropolitanas.</p>

<p>La Laguna, pertenece a las 13 metrópolis en la categoría de más de un millón de habitantes, dentro de estas ciudades ocupa el primer lugar en tres indicadores: ejecución de contratos, contribución laboral asociada al trabajo y tiempos de traslado.</p>

<p>Eduardo Holguin, indicó que de los 120 indicadores considerados <strong>se muestra avance en 53, mientras 28 permanecen igual.</strong></p>

<p>Por su parte, Lechuga Labora manifestó que en la sexta edición de Doing Business en México se presentan los resultados del estudio de cuatro indicadores en los 32 estados de la república mexicana: <strong>apertura de empresas, permiso de construcción, registro de propiedad y cumplimiento de contratos.</strong></p>

<p><strong>Coahuila, que es medido a través del municipio de Torreón, se ubicó en el lugar 17 en lo que se refiere al 2016,</strong> recuperando un total de cuatro puntos con respecto a la medición anterior que fue en el año 2014; otras entidades que más avanzaron fueron: Jalisco, Durango, México, Morelos, Puebla y Querétaro. La mejor ciudad evaluada en 2016 fue Aguascalientes.</p>

<p><strong>En apertura de una empresa el Estado de Coahuila y Torreón ocuparon el lugar 23, en permisos de construcción el lugar 18, en registro de una propiedad el lugar 21, en cumplimiento de contratos el lugar siete.</strong></p>

<p>Finalmente, el contralor indicó que en el transcurso del presente año se han realizado mejoras importantes en estos procesos como reducción de tiempos, formatos únicos de solicitud, eliminación de requisitos innecesarios, modificación de reglamentos municipales, incorporación de tecnología para la automatización y atención en línea de nueve trámites municipales.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-30-sesion-ordinaria/foto-1.jpg" alt="Novena Reunion de Consejo Directivo IMPLAN Torreon"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-30-sesion-ordinaria/foto-2.jpg" alt="Novena Reunion de Consejo Directivo IMPLAN Torreon"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2016-09-30-sesion-ordinaria/foto-3.jpg" alt="Novena Reunion de Consejo Directivo IMPLAN Torreon"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Coahuila y Torreón avanzan en el ranking Doing Business</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/coahuila-y-torreon-avanzan-en-el-ranking-doing-business.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-coahuila-y-torreon-avanzan-en-el-ranking-doing-business</guid>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2016 15:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/coahuila-y-torreon-avanzan-en-el-ranking-doing-business/imagen.jpg"><br>

<p>La semana pasada <strong>Doing Business,</strong> proyecto del <strong>Banco Mundial</strong> dedicado a <strong>medir el impacto de las regulaciones gubernamentales en la actividad empresarial,</strong> publicó el <strong>sexto reporte subnacional</strong> para nuestro país: <strong>Doing Business en México 2016,</strong> indicándonos en qué lugar es más fácil hacer negocios.</p>

<p>El reporte evalúa el ambiente de negocios desde la perspectiva de la pequeña y mediana empresa en 32 estados de la república mexicana a través de cuatro indicadores: <strong>apertura de una empresa, obtención de permisos de construcción, registro de la propiedad y cumplimiento de contratos.</strong> Cada indicador cuenta con los componentes de número de trámites, tiempo, costo y, por primera vez, calidad de los servicios otorgados.</p>

<p>Con el fin de analizar las regulaciones comerciales en los tres niveles de gobierno, <strong>Doing Business elige un municipio por cada estado</strong> y estudia tanto las buenas prácticas en los trámites locales como en la implementación de los trámites federales y estatales en la localidad. <strong>Torreón representa a Coahuila en el Ranking,</strong> lo que nos permite compararlo a nivel nacional e internacional en su capacidad para hacer negocios. Estos fueron los resultados:</p>

<h3>Apertura de una empresa</h3>

<p><strong>En Torreón, un empresario necesita realizar ocho trámites</strong> –siete estatales y/o federales y uno municipal- para crear formalmente una empresa. Los trámites tardan <strong>11.5 días</strong> y el costo total equivale en promedio a <strong>21% de su ingreso per cápita.</strong> El promedio a nivel nacional es de 8 trámites con duración de 14.6 días, sin embargo el costo promedio es de casi la mitad que en Torreón, pues representa 11% del ingreso per cápita. El lugar que ocupa Coahuila con este indicador en el ranking nacional es el 23.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Estados</th>
  <th align="right">Clasificación Doing Business en México 2016</th>
  <th align="right">Distancia a la frontera (puntuación 2016)</th>
  <th align="right">Distancia a la frontera (puntuación 2014)</th>
  <th align="right">Trámites (número)</th>
  <th align="right">Tiempo (días)</th>
  <th align="right">Costo (% del ingreso per cápita)</th>
  <th align="right">Requisito de capital mínimo pagado (% de ingreso per cápita)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Promedio Latinoamérica</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">76.13</td>
  <td align="right">75.19</td>
  <td align="right">9.2</td>
  <td align="right">34.0</td>
  <td align="right">31.4</td>
  <td align="right">1.71</td>
</tr>
<tr>
  <td>Promedio OCDE altos ingresos</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">91.63</td>
  <td align="right">90.16</td>
  <td align="right">4.7</td>
  <td align="right">8.3</td>
  <td align="right">3.2</td>
  <td align="right">9.6</td>
</tr>
<tr>
  <td>Promedio México</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">84.80</td>
  <td align="right">85.59</td>
  <td align="right">8.0</td>
  <td align="right">14.6</td>
  <td align="right">11.4</td>
  <td align="right">0</td>
</tr>
<tr>
  <td>Coahuila (Torreón)</td>
  <td align="right">23</td>
  <td align="right">84.28</td>
  <td align="right">84.54</td>
  <td align="right">8.0</td>
  <td align="right">11.5</td>
  <td align="right">21.3</td>
  <td align="right">0</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Obtención de permisos de construcción</h3>

<p>En este indicador, que se compone de 6 trámites municipales y 2 estatales, <strong>Torreón ocupa el lugar 18 de 32.</strong> La obtención de permisos de construcción incluye todos los trámites, el tiempo y los costos requeridos para construir una bodega, desde la obtención de licencias hasta la conexión a los servicios públicos. <strong>En Torreón se requieren 14 trámites, 94 días y 1.8% del valor de la bodega como costo</strong> para obtener todos los permisos necesarios. A nivel nacional, se realizan 12 trámites con una duración de 64.5 días y se incurre en un costo promedio de 2.9% del valor de la bodega.</p>

<p>En el cálculo de la calificación de este apartado, se incluyó el <strong>nuevo índice de control de calidad de la construcción,</strong> que mide la confiabilidad, transparencia y cobertura de los procesos. Torreón obtuvo 12 puntos dentro de una escala de 0 a 15, colocándose arriba del promedio nacional, Latinoamérica y de los países de la OCDE con altos ingresos.</p>

<p>Permisos de construcción ( todo es municipal)</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Ciudad (Estado)</th>
  <th align="right">Clasificación Doing Business en México 2016</th>
  <th align="right">Distancia a la frontera (puntuación 2016)</th>
  <th align="right">Distancia a la frontera (puntuación 2014)</th>
  <th align="right">Trámites (número)</th>
  <th align="right">Tiempo (días)</th>
  <th align="right">Costo (% del valor de la bodega)</th>
  <th align="right">Índice de control de calidad de la construcción (0-15)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Promedio Latinoamérica</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">65.57</td>
  <td align="right">*</td>
  <td align="right">14.3</td>
  <td align="right">184.6</td>
  <td align="right">2.7</td>
  <td align="right">8.8</td>
</tr>
<tr>
  <td>Promedio OCDE altos ingresos</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">75.49</td>
  <td align="right">*</td>
  <td align="right">12.4</td>
  <td align="right">152.1</td>
  <td align="right">1.7</td>
  <td align="right">11.4</td>
</tr>
<tr>
  <td>Promedio México</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">80.41</td>
  <td align="right">80.00</td>
  <td align="right">12.4</td>
  <td align="right">64.5</td>
  <td align="right">2.9</td>
  <td align="right">11.5</td>
</tr>
<tr>
  <td>Torreón (Coahuila)</td>
  <td align="right">18</td>
  <td align="right">78.87</td>
  <td align="right">79.57</td>
  <td align="right">14.0</td>
  <td align="right">94.0</td>
  <td align="right">1.8</td>
  <td align="right">12.0</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Registro de la propiedad</h3>

<p>Analiza los trámites, tiempo y costo para transferir una propiedad de una empresa a otra con el objeto de determinar la eficiencia de los sistemas de administración de tierras. Para el registro de una propiedad <strong>en Torreón, se necesitan 6 trámites</strong> –uno de los cuales es municipal-, <strong>24 días y un costo promedio de 4.5% del valor de la propiedad.</strong> Torreón ocupa el lugar 21 de 32 en este indicador.</p>

<p>En el índice de calidad de la administración de tierras, <strong>Torreón obtuvo 13 puntos de 30 posibles,</strong> casi a la par del puntaje nacional de 13.6 y debajo del puntaje promedio de los países de altos ingresos de la OCDE de 22.7.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Estado</th>
  <th align="right">Clasificación Doing Business en México 2016</th>
  <th align="right">Distancia a la frontera (puntuación 2016)</th>
  <th align="right">Distancia a la frontera (puntuación 2014)</th>
  <th align="right">Trámites (número)</th>
  <th align="right">Tiempo (días)</th>
  <th align="right">Costo (% del valor de la propiedad)</th>
  <th align="right">Índice de calidad de la administración de tierras (0-30)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Promedio Latinoamérica</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">60.51</td>
  <td align="right">*</td>
  <td align="right">7.0</td>
  <td align="right">45.4</td>
  <td align="right">4.3</td>
  <td align="right">12.5</td>
</tr>
<tr>
  <td>Promedio OCDE altos ingresos</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">76.73</td>
  <td align="right">*</td>
  <td align="right">4.7</td>
  <td align="right">21.8</td>
  <td align="right">4.2</td>
  <td align="right">22.7</td>
</tr>
<tr>
  <td>Promedio México</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">66.01</td>
  <td align="right">65.21</td>
  <td align="right">6.5</td>
  <td align="right">26.0</td>
  <td align="right">3.5</td>
  <td align="right">13.6</td>
</tr>
<tr>
  <td>Coahuila (Torreón)</td>
  <td align="right">21</td>
  <td align="right">65.10</td>
  <td align="right">62.23</td>
  <td align="right">6.0</td>
  <td align="right">24.0</td>
  <td align="right">4.5</td>
  <td align="right">13.0</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Cumplimiento de contratos</h3>

<p>Este indicador, que mide la eficiencia del sistema de tribunales especializados en temas mercantiles, es el único sin ningún trámite municipal. En todo el estado, resolver una controversia mercantil entre dos empresas toma en promedio 200 días contra 275 en México y tanto a nivel estatal como nacional cuesta alrededor de 26% del valor de la demanda. Coahuila tiene el séptimo lugar nacional en este indicador.</p>

<p>El índice de calidad de los procesos judiciales, contribuye con 33% de la calificación y mide la estructura de los tribunales y los procedimientos judiciales, la administración de causas, la automatización de los tribunales y la resolución alternativa de disputas. <strong>Coahuila obtuvo 11.5 de 18 puntos posibles,</strong> superando el puntaje promedio nacional de 9.8, el promedio de Latinoamérica y el promedio de los países de altos ingresos de la OCDE.</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Estado</th>
  <th align="right">Clasificación Doing Business en México 2016</th>
  <th align="right">Distancia a la frontera (puntuación 2016)</th>
  <th align="right">Distancia a la frontera (puntuación 2014)</th>
  <th align="right">Tiempo (días)</th>
  <th align="right">Costo (% del valor de la demanda)</th>
  <th align="right">Índice de calidad de los procesos judiciales (0-18)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Promedio Latinoamérica</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">52.62</td>
  <td align="right">*</td>
  <td align="right">768</td>
  <td align="right">29.80%</td>
  <td align="right">7.68</td>
</tr>
<tr>
  <td>Promedio OCDE altos ingresos</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">77.27</td>
  <td align="right">*</td>
  <td align="right">538</td>
  <td align="right">21.10%</td>
  <td align="right">10.90</td>
</tr>
<tr>
  <td>Promedio México</td>
  <td align="right"></td>
  <td align="right">70.80</td>
  <td align="right">67.43</td>
  <td align="right">275</td>
  <td align="right">26.20%</td>
  <td align="right">9.80</td>
</tr>
<tr>
  <td>Coahuila (Torreón)</td>
  <td align="right">7</td>
  <td align="right">75.83</td>
  <td align="right">67.88</td>
  <td align="right">200</td>
  <td align="right">26.60%</td>
  <td align="right">11.50</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Clasificación Agregada</h3>

<p>En la calificación agregada, el Estado de Coahuila, evaluado con el municipio de <strong>Torreón, obtuvo el lugar 17 de las 32 entidades federativas,</strong> un avance de 4 puestos con respecto al 2014, cuando se ubicó en el lugar 21.</p>

<p>Para darle un mayor significado a esta calificación, Doing Business califica a los estados en una escala del 0 al 100 donde 100 es determinado por la mejor práctica internacional, es decir, por la ciudad con mejores prácticas y regulaciones del mundo y 0 representa la ciudad con el peor desempeño en esta materia, a esta “curva” Doing Business le llama “distancia de la frontera”. <strong>Coahuila obtuvo una distancia de 76.02,</strong> contra un 73.56 obtenido en 2014, por lo que fue el cuarto estado de la república en avanzar más hacia las mejores prácticas, solo superado por Estado de México, Puebla y Jalisco. El primer lugar del ranking nacional lo obtuvo Aguascalientes, con una distancia de la frontera de 81.90.</p>

<h3>Duración de trámites en Coahuila</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Indicador</th>
  <th align="right">2007</th>
  <th align="right">2012</th>
  <th align="right">2014</th>
  <th align="right">2016</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Apertura de una empresa</td>
  <td align="right">28.0</td>
  <td align="right">11.0</td>
  <td align="right">9.5</td>
  <td align="right">11.5</td>
</tr>
<tr>
  <td>Cumplimiento de contratos</td>
  <td align="right">386.0</td>
  <td align="right">270.0</td>
  <td align="right">270.5</td>
  <td align="right">200.0</td>
</tr>
<tr>
  <td>Permiso de contrucción</td>
  <td align="right">NA</td>
  <td align="right">72.0</td>
  <td align="right">107.0</td>
  <td align="right">94.0</td>
</tr>
<tr>
  <td>Registro de una propiedad</td>
  <td align="right">51.0</td>
  <td align="right">33.0</td>
  <td align="right">28.0</td>
  <td align="right">24.0</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>En qué mejoramos y mejoras regulatorias para seguir avanzando</h3>

<p><strong>De 2007 a la fecha, el estado de Coahuila ha registrado mejoras regulatorias en apertura de empresas, cumplimiento de contratos y registro de la propiedad.</strong> Durante el último periodo de evaluación (2014-2015) las mejoras regulatorias registradas fueron en Registro de la propiedad y Cumplimiento de contratos, indicadores en los que avanzamos en la distancia hacia la frontera en 3 y 8 puntos respectivamente. Los días de trámite en ambos indicadores bajaron también, ahora tarda 4 días menos el registro de una propiedad y 70 días menos el resolver un problema mercantil.</p>

<p>Para aumentar la competitividad de hacer negocios, los expertos recomiendan “no inventar el hilo negro” y estudiar los casos de éxito de ciudades compatibles. <strong>Una encuesta realizada por Doing Business a funcionarios municipales demuestra que el aprendizaje entre pares es una de las herramientas más eficaces,</strong> es decir, para el Estado de Coahuila es más fácil aprender de las mejoras implementadas en el Estado de Puebla, que de las reformas implementadas en Singapur. Para conocer las mejores prácticas probadas en el país, las mejores herramientas identificadas fueron los reportes de Doing Business y las reuniones semestrales organizadas por la Comisión Federal de Mejora Regulatoria (COFEMER).</p>

<p>En el caso de México, <strong>las ciudades con mejores calificaciones cuentan con plataformas en línea para realizar los trámites gubernamentales,</strong> lo que reduce el tiempo y el costo para la administración pública y en consecuencia para el usuario.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Beneficios de la peatonalización en el Centro de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficios-de-la-peatonalizacion-en-el-centro-de-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-beneficios-de-la-peatonalizacion-en-el-centro-de-torreon</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 13:35:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Daniela Patricia Corral Hernández</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficios-de-la-peatonalizacion-en-el-centro-de-torreon/imagen.jpg"><br>

<p>En la actualidad <strong>el centro de Torreón está prácticamente despoblado,</strong> el primer cuadro de la ciudad cuenta aproximadamente con <strong>30 habitantes por hectárea,</strong> cuando la <strong>Organización de las Naciones Unidas (ONU)</strong> recomienda un índice de <strong>150</strong> habitantes por hectárea en cualquier metrópoli.</p>

<p>De acuerdo con el proyecto piloto <strong>"Conteo Peatonal del Centro Histórico de Torreón: la Plaza de Armas y el Mercado Juárez",</strong> realizado por el <strong>IMPLAN en 2015,</strong> se puede estimar que <strong>cada día circulan más de 3,000 peatones en la Plaza de Armas y el Mercado Juárez.</strong></p>

<p>Otro dato importante es que <strong>en Torreón, según el INEGI, 12.6 % de la población son peatones de 12 a 65 años de edad</strong> que realizan traslados a pie con motivo de estudios o trabajo. Se trata de un porcentaje de la población considerable.</p>

<p>Hay estudios afirman que el tráfico peatonal aumenta las ventas en sectores comerciales adyacentes. Además, la peatonalización propone contar con un microsistema de ciudad interconectado al sistema de espacio público urbano y municipal, que permita disfrutar del centro de manera funcional e invite a su población a recorrerlo de forma más cómoda y segura.</p>

<p>La peatonalización es una técnica muy antigua, casi tanto como la presencia numerosa de automóviles en las ciudades. Ante su importancia, hay estrategias que se dedican a resolver puntualmente el conflicto entre peatones y vehículos y otras que buscan un nuevo modelo de accesibilidad y movilidad para el conjunto urbano.</p>

<p>Rolf Monheim, un clásico del estudio de las zonas peatonales alemanas dijo al respecto:</p>

<blockquote>
  <p>"Una ciudad sin áreas peatonales representativas parece ahora desesperadamente anticuada."</p>
</blockquote>

<h3>Paseo Morelos</h3>

<p>Ciudades como <strong>Torreón están apostando por la re-densificación del centro</strong> de la ciudad mediante <strong>proyectos de peatonalización en vialidades icónicas</strong> como la <strong>avenida Morelos.</strong></p>

<p>Con una visión sustentable, el <strong>Proyecto Paseo Morelos</strong> plantea una reconfiguración del concepto de movilidad en la calle <strong>Morelos</strong> con una política prioritariamente peatonal. Su nueva propuesta para peatonalizar un tramo considerable el centro, sigue la estrategia de diversas ciudades del mundo, donde se suele introducir un nuevo perfil urbano para disuadir el uso del automóvil, realzando las vías peatonales, los espacios públicos y su valor cultural.</p>

<p>Algunas de las <strong>estrategias utilizadas en el Paseo Morelos son la pacificación de tránsito, contar con zonas 30, ampliación de banquetas y zonas peatonales, espacios compartidos, desincentivar flujos motorizados de paso, señalización y cruces seguros, etc.</strong></p>

<p><strong>Los beneficios son considerables:</strong> la disminución de la contaminación y el ruido, la seguridad con una baja en los accidentes y la reactivación de la economía en el centro de la ciudad, incentivando los lugares comerciales. También se generan lugares de ocio y esparcimiento para las familias.</p>

<p>La configuración de un <strong>espacio propicio al comercio en el centro,</strong> es capaz incluso de competir con las grandes superficies comerciales periféricas, señalan especialistas en el tema. Esto es necesario <strong>en Torreón, su área del centro concentra casi 16% de la actividad comercial de la ciudad,</strong> y es urgente su reactivación tanto arquitectónica, cultural, como económica.</p>

<p>El objetivo de todo esto es <strong>también contribuir a devolver la ciudad al peatón,</strong> formando por tanto parte de un paquete amplio de medidas urbanísticas y de tráfico orientadas a tal fin.</p>

<p>En ciudades como <strong>Guadalajara, Puebla y Monterrey</strong> se ha optado por establecer zonas peatonales o de prioridad peatonal en sus centros históricos o zonas con significativa actividad terciaria o un intenso flujo de peatones.</p>

<p>El Paseo Morelos, al igual que otros paseos de diversas ciudades mexicanas, trata de romper los límites que muchas veces se establecen en los debates sobre las peatonalizaciones de los centros históricos. En lugar de centrarse obsesivamente en las ventajas o en los inconvenientes de las áreas peatonales, <strong>lo que aquí se propone es abrir la perspectiva hacia las políticas más de fondo que explican las transformaciones de los centros históricos.</strong></p>

<p><strong>La peatonalización debe convertirse en un mero punto de partida para adentrarse en la consideración general de las necesidades de movilidad y accesibilidad y en la compatibilidad entre el automóvil y la ciudad.</strong></p>

<h3>Infografia</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/beneficios-de-la-peatonalizacion-en-el-centro-de-torreon/peatonalizacion.jpg" alt="Peatonalizacion Pase Morelos Torreon Coahuila"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-IMPLAN_Torreon-peatonalizacion_0_814118647.html">Beneficios de la peatonalización en el Centro de Torreón</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
