<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 10 May 2022 12:45:42 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Qué implica la Ley General de Movilidad y Seguridad Vial?</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-mayo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-mayo-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 12:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Julio Alexis Magaña Cisneros</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-mayo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/julio-alexis-magana-cisneros.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-julio-alexis-magana-cisneros-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado octubre de 2021 dio inicio el Plan Mundial para Decenio de Acción para la Seguridad Vial 2021-2030 con el objetivo de reducir el 50% de las muertes y traumatismos causados por los accidentes de tránsito. Este fue elaborado por la Organización Mundial de la Salud y las Comisiones Regionales de las Naciones Unidas y describe las medidas necesarias para alcanzar la meta, teniendo como uno de sus objetivos ayudar a los gobiernos nacionales y locales, así como a interesados que pueden influir en la seguridad vial.</p>

<p>De acuerdo a datos de la OMS los accidentes carreteros son la principal causa de muerte de niños y jóvenes en el mundo, diariamente el saldo de los siniestros presentados es de 3,500 fallecimientos, que se traduce en 1.3 millones al año, y anualmente un total de 50 millones de personas lesionadas.</p>

<p>En México de acuerdo con el INEGI ocurren 16 mil muertes al año en accidentes viales, es decir 40 defunciones por día. De acuerdo con los datos del INEGI de accidentes de tránsito terrestre en zonas urbanas y suburbanas en 2020, Torreón tiene un índice de 472.77 accidentes por cada 100 mil habitantes, que en comparativa con ciudades como Saltillo con 92.84 o Durango con 369.82 el índice es mayor, y en comparativa con Chihuahua (707.38 accidentes por cada 100 mil habitantes) el de Torreón es relativamente menor.</p>

<h3>Accidentes de tránsito terrestre en zonas urbanas y suburbanas, INEGI, 2020.</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>.</th>
  <th>Torreón</th>
  <th>Saltillo</th>
  <th>Durango</th>
  <th>Chihuahua</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Población Total, 2020.</td>
  <td>720,848</td>
  <td>879,958</td>
  <td>688,697</td>
  <td>937,674</td>
</tr>
<tr>
  <td>Accidentes anuales 2020</td>
  <td>3,408</td>
  <td>817</td>
  <td>2,547</td>
  <td>6,633</td>
</tr>
<tr>
  <td>Accidentes por cada 100 mil Hab.</td>
  <td>472.77</td>
  <td>92.84</td>
  <td>369.82</td>
  <td>707.38</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>En Torreón de acuerdo a datos de la Dirección de Vialidad y Tránsito, durante el 2020 se registraron 5,527 incidentes de los cuales se presentaron hechos fatales con 3 ciclistas y 4 peatones fallecidos, así como 16 muertes en incidentes que involucraron vehículos. En ese año también hubo 246 hechos viales en los que los usuarios vulnerables como ciclistas y peatones resultaron lesionados.</p>

<p>Para 2021 se presentaron 5,142 incidentes de enero a noviembre, de los hechos fatales hubo 15 muertes en incidentes que involucraban vehículos, 4 muertes de ciclistas y 15 peatones que murieron en un hecho vial. Se presentaron 225 hechos viales con 81 ciclistas lesionados y 144 peatones.</p>

<p>Es así que México, en línea con el Plan Mundial para el Segundo Decenio de Acción Global para la Seguridad Vial 2021-2030 que tiene como objetivo reducir el 50% de las muertes y traumatismos causados por los accidentes de tránsito, dio prioridad a la aprobación y expedición de la Ley General de Movilidad y Seguridad Vial. El pasado 5 de abril el Senado de la República aprobó por unanimidad con 102 votos a favor el dictamen para expedir la Ley y ha sido enviada al Ejecutivo Federal para su entrada en vigor.</p>

<p>Entre otras pautas que contempla esta Ley se encuentra la igualación y control de los límites de velocidad en autopistas y carreteras federales, así como el alcoholímetro obligatorio en todos los estados y brinda las bases para priorizar los modos no motorizados, vehículos no contaminantes y la intermodalidad. La ley busca garantizar la seguridad vial de todos los sectores de la sociedad, desde los usuarios más vulnerables como los peatones y ciclistas hasta operadores de transporte público y de carga.</p>

<p>Gracias a la implementación de la Ley, Coahuila tendrá que generar su propia ley local en el tiempo que defina el Ejecutivo para cumplir y homologar con la Ley General y así se podrá continuar trabajando en garantizar el derecho a la movilidad en México de manera, accesible, eficiente, sostenible, con calidad, inclusión e igualdad, pero sobre todo de seguridad, en especial para los grupos más vulnerables, reduciendo siniestros y salvando vidas.</p>

<h3>PUNTOS IMPORTANTES</h3>

<ul>
<li><p>El Plan Mundial para el Segundo Decenio de Acción Global para la Seguridad Vial 2021-2030 con el objetivo de reducir el 50% de las muertes y traumatismos causados por los accidentes de tránsito.</p></li>
<li><p>La Ley General de Movilidad y Seguridad Vial fue aprobada por el Senado de la República por unanimidad y ha sido enviada al Ejecutivo Federal para su entrada en vigor.</p></li>
<li><p>Entre otras pautas que contempla esta Ley se encuentra la igualación y control de los límites de velocidad en autopistas y carreteras federales, así como el alcoholímetro obligatorio en todos los estados</p></li>
</ul>

<h3>FUENTES:</h3>

<ul>
<li><p>[ CITATION Her22 \l 2058 ], Senado aprueba la Ley General de Movilidad y Seguridad Vial. Revista Transportes y Turismo: <a href="https://www.tyt.com.mx/nota/senado-aprueba-la-ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-2">https://www.tyt.com.mx/nota/senado-aprueba-la-ley-general-de-movilidad-y-seguridad-vial-2</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Azu22 \l 2058 ], ¿De qué va la Ley de Movilidad y Seguridad Vial aprobada en comisiones?. El Financiero: <a href="https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/2022/03/10/de-que-va-la-ley-de-movilidad-y-seguridad-vial-aprobada-en-comisiones/">https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/2022/03/10/de-que-va-la-ley-de-movilidad-y-seguridad-vial-aprobada-en-comisiones/</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Pér22 \l 2058 ], Nueva Ley de Movilidad y Seguridad Vial pasa en la Cámara de Diputados. El Economista: <a href="https://www.eleconomista.com.mx/politica/Nueva-ley-de-Movilidad-y-Seguridad-Vial-pasa-en-la-Camara-de-Diputados-20220329-0102.html">https://www.eleconomista.com.mx/politica/Nueva-ley-de-Movilidad-y-Seguridad-Vial-pasa-en-la-Camara-de-Diputados-20220329-0102.html</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Nac21 \l 2058 ], Un nuevo Decenio de Acción busca reducir a la mitad los 1,3 millones de muertes anuales en carreteras. Noticias ONU Mirada global Historias humanas: <a href="https://news.un.org/es/story/2021/10/1499112#:~:text=Este%20jueves%20dio%20inicio%20el,tr%C3%A1nsito%20al%20terminar%20el%20ciclo">https://news.un.org/es/story/2021/10/1499112#:~:text=Este%20jueves%20dio%20inicio%20el,tr%C3%A1nsito%20al%20terminar%20el%20ciclo</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Org21 \l 2058 ], Plan mundial para el decenio de acción para la seguridad vial 2021-2030. Organización Mundial de la Salud: <a href="https://www.who.int/es/publications/m/item/global-plan-for-the-decade-of-action-for-road-safety-2021-2030">https://www.who.int/es/publications/m/item/global-plan-for-the-decade-of-action-for-road-safety-2021-2030</a></p></li>
<li><p>[ CITATION Ins21 \l 2058 ], Accidentes de tránsito terrestre en zonas urbanas y suburbanas. INEGI: <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/accidentes/#Datos_abiertos">https://www.inegi.org.mx/programas/accidentes/#Datos_abiertos</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Por una infancia plena y feliz.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-una-infancia-plena-y-feliz-mayo-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-por-una-infancia-plena-y-feliz-mayo-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 02 May 2022 09:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Olga Alejandra Noriega Aranda</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/por-una-infancia-plena-y-feliz-mayo-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/olga-alejandra-noriega-aranda.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-olga-alejandra-noriega-aranda-top5.png" align="right" alt="Foto Alejandra Noriega" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En relación al festejo del día del niño y de la niña el 30 de abril, se hace un contexto sobre el objetivo de esta celebración.  De acuerdo a la Comisión Nacional de los Derechos Humanos de México. En 1924 se inició este festejo, con la finalidad de reafirmar los derechos de los infantes y fomentar un desarrollo pleno como seres humanos, derivado de una infancia feliz. </p>

<p>Son niñas y niños los menores de 12 años, y adolescentes las personas de entre 12 años y menos de 18 años de edad, de acuerdo al artículo 5 de la Ley General de los Derechos de las Niñas, Niños, y Adolescentes. En esta fecha se busca recordar que este grupo de la población es el más vulnerable, y el más afectado ante crisis, por ello es importante conocer sus derechos y generar conciencia sobre la necesidad de una constante lucha por su bienestar y desarrollo.</p>

<p>En el marco legal, los Derechos Humanos de niños, niñas y adolescentes se mencionan en la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos.  A su vez, la Ley General de los Derechos de Niñas, Niños y Adolescentes en su artículo 13 enlista 20 derechos. Tales como: Derecho a la vida, a la supervivencia y al desarrollo; Derecho a la prioridad; Derecho a la identidad; Derecho a vivir en familia; Derecho a vivir en condiciones de bienestar y a un sano desarrollo integral; Derecho a la educación, Derecho al descanso y al esparcimiento; etc. </p>

<p>Según datos del Censo de Población y Vivienda 2020 (INEGI), en la ciudad de Torreón hay un total de 154,702 habitantes dentro del rango de 0 a 12 años. Es decir, del total de residentes en el municipio, el 21.46 % está dentro de las edades mencionadas. En la Zona Metropolitana de La Laguna, considerando los municipios de Matamoros, Francisco I. Madero, Gómez Palacio y Lerdo, el porcentaje es similar con 22.60%, respecto a la sumatoria de población total 1,434,283.</p>

<p>De acuerdo al Directorio Estadístico Nacional de Unidades económicas, específicamente en el municipio de Torreón se encuentran 93 establecimientos catalogados como servicios de guardería y/o estancias infantiles, y en cuanto a infraestructura de salud, al oriente de la ciudad se encuentra el Hospital Infantil Universitario de Torreón.  </p>

<p>En el tema de recreación son 6 parques y plazas públicas: Parque Fundadores, Bosque Venustiano Carranza, Bosque Urbano, Alameda, Plaza de Armas y Plaza Mayor. En cuanto al sector educativo, la Secretaría de Educación Pública en el ciclo escolar 2021 - 2022 señala la existencia de 305 planteles de educación básica que ofrecen nivel educativo primaria a 64,955 estudiantes. Comparando este último dato con la población dentro del rango de 6 a 12 años, el 77.41% se encuentra registrado en educación primaria. Del total de instituciones 209 son públicas y 96 privadas. </p>

<p>En el estado de Coahuila, podemos encontrar dependencias como la Procuraduría para Niños, Niñas y la Familia (PRONNIF) y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia y Protección de Derechos (DIF). </p>

<p>Los principales trámites y servicios que ofrece la PRONNIF son: Acreditación de hechos, Asesoría jurídica en materia familiar, Certificación como familia de acogida, Ingreso a la madriguera, Inscripción a la lista de espera de adopciones, Mediación y conciliación familiar, Programas de infancia, Reporte de vulneración de derechos humanos de niñas, niños y adolescentes (maltrato). </p>

<p>En el caso del DIF Coahuila, éste impulsa programas y acciones para garantizar el desarrollo integral de los infantes y adolescentes, además de la protección de sus derechos. Actualmente cuenta con 22 programas. </p>

<p>Como ciudadanía nos toca reflexionar en los derechos de los infantes, analizar si como familia estamos logrando cada uno de estos, además de invitarles a estar atentos a posibles casos de violación de derechos de niños y niñas; y reportarlos, conocer las dependencias que pueden actuar y cuáles son sus funciones.</p>

<h3>Bibliografía</h3>

<ul>
<li><p>Censo de Población y Vivienda 2020. (s.f.). INEGI. Obtenido de <a href="https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/#Tabulados">https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/#Tabulados</a></p></li>
<li><p>CNDH Marco normativo. (s.f.). Ley General de los Derechos de Niñas, Niños y Adolescentes. Obtenido de <a href="https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2021-01/Ley_GDNNA.pdf">https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2021-01/Ley_GDNNA.pdf</a></p></li>
<li><p>CNDH México . (s.f.). Obtenido de <a href="https://www.cndh.org.mx/derechos-humanos/derechos-de-las-ninas-ninos-y-adolescentes">https://www.cndh.org.mx/derechos-humanos/derechos-de-las-ninas-ninos-y-adolescentes</a></p></li>
<li><p>CNDH MÉXICO . (s.f.). Obtenido de <a href="https://www.cndh.org.mx/noticia/celebracion-del-dia-del-nino-y-de-la-nina-en-mexico#_ftn1">https://www.cndh.org.mx/noticia/celebracion-del-dia-del-nino-y-de-la-nina-en-mexico#_ftn1</a></p></li>
<li><p>DIF COAHUILA . (s.f.). Obtenido de <a href="http://www.difcoahuila.gob.mx/ProgramasSociales.php">http://www.difcoahuila.gob.mx/ProgramasSociales.php</a></p></li>
<li><p>Gobierno de Coahuila . (s.f.). Obtenido de <a href="https://coahuila.gob.mx/dependencias/index/PRONNIF">https://coahuila.gob.mx/dependencias/index/PRONNIF</a></p></li>
<li><p>SEP. (s.f.). Planeción SEP. Obtenido de <a href="https://www.planeacion.sep.gob.mx/principalescifras/">https://www.planeacion.sep.gob.mx/principalescifras/</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Inequidad del Espacio en la Zona Metropolitana de La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inequidad-en-el-espacio-en-la-zml-abril-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-inequidad-en-el-espacio-en-la-zml-abril-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2022 09:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Rosa Velia Gutiérrez Barrón</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inequidad-en-el-espacio-en-la-zml-abril-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href=""><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/rosa-velia-gutierrez-barron-top2.png" align="right" alt="Foto Rosa Velia" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>La arrogancia del espacio fue un término acuñado por Mikael Colville en 2012 para describir el reparto desbalanceado de la infraestructura vial, creado por la planeación urbana centrada en el automóvil. Una sencilla forma de observar este fenómeno es visualizando una fotografía aérea de un crucero vial, y mapeando los porcentajes destinados a cada modalidad de transporte.</p>

<p>A pesar de los datos del INEGI 2015 donde se asevera que el 16.44% de los usuarios entre 12 y 65 años de edad en La Laguna realizan traslados a pie por motivo de estudios o trabajo, mientras que el 8.03% del mismo rango de población realiza los traslados en bicicleta, podemos observar en el crucero de Blvd. Independencia y Calles Arista y Cobián, que solo el 12.11% de la infraestructura vial está destinada al peatón y no existe infraestructura exclusiva para el ciclista; mientras el 87.89% de la superficie en asfalto destinada a vehículos motorizados.</p>

<div style="clear:left;"></div>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/inequidad-en-el-espacio-en-la-zml-abril-2022/ima01.jpg" alt="inequidad en espacio"></center></p>

<p>En años recientes, algunos intentos por mejorar la red de infraestructura ciclista y peatonal (e.g. Ciclovida Colón, Paseo Morelos), han sido desarrollados en la ciudad de Torreón como un intento de incrementar la red de conectividad para el desplazamiento no motorizado.</p>

<p>En el crucero de Blvd. Revolución y Calzada Colón, podemos comprobar que, si bien mantiene una mejor distribución de espacio, de acuerdo al Manual de Calles Completas de la SEDATU, la Ciclovida Colón representa solo un 1.71% del espacio dentro del crucero, en oposición al 8% (ya mencionado) de la población que lo emplea como medio de transporte.</p>

<p>A nivel general, según datos del IMPLAN en 2017, la accesibilidad a las banquetas es más limitada que el acceso a vialidades pavimentadas, lo cual demuestra una inversión en la prioridad de la jerarquía de movilidad como aparece no solo en distintos manuales e instrumentos a nivel internacional, sino también en la recientemente aprobada Ley General en materia de Movilidad y Seguridad Vial.</p>

<p>En un muy conocido “Círculo vicioso de dependencia al automóvil”, el diseño urbano orientado al auto, como estrategia para aliviar el creciente tránsito vial, solo incentiva el uso del mismo y ocasiona, paradójicamente, mayor congestión a largo plazo. Se estima que, al ritmo actual para el 2030, 1 de cada 2 torreonenses estaría circulando en un automóvil, lo que supone que los vehículos transitando se duplicarían con respecto a la cantidad existente en 2015. Esta proyección demuestra que es imperativo un nuevo plan de movilidad para redireccionar nuestros esfuerzos a medios alternativos y multimodales de transporte.</p>

<p>Hablando en términos de eficiencia o caudal (transporte de volumen en un determinado tiempo) la Asociación Nacional de Funcionarios de Transporte de la Ciudad (NACTO por sus siglas en inglés) estima que, en condiciones de operación máxima un carril de 30 pies (o 3.05 m) de ancho puede conducir por hora entre 600-1600 personas en automóvil; 7,500 personas en bicicleta; 9,000 personas a pie y entre 10,000-25,000 personas en transporte público.</p>

<p>Esto contrasta con la inversión pública de las principales 59 zonas metropolitanas de México, que en 2015 destinaron de sus fondos en materia de movilidad, hasta el 80% a infraestructura vial y pavimentación, 6% a transporte público, 5% a infraestructura peatonal y solo 1% a infraestructura ciclista.</p>

<p>Se ha estudiado en las últimas décadas la tendencia de la planeación orientada al vehículo automotor, concluyendo que no sólo rezaga en términos de espacio y que margina a usuarios de otras modalidades de viaje, también tiene como consecuencia inherente accidentes fatídicos debido a la vulnerabilidad de los usuarios de traslado no motorizado.</p>

<p>Si bien hemos gozado de las múltiples ventajas que ofrece el automóvil, nuestra dependencia ha traído grandes consecuencias en temas ambientales, de salud e incluso de economía. Replantear nuestras prioridades, no solo como sociedad, sino como individuos también, es el primer paso para permitir una transición hacia ciudades más incluyentes y sostenibles.</p>

<h3>BIBLIOGRAFÍA</h3>

<ul>
<li><p>Dirección de Investigación Estratégica. (2014). Acceso a vialidades pavimentadas en Torreón. 2022, de IMPLAN TORREON Sitio web: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-acceso-a-vialidades-pavimentadas.html">http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-acceso-a-vialidades-pavimentadas.html</a></p></li>
<li><p>Dirección de Investigación Estratégica. (2014). Disponibilidad de Banqueta en Torreón. 2022, de IMPLAN TORREON Sitio web: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-disponibilidad-de-banqueta.html">http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-torreon/sustentabilidad-disponibilidad-de-banqueta.html</a></p></li>
<li><p>Secretaría de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano. (2019). Manual de Calles: Diseño vial para calles mexicanas. 2022, de SEDATU, BID, ITDP Sitio web: <a href="https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/509173/Manual_de_calles_2019.pdf">https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/509173/Manual_de_calles_2019.pdf</a></p></li>
<li><p>Dirección de Investigación Estratégica. (2016). Peatones en la Laguna. 2022, de IMPLAN TORREON Sitio web: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sustentabilidad-peatones.html">http://www.trcimplan.gob.mx/indicadores-la-laguna/sustentabilidad-peatones.html</a></p></li>
<li><p>Dirección de Investigación Estratégica. (2016). Diagnóstico Estratégico: Movilidad y Transporte. 2022, de IMPLAN TORREON Sitio web: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/pet/diagnostico-estrategico-movilidad-transporte.html">http://www.trcimplan.gob.mx/pet/diagnostico-estrategico-movilidad-transporte.html</a></p></li>
<li><p>Transformative Urban Movility Initiative. (2018). Vicious Cycle of Automobile Dependency. 2022, de TUMI Sitio web: <a href="https://www.transformative-mobility.org/assets/publications/Vicious-Cycle-of-Automobile-Dependency.pdf">https://www.transformative-mobility.org/assets/publications/Vicious-Cycle-of-Automobile-Dependency.pdf</a></p></li>
<li><p>National Association of City Transportation Officials. (2016). Transit Street Design Guide. 2022, de NACTO Sitio web: <a href="https://nacto.org/publication/transit-street-design-guide/">https://nacto.org/publication/transit-street-design-guide/</a></p></li>
<li><p>Instituto de Políticas para el Transporte y el Desarrollo México. (2017). INVERTIR PARA MOVERNOS DIAGNÓSTICO DE INVERSIÓN EN MOVILIDAD EN LAS ZONAS METROPOLITANAS 2011-2015. 2022, de ITDP México y la Embajada Británica en México Sitio web: <a href="http://mexico.itdp.org/wp-content/uploads/Invertir_para_Movernos_20152.pdf">http://mexico.itdp.org/wp-content/uploads/Invertir_para_Movernos_20152.pdf</a></p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Participación Femenina en el Mercado Laboral de La Laguna.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-femenina-en-el-mercado-laboral-abril-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-participacion-femenina-en-el-mercado-laboral-abril-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2022 08:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Carlos Andrés Chairez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/participacion-femenina-en-el-mercado-laboral-abril-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/carlos-andres-chairez-ibarra.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-carlos-andres-chairez-ibarra-top2.png" align="right" alt="Foto Carlos" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>De acuerdo a la misma ENOE, la remuneración por día de las mujeres es de 256 pesos, en promedio, con 296.7 pesos en las áreas mas urbanizadas y 184 pesos en las zonas rurales, lo que representa una diferencia del 61.25%.</p>

<p>La participación de las mujeres en el mercado laboral cumple con un papel fundamental en el crecimiento de cualquier economía. Generar las condiciones necesarias de inserción y crecimiento en un mercado laboral que garanticen igualdad de oportunidades, empleos de calidad, niveles óptimos de remuneración y disminución de brechas salariales son indispensables para el desarrollo de todas las naciones.</p>

<p>La Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) reportada por el Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI) presentó los resultados del cuarto trimestre de 2021 que ofrece las estimaciones para cuatro tamaños de localidad a nivel nacional, de las 32 entidades federativas, así como de 39 ciudades de interés. En este periodo, la Población Económicamente Activa (PEA) del país fue de 58.2 millones de personas, superando por 3.1 millones respecto a la registrada en el cuarto trimestre de 2020, en el cual la PEA representó 59.7% de la población de 15 años y más.</p>

<p>En la Zona Metropolitana de la Laguna (ZML), la PEA1 se ubicó en 573,798 de los cuales el 334,125 son hombres (58.23%) y 239,673 mujeres (41.77%) para el cuarto trimestre del 2021. La Población Ocupada (PO)2 se ha ubicado en 552,411 de las cuales 229,913 son mujeres, representando el 41.74% de la PO total, mientras que la Población Desocupada (PD) en 21,387, resultando en una tasa de desocupación de 3.87%.</p>

<p>De acuerdo con la misma ENOE, la remuneración por día de las mujeres es de 256 pesos, en promedio, con 296.7 pesos en las áreas más urbanizadas y 184 pesos en las zonas rurales, lo que representa una diferencia del 61.25%. Por otro lado, se puede observar que, en promedio, las mujeres económicamente activas dedican 26.4 horas semanales a las labores del hogar, mientras que los hombres solo 8.29 horas semanales.</p>

<p>A nivel nacional, la población femenina dedica aproximadamente 27 horas al trabajo no remunerado en el hogar cada semana, mientras que su contraparte masculina menos de 9 horas. Esto quiere decir que las mexicanas destinan en promedio 3 horas diarias al trabajo no remunerado de los hogares que los hombres.</p>

<p>Esta contraparte desigual puede atribuirse a los roles de género; donde las mujeres tienen menores oportunidades para ingresar al mercado laboral para tener un trabajo remunerado, traduciéndolo en una limitante de autonomía económica.</p>

<p>Además, la edad promedio de las laguneras económicamente activas se sitúa en los 33 años y tienen una escolaridad promedio de 11 años. Así mismo, el 71.82% de esta fuerza laboral ocupada se ubica entre los 20 y 49 años de edad, siendo comprendido en su mayoría por mujeres entre 25 y 34 años de edad.</p>

<p>Por otra parte, las laguneras mayormente desocupadas comprenden el rango de edad entre 15 y 34 años con una concentración del 61.60% de la población desocupada femenina, centrándose mayormente entre los 30 y 34 años.</p>

<p>En el contexto de Políticas Públicas, existe una carencia (o ausencia) de políticas laborales que brinden equilibrio entre el trabajo y la vida familiar que disminuyan estas afectaciones a la vida laboral femenina.</p>

<p>Las principales desventajas a las que se enfrenta la población femenina en general son una alerta y un llamado de atención al mejoramiento de las condiciones sociales y laborales en el mercado mexicano.</p>

<p>Esta desigualdad se presenta en todas las etapas de su vida laboral, incluso antes de iniciarle y después de terminar su periodo de vida laboral. Es indispensable una visión y perspectiva de género que disminuya y eventualmente erradique estas limitaciones a la inserción y crecimiento de la mujer en el mercado laboral.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Día Mundial de las Personas con Síndrome de Down: Por un mundo inclusivo.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-personas-con-sindrome-de-down-abril-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-dia-mundial-personas-con-sindrome-de-down-abril-2022</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 09:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Ricardo Miranda Briones</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/dia-mundial-personas-con-sindrome-de-down-abril-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones de este Autor" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ricardo-miranda-briones.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/ing-ricardo-miranda-briones-top5.png" align="right" alt="Foto Ricardo Miranda" width="500" height="200"></a>

</p>

<h2></br></br></br></br></br></br></br></h2>

<p>En diciembre de 2011, la Asamblea General de las Naciones Unidas (ONU) estableció el 21 de marzo como el Día Mundial del Síndrome de Down, esto con el fin de generar una mayor conciencia pública respecto de las personas que viven con esta condición. En la celebración de esta efeméride, anualmente se selecciona un tema central, siendo el lema del 2022: “Inclusión significa…”.</p>

<p>El síndrome de Down siempre ha sido parte de la condición humana, existiendo en todos los países del mundo. Un aspecto importante a señalar es que el síndrome de Down no es una enfermedad, es una alteración genética que se produce, en la mayoría de las ocasiones, por la presencia de un cromosoma extra, o una parte de él, en el par 21, de ahí que también se le conozca como Trisomía 21.</p>

<p>La discriminación contra las personas con síndrome de Down existe en muchos niveles. Con frecuencia, se enfrentan a la segregación, maltrato físico y psicológico y a la falta de igualdad de oportunidades en diferentes ámbitos como el educativo o el laboral.</p>

<p>A nivel mundial, la incidencia estimada del síndrome de Down se sitúa entre 1 de cada 1,000 y 1 de cada 1,100 nacimientos, esto de acuerdo a datos de la ONU. En México, los distintos niveles de gobierno no cuentan con estadísticas precisas de cuántas personas viven con esta condición. Sin embargo, es posible obtener una cifra estimada de cuántos bebés nacen con síndrome de Down.</p>

<p>La Secretaría de Salud, a través del Centro de Equidad de Género y Salud Reproductiva, en su Lineamiento Técnico para la Atención Integral de la persona con Síndrome de Down, estima que la incidencia en México es de uno por cada 650 recién nacidos. Si se toma en cuenta que el número de nacimientos que han ocurrido en los municipios que conforman la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) durante el periodo 2016-2020 es de 132,553, se puede estimar que en los últimos 5 años han nacido aproximadamente 200 bebés con síndrome de Down en la región.</p>

<p>Debido a que el Síndrome de Down dura toda la vida, la atención de una niña o niño con esta condición debe de proporcionarse, de preferencia, desde los primeros días de vida, de manera que les ayude a potencializar su desarrollo e incrementar su calidad de vida. En la ZML, existen organizaciones como Fundación Down de La Laguna o el Centro de Rehabilitación e Inclusión Infantil Teletón (CRIT) que proporcionan a este grupo de la población los servicios de terapia del habla y del lenguaje, ocupacional, emocionales y conductuales, a fin de contribuir en su inclusión educativa, laboral y social, permitiéndoles que tengan vidas satisfactorias.</p>

<p>Para avanzar en la inclusión de las personas con síndrome de Down, es necesario generar conciencia acerca de esta condición genética, eliminar cualquier tipo de discriminación e incorporar a este sector de la población a toda actividad social, cultural y laboral. De esta de manera, será posible que las personas con síndrome de Down puedan llevar las vidas que deseen.</p>

<h3>REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS</h3>

<ul>
<li><p>Comisión Económica para América Latina y el Caribe (CEPAL) (2013). Día Mundial del Síndrome de Down. Disponible en: <a href="https://www.cepal.org/es/articulos/2013-dia-mundial-sindrome-down">https://www.cepal.org/es/articulos/2013-dia-mundial-sindrome-down</a></p></li>
<li><p>Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI). (2021). Subsistema de Información Demográfica y Social. Disponible en:
<a href="https://www.inegi.org.mx/programas/natalidad/#Tabulados">https://www.inegi.org.mx/programas/natalidad/#Tabulados</a></p></li>
<li><p>National Institute of Child Health and Human Development (NICHD) (2017). ¿Cuáles son los tratamientos comunes para el síndrome de Down? Disponible en:
<a href="https://espanol.nichd.nih.gov/salud/temas/down/informacion/tratamientos#:~:text=La%20terapia%20del%20habla%20y,m%C3%A1s%20tarde%20que%20sus%20pares">https://espanol.nichd.nih.gov/salud/temas/down/informacion/tratamientos#:~:text=La%20terapia%20del%20habla%20y,m%C3%A1s%20tarde%20que%20sus%20pares</a>.</p></li>
<li><p>Organización de las Naciones Unidas (ONU) (2022). Día Mundial del Síndrome de Down 21 de marzo. Disponible en: <a href="https://www.un.org/es/observances/down-syndrome-day">https://www.un.org/es/observances/down-syndrome-day</a></p></li>
<li><p>Secretaría de Salud. Centro Nacional de Equidad de Género y Salud Reproductiva (2007). Atención integral de la persona con síndrome de Down. Lineamiento técnico. Disponible en: <a href="http://www.salud.gob.mx/unidades/cdi/documentos/Síndrome_Down_lin_2007.pdf">http://www.salud.gob.mx/unidades/cdi/documentos/Síndrome_Down_lin_2007.pdf</a></p></li>
<li><p>Sierra Romero, María del Carmen; Navarrete Hernández, Eduardo; Canún Serrano, Sonia; Reyes Pablo, Aldelmo E.; &amp; Valdés Hernández, Javier. (2014). Prevalencia del síndrome de Down en México utilizando los certificados de nacimiento vivo y de muerte fetal durante el periodo 2008-2011. Boletín médico del Hospital Infantil de México, 71(5), 292-297. DOI: 10.1016/j.bmhimx.2014.09.002</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Política Industrial</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">investigaciones-politica-industrial</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 11:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Frida García Gutiérrez</author>
      <description><![CDATA[Descargue la <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/investigaciones/politica-industrial/presentacion-politica-industrial-2017-05-25.pdf">presentación Política Industrial</a> como archivo PDF de 7.3 MB.]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Vivienda asequible para las mujeres</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vivienda-asequible-para-las-mujeres-abril-2022.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-vivienda-asequible-para-las-mujeres-abril-2022</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 13:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/vivienda-asequible-para-las-mujeres-abril-2022/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>En La Laguna, del 2010 al 2020, el aumento de hogares con jefatura femenina en los últimos años ha pasado de 76,314 a 130,531 hogares, lo cual representa un aumento del 71%.</p>

<p>El pasado mes de octubre ONU-Habitat presentó la Estrategia Integral de Vivienda Adecuada y Urbanización Sostenible del Estado de Coahuila, (EVAUS), instrumento que guiará la política pública estatal en el tema de vivienda, apegado a la Nueva Agenda Urbana y los Objetivos de Desarrollo Sostenible.</p>

<p>En esta Estrategia se identifica la falta de asequibilidad para adquirir una vivienda como una de las problemáticas a atender, destacando la situación de las mujeres debido a que tienden a experimentar menor acceso a mecanismos de financiamiento para adquirir vivienda propia.</p>

<p>A la par, factores como una menor tasa de participación económica y menores salarios acrecientan las brechas en el mercado laboral entre hombres y mujeres, esto se refleja también en la capacidad de adquirir una vivienda. En el apartado “Retos para la vivienda adecuada 2: La vivienda no es asequible para todas las personas”, de la EVAUS, se reconoce que el gasto en vivienda es mayor para las mujeres, quienes a nivel nacional tienden a gastar 5% más que los hombres en este rubro, (ONU-Habitat a partir de ENIGH, 2018).</p>

<p>Para La Laguna, resulta aún más significativo analizar esta limitación en la adquisición de vivienda, si tenemos en cuenta el aumento de hogares con jefatura femenina que se ha presentado en los últimos años; pasando de 76,314 a 130,531 hogares, de 2010 a 2020, con un aumento del 71%; y en Torreón, con un aumento porcentual similar (70%), en donde se aumentó de 41,788 hogares con jefatura femenina en 2010 a 71,022 hogares en 2020.</p>

<p>En el estudio “La Asequibilidad de la Vivienda en Torreón” (De Luna, I. 2017), se analiza la accesibilidad financiera que tienen los torreonenses para adquirir una vivienda, a través de la metodología elaborada por la Asociación Nacional de Agentes de Bienes Raíces de Estados Unidos (NAR), que mide el índice de asequibilidad. Esta metodología toma en cuenta la capacidad del comprador de casa, de pagarla con base en dos supuestos: primero, que el gasto destinado a pagar la hipoteca sea no mayor al 25% de sus ingresos; y segundo, que el enganche de la propiedad sea del 20% efectivamente.</p>

<p>Si tenemos en cuenta que el precio medio de la vivienda en Coahuila para el cuarto trimestre de 2020 fue de $821,783 pesos (SHF,2021); la Tasa de Interés de Crédito a los Hogares promedio para diciembre 2020, publicada por el Banco de México de 12.81%; y consideramos los supuestos antes mencionados, así como un promedio de 20 años para liquidar el adeudo; obtendríamos, que es necesario destinar $3,090.18 pesos mensuales, o  $37 mil pesos anuales, para pagar la cuota de una vivienda media, sin distinguir la clasificación de la misma.</p>

<p>Sin embargo, el ingreso mensual promedio de las mujeres según la ENIGH (2018), para la Zona Metropolitana de La Laguna se estima que es de $8,085.37 pesos, por lo que estos $3 mil pesos mensuales comprometerían más del 38% de sus ingresos, superando el deseable 25% a destinar para el pago de la hipoteca. Con el ingreso que actualmente perciben en promedio las mujeres de La Laguna, y buscando solamente destinar el 25% o menos de ese porcentaje para el pago de la hipoteca, las Laguneras solamente podrían adquirir una vivienda con valor mínimo, cuyo valor para el Estado de Coahuila al cuarto trimestre de 2020 fue de $432,796 pesos (SHF, 2021), la cual demandaría un pago mensual de $1,627.46 pesos equivalente al 20% de sus ingresos.</p>

<p>A este gasto se le suman factores como la localización de la vivienda y su cercanía a servicios de cuidado como escuelas, guarderías y centros de salud, o a sus centros de trabajo; lo que comprometerían aún más sus ingresos.</p>

<p>Acciones como la implementada por INFONAVIT, a partir del esquema Cuenta Infonavit + Crédito Bancario; en donde las mujeres derechohabientes no activas (que ya no cotizan en el Instituto por razones como: emprendieron un negocio, se dedican totalmente a las tareas del hogar, trabajan para una empresa como asalariadas o por honorarios) que alguna vez cotizaron; puedan hacer uso del dinero ahorrado en su subcuenta de vivienda para tramitar un crédito hipotecario, contribuyen a que las mujeres mexicanas puedan adquirir una vivienda.</p>

<p>Aunado a lo anterior, es necesario implementar políticas públicas locales que sumen y permitan atender esta problemática directamente, y que contribuyan a disminuir la brecha económica que limita el acceso que tienen las mujeres a una vivienda adecuada. Además de monitorear a través de los indicadores propuestos por la EVAUS el impacto que dicha Estrategia pueda tener para reducir esta brecha desde el aspecto urbano.</p>

<h3>BIBLIOGRAFÍA</h3>

<ul>
<li><p>Banco de México. (2022). Tasas de Interés de Crédito a los Hogares. marzo 16, 2022, de Banco de México Sitio web: <a href="https://www.banxico.org.mx/SieInternet/consultarDirectorioInternetAction.do?sector=18&amp;accion=consultarCuadro&amp;idCuadro=CF303&amp;locale=es">https://www.banxico.org.mx/SieInternet/consultarDirectorioInternetAction.do?sector=18&amp;accion=consultarCuadro&amp;idCuadro=CF303&amp;locale=es</a></p></li>
<li><p>De Luna, I. (2017). La Asequibilidad de la Vivienda en Torreón. marzo 16, 2022, de IMPLAN Torreón Sitio web: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon.html">http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-asequibilidad-de-la-vivienda-en-torreon.html</a></p></li>
<li><p>IMCO Staff. (2020). Vivienda: Mujeres y Desarrollo Urbano. marzo 16, 2022, de IMCO Sitio web: <a href="https://imco.org.mx/vivienda-mujeres-y-desarrollo-urbano/">https://imco.org.mx/vivienda-mujeres-y-desarrollo-urbano/</a></p></li>
<li><p>INEGI, Censo Población y Vivienda 2010, 2020.</p></li>
<li><p>INEGI, Encuesta Nacional de Ingreso y Gasto en los Hogares (ENIGH) 2018.</p></li>
<li><p>Martinez, M. (2022). Mujeres que dejaron de cotizar al Infonavit aún pueden acceder a un crédito de vivienda. marzo 16, 2022, de Acustik Noticias Sitio web: <a href="https://acustiknoticias.com/2022/03/mujeres-que-dejaron-de-cotizar-al-infonavit-aun-pueden-acceder-a-un-credito-de-vivienda/">https://acustiknoticias.com/2022/03/mujeres-que-dejaron-de-cotizar-al-infonavit-aun-pueden-acceder-a-un-credito-de-vivienda/</a></p></li>
<li><p>ONU-Habitat. (2020). Estrategia Integral de Vivienda Adecuada y Desarrollo Urbano Sostenible del Estado de Coahuila. marzo 16, 2022, de ONU-Hábitat Sitio web: chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/viewer.html?pdfurl=https%3A%2F%2Fpublicacionesonuhabitat.org%2Fonuhabitatmexico%2FEstrategia-Integral-de-Vivienda-Adecuada-y-Urbanizacion-Sostenible-Coahuila-2030.pdf&amp;clen=12731614&amp;chunk=true</p></li>
<li><p>Valle, J. (2022). Infonavit facilita el acceso a la vivienda para mujeres derechohabientes no activas. marzo 16, 2022, de Centro Urbano Sitio web: <a href="https://centrourbano.com/vivienda/infonavit-facilita-el-acceso-a-la-vivienda-para-mujeres-derechohabientes-no-activas/">https://centrourbano.com/vivienda/infonavit-facilita-el-acceso-a-la-vivienda-para-mujeres-derechohabientes-no-activas/</a></p></li>
<li><p>Sociedad Hipotecaria Federal. (2021). Índice SHF de Precios de la Vivienda en México. marzo 16, 2022, de Sociedad Hipotecaria Federal Sitio web: chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/viewer.html?pdfurl=https%3A%2F%2Fwww.gob.mx%2Fcms%2Fuploads%2Fattachment%2Ffile%2F614750%2F2020_IV_ZM.pdf&amp;clen=373473&amp;chunk=true</p></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Consejo Visión Metrópoli presenta Manual de Notas Periodísticas sobre Suicidio.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2022-04-05-comunicado-notas-suicidio</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima01.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 1"></p>

<p>El Consejo Visión Metrópoli (estrategia de participación ciudadana joven, convocada por el IMPLAN Torreón) en conjunto con Red MOTUS (red de apoyo para la promoción de la salud mental y la prevención del suicidio) presentaron este martes el Manual de Notas Periodísticas sobre Suicidio: ¿Cómo se redactan?, en las instalaciones del Centro de Innovación de la Universidad La Salle Laguna.</p>

<p>La finalidad del proyecto es orientar a periodistas y sociedad en general, sobre cómo abordar el tema del suicidio para escribir y publicar notas de forma responsable y respetuosa. En él se encontrarán las principales recomendaciones en diferentes ámbitos del medio y evidencias sobre el tema.</p>

<p>Y es que, según la Organización Mundial de la Salud (OMS 2004), la salud mental es la base para el bienestar y el funcionamiento efectivo de un individuo y una comunidad, siempre y cuando las condiciones del entorno permitan su realización.</p>

<p>En el Manual también se abordan recomendaciones para periodistas, con la finalidad de que se elaboren notas lo más responsables posibles, así como la manera idónea de investigar y abordar el tema, expresiones a evitar, frases que se proponen utilizar, qué aspectos mostrar y qué evitar, etc. También se aportan propuestas para la ciudadanía en general y, sobre todo, información detallada de líneas de ayuda (atención de emergencia), hospitales especializados y servicios de terapia psicológica y psiquiátrica pública.</p>

<p>En dicho evento estuvieron presentes la Sra. Selina Bremer de Cepeda, Presidenta Honoraria de DIF Torreón; Mtra. Ivonne Escalera, Responsable de Vinculación Institucional de la Universidad La Salle; Arq. José Antonio Ramírez Reyes, Director General del IMPLAN Torreón; Mtro. Ricardo Rodríguez Lozano, Periodista y Secretario Académico de la Facultad de Ciencias Políticas y Sociales; Lic. Frida García Gutiérrez, Directora de Proyectos Estratégicos en el IMPLAN; Lic. Jorge Olvera, Presidente de Consejo Visión Metrópoli, Mtro. Omar Ortega Herrera, Consejero de Visión Metrópoli y Fundador de Red MOTUS, así como funcionariado de la Dirección de Salud Municipal, DIF Torreón, Dirección de la Juventud, Protección Civil y medios de comunicación de la región.</p>

<p>Este trabajo se realizó gracias a la colaboración entre diversas dependencias y asociaciones civiles como Consejo Visión Metrópoli, IMPLAN Torreón, Red MOTUS, DIF Torreón, Universidad La Salle Laguna, el equipo de jóvenes que apoyaron en el diseño y redacción de la elaboración del manual y a los medios de comunicación que participaron con la retroalimentación.</p>

<h3>El Manual se puede consultar en el siguiente enlace: <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/bit.ly/manualdenotas">bit.ly/manualdenotas</a></h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima02.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima03.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima04.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2022-04-05-comunicado-notas-suicidio/ima05.jpg" alt="Imagen Notas sobre Suicidio 5"></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
