<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 11:31:32 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>IMPLAN Torreón Sitio Web v2.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Corredor Económico del Norte y su fortaleza nacional</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-corredor-economico-del-norte-y-su-fortaleza-nacional.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-el-corredor-economico-del-norte-y-su-fortaleza-nacional</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 10:40:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra, Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-corredor-economico-del-norte-y-su-fortaleza-nacional/imagen.jpg"><br>

<p>El <strong>Corredor Económico del Norte (CEN)</strong> es una red de <strong>19 municipios</strong> que se estructuran y organizan para generar mecanismos que fortalezcan el desarrollo económico, social y cultural de los municipios que lo conforman, a través del intercambio de experiencias, proyectos en conjunto y acuerdos de cooperación.</p>

<p>Este corredor recorre el Océano Pacífico desde Tepic a Ahome (Los Mochis) y se conecta hacia el Golfo de México desde Mazatlán hasta Matamoros, Tamaulipas; comunicando además de sur a norte de Zacatecas a Ciudad Juárez. Cuenta con cuatro ciudades fronterizas como son Juárez, Nuevo Laredo, Reynosa y Matamoros. Tiene puertos como Mazatlán y Topolobampo (Ahome) en el Pacífico y Matamoros en el Golfo. Sus municipios con un importante desarrollo industrial son: Monterrey, Chihuahua, La Laguna y Saltillo.  Sus ciudades con valor histórico y cultural son Durango y Zacatecas.</p>

<p>Justo en el centro de ese corredor se encuentra la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna</strong> anfitriona del <strong>6to Encuentro de Instituciones del Corredor Económico del Norte</strong> a celebrarse el <strong>30 de Septiembre, 1 y 2 de Octubre</strong> en las ciudades de Torreón, Gómez Palacio y Lerdo.</p>

<p>Un corredor económico es una relación de complementariedad entre instituciones y actores económicos de localidades de distinta vocación y dimensión, conectadas por vía terrestre. Los acuerdos de un corredor económico ayudan a definir escenarios para el desarrollo de infraestructura, promover la inversión entre el sector público y el privado  y diversificar la base productiva regional tomando en consideración las características de sus recursos.</p>

<p>El <strong>índice de especialización manufacturera</strong> del Corredor es de 52%, ligeramente superior al 48% nacional. A su vez 31 % del personal ocupado se encuentra en este sector mientras a nivel nacional es 23 %. En los 19 municipios el <strong>salario promedio</strong> es de 5,975  pesos mensuales, similar a la media nacional, sin embargo en la región se privilegia el trabajo formal. Se tiene 42% de <strong>tasa de informalidad</strong> muy por debajo del 58% nacional.</p>

<p>Una característica relevante del corredor respecto a otras zonas del país es su capital humano. El <strong>grado promedio de escolaridad</strong> nacional es de 8.4 años de estudio mientras en el corredor es de 9.5, destacándose Zacatecas, Monterrey, Torreón, Tepic y Saltillo con medias superiores a los 10 años de estudio.</p>

<p>En los municipios del CEN se registran 402 instituciones de <strong>educación superior</strong> con un total de 476,775 estudiantes de licenciatura, que representan 13 % de la matrícula nacional de educación superior. Mientras a nivel nacional existen 2.3 instituciones de educación superior por cada 100 mil habitantes, la media en el corredor es de 3.6 por cada 100 mil habitantes.</p>

<p>La <strong>participación ciudadana</strong> se refleja en la proporción de organizaciones de la sociedad civil, que en el Corredor es de 30 por cada 100 mil habitantes. A nivel nacional son 25. Destacan Zacatecas, Durango, Tepic, Torreón y Gómez Palacio con más de 50 organizaciones por cada 100 mil habitantes.</p>

<p>En nuestro país se transportan por vía aérea 41 millones de pasajeros anuales, de los cuales más de la mitad se concentran entre los aeropuertos de la Ciudad de México (14 millones) y Cancún (7 millones). El CEN cuenta con 15 <strong>aeropuertos</strong> que transportan más de cinco millones de pasajeros anuales, destacando el aeropuerto de Monterrey con 3 millones.</p>

<p>En resumen, <strong>la Zona Metropolitana de la Laguna destaca en la proporción de instituciones educativas y estudiantes universitarios, la productividad media por trabajador, la baja informalidad y la participación ciudadana.</strong></p>

<p><strong>Torreón</strong> en particular, añade a sus indicadores de competitividad regional la <strong>transparencia gubernamental</strong> reconocida por el Índice de Información Presupuestal del IMCO, un alto grado <strong>promedio de escolaridad</strong> y un alto <strong>Índice de Desarrollo Humano.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/el-corredor-economico-del-norte-y-su-fortaleza-nacional/corredor-economico-del-norte.jpg" alt="Corredor Economico del Norte"></p>

<h3>Corredor Económico del norte en números</h3>

<ul>
<li>9% de la población nacional</li>
<li>12% del personal ocupado</li>
<li>10% de la producción bruta total</li>
<li>7.5% de las unidades económicas</li>
<li>30% de la inversión extranjera directa</li>
</ul>

<h3>La educación superior en el Corredor Económico</h3>

<ul>
<li>En los municipios del CEN se registran 402 instituciones de educación superior.</li>
<li>Hay un total de 476,775 estudiantes de licenciatura.</li>
<li>Los estudiantes representan 13 % de la matrícula nacional de educación superior.</li>
<li>A nivel nacional existen 2.3 instituciones de educación superior por cada 100 mil habitantes.</li>
<li>En el CEN la media es de 3.6 por cada 100 mil habitantes.</li>
</ul>

<h3>Municipios</h3>

<ul>
<li>Tepic, Nayarit</li>
<li>Ahome, Sinaloa</li>
<li>Culiacán, Sinaloa</li>
<li>Guasave, Sinaloa</li>
<li>Mazatlán, Sinaloa</li>
<li>Concordia, Sinaloa</li>
<li>Chihuahua, Chihuahua</li>
<li>Ciudad Juárez, Chihuahua</li>
<li>Zacatecas, Zacatecas</li>
<li>Durango, Durango</li>
<li>Gómez Palacio, Durango</li>
<li>Lerdo, Durango</li>
<li>Torreón, Coahuila</li>
<li>Saltillo, Coahuila</li>
<li>Monterrey, Nuevo León</li>
<li>Juárez, Nuevo León</li>
<li>Nuevo Laredo, Tamaulipas</li>
<li>Reynosa, Tamaulipas</li>
<li>Matamoros, Tamaulipas</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/IMPLAN_Torreon-Corredor_Economico_del_Norte-Zona_Metropolitana_de_La_Laguna_0_599940094.html">El Corredor Económico del Norte y su fortaleza nacional</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Conviviendo en Nuestras Ciudades</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-conviviendo-en-nuestras-ciudades</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 19:05:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ilse Ávila García</author>
      <description><![CDATA[<p>El espacio público es el lugar al que tiene acceso el ciudadano; el área destinada al uso social. Jordi Borja señala “El espacio Público es la ciudad”. Y efectivamente la ciudad es el espacio donde sus habitantes se representan, reúnen, conviven; fortalecen las estructuras sociales e inclusive se manifiestan. Las plazas o las áreas verdes han sido sinónimo de estas actividades, pero la realidad es que los ciudadanos utilizan todo el espacio que está fuera del ámbito privado o doméstico para ejercer este derecho; llámense plazas, áreas verdes, parques, espacios deportivos, camellones e inclusive vialidades.</p>

<h3>Parking Day @ Mercado Juárez</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades/01-parking-day-mercado-juarez.jpg" alt="Parking Day Mercado Juarez"></p>

<p>Por eso es necesario cuidar la cantidad y calidad de los servicios que se prestan en estos espacios que sirven de permeabilidad a los habitantes de las ciudades, se deben equilibrar tanto en las áreas residenciales como en los barrios y periferias, generar sinergias que nos puedan dar elementos para “hacer Ciudad” en nuestra ciudad.</p>

<h3>Peregrinación del 12 de diciembre en Av. Juárez Torreón, Coah.</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades/02-peregrinacion.jpg" alt="Peregrinacion del 12 de diciembre en Av. Juarez Torreon Coahuila"></p>

<p>Actualmente la ciudadanía pone en el plano central el rescate de estos espacios, deteriorados, abandonados, reducidos y privatizados. Que al final son un reflejo de la organización económica, social, estructura política e intereses grupales que dominan; se debe defender el espacio , promover la proliferación de espacios públicos abiertos y cerrados que sean de uso colectivo, con equipamiento cultural, deportivo, recreativo, a los que debemos sumar espacios vacantes como áreas de transición, trabajar en políticas públicas que permitan aumentar la superficie en banquetas para caminar, que igualen el espacio destinado a la circulación motorizada.</p>

<h3>Unión. S.A. Compañía Jabonera de Torreón</h3>

<div class="row">
 <div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades/03-jabonera.jpg" alt="La Union S.A. Compañia Jabonera de Torreon"></div>
 <div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/conviviendo-en-nuestras-ciudades/04-jabonera.jpg" alt="Complejo Cultural y Deportivo La Jabonera de Torreon"></div>
</div>

<h3>Estrategias y Programas</h3>

<p>En ciudades como el D.F. se están desarrollando acciones de recuperación de espacios públicos, como: parques de bolsillo, áreas de convivencia, lugares de atención a la comunidad y sitios históricos.</p>

<p>El <strong>Banco Interamericano de Desarrollo (BID)</strong> está promoviendo estrategias desde su programa de <strong>Ciudades Medias Sostenibles y Competitivas,</strong> aplicada en ciudades medias de Colombia en las que se promueven acciones que permitan incorporar a la ciudadanía en la planeación y rescate de los espacios públicos para generar sentido de pertenencia.</p>

<p>La <strong>Secretaría de Desarrollo Urbano Territorial y Urbano (SEDATU)</strong> a través del <strong>Programa Rescate de Espacios Públicos,</strong> promueve la realización de obras de mejoramiento físico y la ejecución de acciones sociales en sitios de encuentro, convivencia, recreación e interacción comunitaria que presentan condiciones de deterioro, abandono o inseguridad ubicados en las zonas urbanas de todo el país.</p>

<p>La <strong>SEDATU,</strong> a través del <strong>Programa Rescate de Espacios Públicos</strong> se alinea con el <strong>Plan Nacional de Desarrollo</strong> en la consecución de la <strong>Meta Nacional 2.</strong>:</p>

<blockquote>
  <p>Un “México Incluyente”; objetivo 2.2. “Transitar hacia una sociedad equitativa e incluyente.” y</p>
  
  <p>La estrategia 2.2.1. “Generar esquemas de desarrollo comunitario a través de procesos de participación social.”</p>
  
  <p>Objetivo 3 “Consolidar ciudades compactas, productivas, competitivas, incluyentes y sustentables, que faciliten la movilidad y elevenla calidad de vida de sus habitantes.”</p>
</blockquote>

<h3>El Artículo 8. Acciones de acuerdo a las dos modalidades del Programa Rescate de Espacios Públicos para:</h3>

<p><strong>I. Mejoramiento Físico de los Espacios Públicos</strong></p>

<ul>
<li>Construir, ampliar, habilitar o rehabilitar espacios públicos de uso comunitario para el desarrollo de actividades recreativas, culturales, turísticas, deportivas y viajes urbanos con sentido de equidad e inclusión social.</li>
<li>Construir, ampliar y mejorar el alumbrado público, infraestructura peatonal y ciclista, guarniciones y otras obras necesarias alrededor del espacio, que brinden accesibilidad universal y seguridad a la población en general.</li>
<li>Construir, ampliar, dotar y/o rehabilitar el mobiliario urbano para el correcto funcionamiento de los espacios públicos.</li>
<li>Implementar acciones de mejora, conservación y adecuación de los espacios públicos para su debido aprovechamiento y que contribuyan a su sustentabilidad y la seguridad ciudadana.</li>
<li>Mejoramiento de vías y accesos, así como el establecimiento de rutas, senderos y paraderos seguros para los peatones, ciclistas y señalización, que incentiven la intermodalidad con corredores y estaciones de transporte público.</li>
</ul>

<p><strong>II. Participación Social y Seguridad Comunitaria.</strong></p>

<ul>
<li>Impulsar la organización y participación de los ciudadanos en los procesos de planeación, ejecución y operación de los espacios públicos con la finalidad de promover desde el inicio su apropiación y pertenencia comunitaria.</li>
<li>Promover el desarrollo de actividades recreativas, artístico-culturales, turísticas, deportivas y viajes urbanos para fomentar el desarrollo personal y social, la convivencia, la interacción y el aprovechamiento del tiempo libre, como medidas dirigidas a prevenir conductas antisociales y de riesgo, así como de generación del sentido de identidad y pertenencia ciudadana con el entorno urbano.</li>
<li>Integrar a prestadores de servicio social y promotores comunitarios en la instrumentación de estrategias y proyectos en el espacio público.</li>
<li>Impulsar la conformación de redes sociales, comités vecinales y de contraloría social como formas de organización y participación comunitaria, que coadyuven a la promoción y el cuidado del espacio público y la seguridad vecinal, y que funjan como gestores de las necesidades del espacio, su funcionamiento y sostenibilidad.</li>
<li>Promover la inclusión social y la equidad de género, dando preferencia a grupos vulnerables y personas con discapacidad favoreciendo el conocimiento y ejercicio de sus derechos.</li>
<li>Sensibilizar y prevenir la violencia familiar y social para fomentar la sana convivencia.</li>
<li>Incentivar la elaboración de planes y estudios que contribuyan al diagnóstico y evaluación de la situación de inseguridad y violencia; que planteen estrategias y acciones de solución, el posible impacto de las acciones desarrolladas en los espacios públicos, así como generar indicadores que permitan conocer el desempeño del Programa en las ciudades y zonas metropolitanas participantes.</li>
<li>Impulsar la conservación de recursos naturales y cuidado del medio ambiente para promover una cultura de respeto a la ecología.</li>
</ul>

<p>El <strong>Programa Rescate de Espacios Públicos</strong> que permite acceder a apoyos federales complementarse con aportaciones locales y la participación de la sociedad civil permite impulsar los proyectos urbanos integrales de beneficio comunitario para que se disponga de espacios incluyentes y seguros, que permitan la integración social como elementos clave para prevenir conductas de riesgo; mediante actividades artístico-culturales, recreativas y deportivas.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li>Bibliografia: AlvaroEchaider (37) es rematador y corredor inmobiliario. Coordina la Oficina de Gestión Territorial del Plan Montevideo (IMM) y preside la Comisión Financiera de la Rambla Sur. Artículo publicado en la REVISTA PROPIEDADES en diciembre del año 2000.</li>
<li><a href="http://www.cafedelasciudades.com.ar/urbanidad_108.htm">Café de las Ciudades - Urbanidad</a></li>
<li><a href="http://www.sedatu.gob.mx/sraweb/datastore/programas/2015/rescate_espacios_publicos/RO_PREP_2015_DOF.pdf">Martes 30 de diciembre de 2014 DIARIO OFICIAL Décima Sección</a></li>
</ul>

<h3>Fotografías</h3>

<ul>
<li><a href="https://www.google.com.mx/search?q=Av.+colon&amp;rlz=1C1GGGE_esMX629MX629&amp;espv=2&amp;biw=1920&amp;bih=1055&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0CAcQ_AUoAmoVChMIgvLsifaIyAIVwi-ICh3lMQEi#tbm=isch&amp;q=parking+day+en+torreon&amp;i">Google - Av. Colón</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/974113.la-antigua-jabonera-dara-paso-a-pabellon-deportivo.html">El Siglo de Torreón - La Antigua Jabonera dará paso a pabellón deportivo</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/980611.limpian-jabonera-haran-preparatoria.html">El Siglo de Torreón - Limpian Jabonera harán Preparatoria</a></li>
<li><a href="https://www.elsiglodetorreon.com.mx/noticia/fotos.php?nota=1135170">El Siglo de Torreón - En su primer día, mil niños acuden a La Jabonera</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>IMPLAN presenta avances del proyecto “Calle Completa”</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-09-25-avances-del-proyecto-calle-completa.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-09-25-avances-del-proyecto-calle-completa</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>El día de hoy tuvo lugar la sexta sesión del <strong>Consejo</strong> del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón,</strong> en la cual realizaron la presentación del proyecto <strong>“Calle Completa”,</strong> promovido por la institución en coordinación estrecha con un grupo de laguneros de la zona norte de la ciudad.</p>

<p>El proyecto se denomina <strong>“+Q1 Calle”,</strong> mismo que está relacionado con los objetivos del <strong>Plan Estratégico Metropolitano</strong> y que surge debido a la preocupación de los ciudadanos ante el creciente desarrollo del norte de la localidad y los impactos negativos.</p>

<p>Eduardo Holguín, titular del organismo indicó que se trata de un modelo de vialidades integrales donde toman en cuenta todos los actores del espacio público: peatones, ciclistas, usuarios del transporte público y automovilistas; ya sean niños, adultos mayores o personas con discapacidad.</p>

<p>Destacó que el esquema se ubica a lo largo de la avenida María Montessori (Escuadrón 201) como eje principal con 5.4 kilómetros de recorrido, comenzando en el periférico Raúl López Sánchez hasta llegar al fraccionamiento Residencial Senderos.</p>

<p>Recalcó que enmarca la normatividad vigente municipal, estatal y nacional y como ejemplo explicó que uno de las prioridades del <strong>Plan Nacional de Desarrollo Urbano</strong> es promover el mantenimiento y modernización de la infraestructura vial y de transporte bajo criterios de calle completa, seguridad y eficacia.</p>

<blockquote>
  <p>“El siguiente paso es la socialización del plan donde generaremos retroalimentación e intercambio de ideas y opiniones entre los involucrados: habitantes de la zona, propietarios, desarrolladores y direcciones de la administración municipal”.</p>
</blockquote>

<p>De acuerdo a estadísticas del IMPLAN, en la zona metropolitana de La Laguna, el <strong>49 por ciento de los viajes</strong> en un día <strong>son realizados en automóvil particular, 30 por ciento en transporte público, 19 por ciento a pie y solo dos en bicicleta;</strong> contrario a lo recomendado por las políticas de movilidad sustentable.</p>

<p>Torreón, Ciudad que Vence.</p>

<h3>Fotografías</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-09-25-avances-del-proyecto-calle-completa/sesion-de-consejo-1.jpg" alt="Sesion de Consejo"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-09-25-avances-del-proyecto-calle-completa/sesion-de-consejo-2.jpg" alt="Sesion de Consejo"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-09-25-avances-del-proyecto-calle-completa/sesion-de-consejo-3.jpg" alt="Sesion de Consejo"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Interesa como referente nacional esquema de Planeación y el proyecto Calle Completa de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2015-09-24-interesa-como-referente-nacional.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2015-09-24-interesa-como-referente-nacional</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2015 11:30:00 -0500</pubDate>
      <author>IMPLAN Torreón Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>Organismos como la <strong>Organización de las Naciones Unidas (ONU), Hábitat</strong> y de asistencia nacional en la planeación, están interesados en el proyecto <strong>“Calle Completa”</strong> de Torreón como referente en todo el país dada la mejora social y económica del municipio y la región que representa.</p>

<p>El director del <strong>Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN),</strong> Eduardo Holguín Zehfuss, planteó a los ediles de la <strong>Comisión del IMPLAN</strong> y Metropolitana, la posibilidad de facilitar la información y métodos sobre los que han trabajado para dar mayor sustentabilidad a los objetivos, planes y reglamentos.</p>

<p>En este sentido, destacó la inclusión de la factibilidad y grandes oportunidades para la inversión en nuestra ciudad, además de la conformación de reglamentos como de Zonificación que puede ampliar las perspectivas de crecimiento económico para la Zona Metropolitana Laguna (ZML).</p>

<p>En esta sesión, participaron <strong>Oscar Murra y Lorena Iriarte</strong> representantes del proyecto <strong>+Q1 Calle “Calle Completa en la Zona Norte”,</strong> surgido de participación ciudadana en el objetivo de hacer de las vialidades, líneas de comunicación donde no sólo piensen en la oportunidad de flujo para los automotores, sino en una verdadera armonía donde confluyan sin riesgo y con efectiva convivencia ciclistas y peatones con total respeto y derecho en el uso de las calles y banquetas.</p>

<p>Buscan que además, tomen en cuenta a las personas con discapacidad que utilicen silla de ruedas, con problemas de visión y auditivos, entre otros, que igual se desenvuelvan sin problema y con las mismas ventajas de un ambiente sociable.</p>

<p>Los miembros del ayuntamiento conocieron a detalle que “Calle Completa” contempla desde ahora ese marco con una proyección de comodidad para quienes utilicen la calle y las banquetas, con áreas verdes y sombra para el adecuado descanso mientras esperan el transporte público.</p>

<p>Además, visualiza la creación de áreas de esparcimiento con espectáculo siendo un punto probable de aprovechamiento una de las laterales del crucero del puente Ibero, en carretera a La Unión y Autopista San Pedro.</p>

<p>Prevé desde ahora los corredores comerciales donde los futuros propietarios sean convencidos de los beneficios que permite contar con calles amplias porque influirán en el atractivo y consecuentemente en más actividad y negocio.</p>

<p>Torreón, Ciudad que Vence</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la Ciencia de Datos (parte 2)</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2015 10:25:00 -0500</pubDate>
      <author>Ing. Guillermo Valdés Lozano</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/imagen.png"><br>

<p>Esta publicación documenta <strong>un ejercicio completo desde la descarga hasta el análisis de la información</strong> usando software libre, de alta capacidad y confiabilidad. Esperamos que sirva de base para trabajar con muchos <strong>datos abiertos</strong> más complejos y más grandes que los que usamos en este ejemplo. Y con la noble intensión de compartir conocimiento para que haya más entusiastas en el análisis de los datos que publica <a href="http://www.mxabierto.org/">Red México Abierto</a>.</p>

<p>El reto es averiguar <strong>las cantidades de escuelas de educación preescolar, primaria y secundaria en nuestra ciudad.</strong></p>

<h3>Requerimientos</h3>

<ul>
<li>Previamente debe tener instalado, configurado y funcionando un <strong>motor de base de datos relacional</strong> como <a href="https://mariadb.org/">MariaDB</a>, <a href="http://www.postgresql.org/">PostgreSQL</a> u otro que opere con comandos <strong>SQL</strong>. Esta guía hace uso de <strong>PostgreSQL</strong> del cual se tienen excelentes resultados con grandes cantidades de información.</li>
<li>Recomiendo la <em>suite de oficina</em> <a href="https://es.libreoffice.org/">LibreOffice</a> la cual es <strong>software libre</strong>. Podría usar Microsoft Office, aunque <strong>no lo recomiendo</strong> por ser <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Software_propietario">software privativo</a>.</li>
<li>Sistema Operativo con <strong>navegador de internet</strong> y <strong>descompresor de archivos ZIP.</strong> Tanto GNU/Linux, Windows o MacOS tienen estas herramientas. En esta guía verá imágenes de <strong>GNU/Linux</strong> y <strong>KDE</strong> como entorno gráfico.</li>
<li>Buena conectividad a <strong>Internet</strong>.</li>
</ul>

<h3>Obtenga datos abiertos en datos.gob.mx</h3>

<p>La plataforma <a href="http://datos.gob.mx">datos.gob.mx</a> es el sitio oficial de <strong>Datos Abiertos</strong> del <strong>Gobierno de la República.</strong> Allí se encuentra el <strong>Catálogo de Datos Abiertos</strong> que de manera gradual está incorporando todos los Datos Abiertos del Gobierno de la República. En su navegador de internet, vaya a <a href="http://datos.gob.mx">datos.gob.mx</a> y de clic en <strong>Explora los Datos</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/01-datos.gob.mx.png" alt=""></p>

<p>La forma más fácil de encontrar alguna información es escribir algunas palabras que la describan en el campo de búsqueda. Escriba "escuelas" y presione <strong>ENTER</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/02-datos.gob.mx-buscar-escuelas.png" alt=""></p>

<p>Al momento de escribir esta guía, el primer resultado es el <strong>Censo de Escuelas, Maestros y Alumnos de Educación Básica y Especial</strong>. De clic sobre este texto.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/03-datos.gob.mx-resultado-busqueda.png" alt=""></p>

<p>Así tendrá a la vista varios conjuntos de <strong>datos abiertos</strong> que la <strong>Secretaría de Educación Pública</strong> proporciona con la información de los centros escolares de educación básica, media superior y superior.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/04-datos.gob.mx-censo-de-escuelas.png" alt=""></p>

<p>Busque en este listado el <strong>Catálogo Centros de Trabajo</strong> el cual contiene la información de los planteles educativos. De clic sobre este título y <strong>descargará un archivo ZIP</strong> llamado <strong>CATALOGO_CT.zip</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/05-datos.gob.mx-descargar-catalogo-centros-de-trabajo.png" alt=""></p>

<p>Los <strong>archivos ZIP ayudan a disminuir los tiempos de descarga.</strong> Esta reducción de tamaño es muy notable en archivos que contienen texto. De clic con el botón derecho y elija la opción para extraer o descomprimir; esta opción puede variar según su sistema operativo y la versión que use. Por lo general todos los S.O. modernos la tienen.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/06-desempacar-archivo-zip.png" alt=""></p>

<p>Un <strong>archivo CSV es texto separado por comas.</strong> Es uno de los tipos recomendados para publicar datos abiertos por su portabilidad y flexibilidad. <strong>Pero, debe revisar su tamaño antes de tratar de abrirlo,</strong> algunos CSV pueden pesar varios megabytes y sobrepasar las capacidades de una hoja de cálculo, como Microsoft Excel o LibreOffice. Observe que en este caso, se tiene un archivo CSV de <strong>¡30 millones de bytes (MB) y 273,318 renglones o filas!</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/08-analizar-archivo-csv.png" alt=""></p>

<h3>Alimente su base de datos</h3>

<p>Cuando la cantidad o complejidad de los datos rebasen las capacidades de una hoja de cálculo, deberá utilizar una base de datos relacional como <a href="https://mariadb.org/">MariaDB</a> o <a href="http://www.postgresql.org/">PostgreSQL</a>. Estos "motores" son capaces de lidiar con miles o millones de registros con un gran desempeño y absoluta confiabilidad. Cree un archivo con nombre <strong>sep_centros_trabajos.sql</strong> y escriba este comando SQL para <strong>crear una tabla con las mismas columnas que el archivo CSV.</strong></p>

<pre><code>--
-- sep_centros_trabajos.sql
--
CREATE TABLE sep_centros_trabajos (
    id_inm           character(6),
    clave_ct         character(11),
    ent              character(2),
    mun              character(3),
    loc              character(4),
    ent_admon        character(2),
    nombrect         character varying,
    c_estatus_ct     character(1),
    nivel            character(1),
    modalidad        character(1),
    turno            character(1),
    control          character(1),
    ct_multigrado    character(1),
    ent_carga        character(2),
    mun_carga        character(3),
    loc_carga        character(4),
    extra            character varying
);
</code></pre>

<p>Tome nota que los tipos de datos de cada columna son congruentes con las líneas del archivo CSV. Por ejemplo, la columna <strong>clave_ct</strong> siempre tiene 11 caracteres, por eso se define como <strong>character(11)</strong>. En alguna línea hay un dato demás que remedié agregando una columna <strong>extra</strong> como <em>polizón</em>.</p>

<p>El siguiente paso es <strong>crear una nueva base de datos</strong> con nombre <strong>sep_censo_escuelas</strong>, que con PostgreSQL se hace desde la terminal con el comando <strong>createdb</strong>. Por costumbre, le asigno que el <em>dueño</em> de esta base de datos sea otro usuario (previamente creado) llamado <strong>trcimplan</strong>. Este usuario no tiene privilegios mayores, lo que me asegura que si otro sistema lo toma u otro usuario se hace pasar por éste, <strong>no nos haga</strong> <em>travesuras</em> con las demás bases de datos.</p>

<pre><code>$ createdb -O trcimplan sep_censo_escuelas
</code></pre>

<p>Sigue <strong>cargar el archivo sep_centros_trabajos.sql y ordenar su ejecución.</strong> Así la tabla estará lista, aunque vacía por el momento:</p>

<pre><code>$ psql -U trcimplan -f sep_centros_trabajos.sql sep_censo_escuelas
</code></pre>

<p>Continuamos con la <em>carga masiva</em> de las <strong>273,318 líneas</strong> que están en el archivo <strong>CATALOGO_CT.csv</strong>. Antes de mostrar las órdenas a escribir, revisaremos estos detalles que no hay que subestimar.</p>

<ul>
<li><strong>No cualquier usuario PostgreSQL puede ejecutar el comando COPY</strong>: Porque requiere un <strong>superusuario</strong>. Como recordará, he recomendado que el <em>dueño</em> tenga pocos privilegios, entre los que está <strong>NO</strong> ejecutar <strong>COPY</strong>. Así que uso mi usuario habital que sí tiene dicho <em>poder</em>.</li>
<li><strong>La ubicación del archivo</strong>: El comando COPY de PostgreSQL es bastante quejoso cuando se le da una ruta elaborada. Así que haga una copia a una ruta corta, en mi ejemplo, a <strong>/tmp</strong>.</li>
<li><strong>La codificación de caracteres del archivo CSV</strong>: Se desearía que los datos abiertos usen <strong>UTF-8</strong> el cual es el estándard moderno. Pero este archivo ofrecido por la <strong>S.E.P.</strong> está en el anticuado <strong>ISO 8859-1</strong>. Afortunadamente, <a href="http://www.postgresql.org/docs/current/static/multibyte.html">PostgreSQL puede cambiar la codificación al cargar archivos</a> con la orden <strong>encoding.</strong></li>
<li><strong>Identificar el caracter que separa los datos de cada columna</strong>: Observe que se usan comas para separar los datos, inclusive los textos están entre comillas; respetando la forma en que un archivo CSV debe ser escrito.</li>
<li><strong>Si la primer línea contiene los encabezados de las columnas</strong>: Entonces <strong>no</strong> debe agregarse como un registro a la base de datos.</li>
</ul>

<p>Con estos detalles identificados y convertidos a específicas instrucciones, realizamos la <strong>carga del archivo CSV a la base de datos.</strong> Identifique Usted mismo la función de cada pieza:</p>

<pre><code>$ psql sep_censo_escuelas
sep_censo_escuelas=# \encoding LATIN1
sep_censo_escuelas=# COPY sep_centros_trabajos FROM '/tmp/CATALOGO_CT.csv' DELIMITER ',' CSV HEADER;
sep_censo_escuelas=# \q
</code></pre>

<h3>Con LibreOffice Base podrá comunicarse con PostgreSQL</h3>

<p>Ejecute <strong>LibreOffice Base</strong>, al aparecer la ventana del asistente, elija la opción <strong>Conectar con una base de datos existente</strong> y en el campo seleccione <strong>PostgreSQL</strong>. Luego de clic en <strong>Siguiente</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/11-libreoffice-base-paso-1.png" alt=""></p>

<p>En el segundo paso <strong>LibreOffice Base</strong> le pregunta el <strong>URL del origen de datos</strong>; en este campo se establece la dirección IP del servidor con PostgreSQL y varios parámetros como el nombre de la base de datos. En este ejercicio, nuestro propio equipo tiene PostgreSQL en ejecución, así que con el texto <strong>host=127.0.0.1</strong> le indicamos que nuestro propio equipo (127.0.0.1) la tiene. Seguido del nombre de la base de datos con <strong>dbname=sep_censo_escuelas</strong>. Escriba eso y de clic en siguiente:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/12-libreoffice-base-paso-2.png" alt=""></p>

<p>De forma predeterminada, salvo que haya cambiado la configuración, PostgreSQL permite conexiones desde <strong>localhost</strong> con un usuario válido, sin revisar la contraseña. Como sugerí que <strong>trcimplan</strong> sea el dueño de <strong>sep_censo_escuelas</strong> entonces lo usamos como nombre de usuario. Habilite la casilla <strong>contraseña obligatoria</strong> y de clic en el botón <strong>Probar conexión</strong>. Pruebe con cualquier contraseña mientras no esté vacía:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/13-libreoffice-base-paso-3.png" alt=""></p>

<p>La siguiente ventana muestra que ha sido exitosa la comunicación entre LibreOffice y PostgreSQL. En caso de que falle, revise los pasos anteriores o la configuración de su servidor PostgreSQL. De estar todo bien, siga con clic en <strong>Aceptar</strong> para cerrar esta pequeña ventana y luego a <strong>Siguiente</strong> en el asistente:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/14-libreoffice-base-prueba-de-conexion.png" alt=""></p>

<p>Deje la opción <strong>Sí, registrar la base de datos</strong> es para tener acceso a esta base de datos desde las otras aplicaciones de LibreOffice. Y <strong>Abrir la base de datos para su edición</strong> para hacer pruebas y nuestra primera consulta. De clic en <strong>Finalizar</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/15-libreoffice-base-paso-4.png" alt=""></p>

<p>LibreOffice Base solicitará que se guarde un <strong>archivo ODB</strong> donde recordará estas configuraciones y más detalles. Este archivo <strong>NO</strong> contiene copia de los datos, ni de las hojas de cálculo que vayamos a hacer. Al abrirlo, podemos crear y modificar las consultas. Determine un nombre y un lugar en sus documentos donde guardarlo. En este ejemplo, con el nombre <strong>SEP Censo Escuelas.odb</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/16-libreoffice-base-guardar.png" alt=""></p>

<p>Tendremos a la vista el apartado de <strong>Tablas</strong>. A modo de prueba, podemos visualizar los datos al elegir la carpeta <strong>public</strong> y dar doble clic en <strong>sep_centros_trabajos</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/17-libreoffice-base-tablas.png" alt=""></p>

<p>Esta segunda ventana nos muestra los primeros registros de todos los contenidos en la tabla <strong>sep_centros_trabajos</strong>. Tenga en mente que la tabla contiene <strong>TODOS los centros de trabajo del país</strong>; por lo que necesitamos buscar la forma de filtrarla para tener sólo los registros de nuestra ciudad.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/18-libreoffice-base-tabla-sep_censo_escuelas.png" alt=""></p>

<p>Identifique que hay columnas para la entidad con <strong>ent</strong>, el municipio con <strong>mun</strong> y la localidad con <strong>loc</strong>. Use el <a href="http://www.inegi.org.mx/geo/contenidos/geoestadistica/CatalogoClaves.aspx">Catálogo Único de Claves</a> del <strong>INEGI</strong> para averiguar los números que identifican a su estado, municipio y localidad. Para nuestro ejercicio, Coahuila de Zaragoza es <strong>05</strong>, Municipio de Torreón es <strong>035</strong> y la localidad de Torreón es <strong>0001</strong>.</p>

<h3>Filtrar los datos</h3>

<p>De clic en el icono <strong>Consultas</strong> del lado derecho y luego en <strong>Crear consulta en modo diseño</strong> para usar un asistente gráfico. Si domina el uso de comandos SQL puede optar por <strong>Crear una consulta en modo SQL</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/21-libreoffice-base-crear-consulta.png" alt=""></p>

<p>El asistente le solicita que agregue por lo menos una tabla. En otro caso, cuando quiere hacer una consulta con dos o más tablas, este asistente permite agregarlas, respetando las relaciones entre ellas. <strong>Agregue</strong> la tabla <strong>sep_centros_trabajos</strong> del esquema <strong>public</strong>.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/22-libreoffice-base-definir-columnas.png" alt=""></p>

<p>Arrastre las columnas <strong>ent</strong>, <strong>mun</strong>, <strong>loc</strong>, <strong>clave_ct</strong> y <strong>nombrect</strong> desde la tabla hasta las columnas de la parte inferior; también funciona dando doble clic al nombre de la columna en la tabla. En el renglón <strong>Criterio</strong> se escribe el valor por el que se quiere filtrar una o varias columnas. Escriba <strong>'05'</strong> (Coahuila de Zaragoza) en <em>ent</em>, <strong>'035'</strong> (Municipio Torreón) en <em>mun</em> y <strong>'0001'</strong> (Localidad Torreón) en <em>loc</em>. Defina el orden como <strong>ascendente</strong> en <em>clave_ct</em> y en <em>nombrect</em>. Presione el botón que <strong>ejecuta la consulta</strong> y revise que los registros entregados sean los que los filtros dejen pasar. Guarde la consulta como <strong>SEP Centros Trabajos Torreón</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/23-libreoffice-base-guardar-consulta.png" alt=""></p>

<p>Corra LibreOffice Calc y en una nueva hoja de cálculo presione F4 (o en el menú <strong>Ver</strong> elija <strong>Orígenes de datos</strong>) para que aparezca las conexiones que Base ha establecido. Despliegue <strong>SEP Censo Escuelas</strong>, luego <strong>Consultas</strong> y de clic en <strong>SEP Centros Trabajos Torreón</strong>. Una vista previa de los datos aparece del lado derecho. Arrastre <strong>SEP Centros Trabajos Torreón</strong> y deje caer en la celda <strong>A1</strong> para que todos los datos de la consulta se pasen a la hoja de cálculo.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/24-libreoffice-calc-importar-a-hoja-de-calculo.png" alt=""></p>

<p>Un buen tip es que estas celdas se quedan relacionadas con la consulta externa. Así cuando haya habido cambios en la Base de Datos, puede actualizar con el menú <strong>Datos</strong> y la opción <strong>Actualizar área</strong>.</p>

<h3>Filtrar por tipo de centro de trabajo</h3>

<p>Regrese a LibreOffice Base y al apartado de <strong>Consultas</strong>. Para aprovechar la consulta que se tiene como base para nuevas, de clic con del botón derecho en <strong>SEP Centros Trabajos Torreón</strong> y elija en el menú contextual <strong>Editar</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/31-libreoffice-base-editar.png" alt=""></p>

<p>Según el <a href="http://cumplimientopef.sep.gob.mx/glosario_de_terminos/">Glosario de Términos Utilizados</a>, la Clave del Centro de Trabajo <strong>clave_ct</strong> está formada por:</p>

<ul>
<li>Dos números para la entidad federativa, desde 01 para Aguascalientes hasta 32 para Zacatecas.</li>
<li>Una letra clasificadora de acuerdo con la naturaleza del financimiento: <strong>D</strong> Federal, <strong>E</strong> Estatal y <strong>K</strong> Conafe</li>
<li>Dos letras para clasificar los diferentes tipos, nieveles y servicios:

<ul>
<li><strong>CC</strong> Escuela de Educación Preescolar Indígena</li>
<li><strong>JN</strong> Escuela de Educación Preescolar</li>
<li><strong>PB</strong> Escuela de Educación Primaria Indígena</li>
<li><strong>PR</strong> Escuela de Educación Primaria</li>
<li><strong>ES</strong> Escuela de Educación Secundaria General</li>
<li><strong>ST</strong> Escuela de Educación Secundaria Técnica</li>
<li><strong>TV</strong> Telesecundaria</li>
</ul></li>
<li>Un número progresivo de hasta cuatro caracteres.</li>
<li>Un caracter verificador.</li>
</ul>

<p>Entonces, para filtrar sólo las claves para <strong>Preescolar</strong> escriba en el campo <strong>Criterio</strong> el filtro <strong>LIKE '???JN*'</strong>. Éste indica que los primeros tres caracteres pueden ser cualquiera, que el cuarto y quinto sean <strong>JN</strong>, seguido por lo que sea. Guarde esta consulta con otro nombre, vaya a <strong>Archivo</strong> y elija <strong>Guardar como</strong>, nómbrelo <strong>SEP Centros Trabajos Torreón Preescolar</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/32-libreoffice-base-filtrar-por-clave.png" alt=""></p>

<p>Repita estas acciones para crear consultas que filtren por <strong>PR</strong> Primaria, <strong>ES</strong> Secundaria General y <strong>ST</strong> Secundaria Técnica.</p>

<p>Vaya a LibreOffice Calc e importe los datos de estas cuatro consultas a un libro, donde cada consulta vaya en una hoja; nombre las hojas <strong>Preescolar</strong>, <strong>Primarias</strong>, <strong>Secundarias</strong> y <strong>Secundarias Técnicas</strong> respectivamente:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/33-libreoffice-calc-cargar-cada-consulta.png" alt=""></p>

<p>En otra hoja, llamada <strong>Reporte</strong>, vamos a contabilizar y graficar las escuelas por su tipo. La función <strong>CONTAR.SI</strong> de LibreOffice Calc sirve para contar las celdas que cumplen una condición; en nuestro ejemplo, la usamos para contar las celdas en la columna <strong>A</strong> que tienen el texto <strong>05</strong>:</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/introduccion-a-la-ciencia-de-datos-parte-2/34-libreoffice-calc-reporte.png" alt=""></p>

<h3>Reflexiones</h3>

<p><strong>La información puede ser inmensamente poderosa para comprender y dirigir los complejos problemas sociales.</strong> Para lograr este objetivo, no sólo se necesitan los datos correctos, también la gente correcta que sea capaz de obtener los números esenciales; aquellos que apunten a los detalles técnicos críticos y den soporte a las decisiones más importantes.</p>

<p>Quien aspire a ser un <strong>Científico de Datos</strong> deberá dominar no sólo una, sino un gran número de herramientas; que usará como un hipotético <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/MacGyver">MacGyver</a> quien con lo que tenga "a la mano", sea capaz de "atrapar" a la solución del problema que enfrente.</p>

<p>En próximas entregas seguiermos ejercitando y explorando nuevas formas de alcanzar estos objetivos.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li><a href="http://datos.gob.mx/">Datos.gob.mx</a></li>
<li><a href="http://www.snie.sep.gob.mx/">Sistema Nacional de información Estadística Educativa</a></li>
<li><a href="http://www.inegi.org.mx/geo/contenidos/geoestadistica/CatalogoClaves.aspx">Catálogo Único de Claves de Áreas Geoestadísticas Estatales, Municipales y Localidades</a></li>
<li><a href="http://cumplimientopef.sep.gob.mx/glosario_de_terminos/">Portal de Cumplimiento del Art. 10 del PEF 2012 - Glosario de Términos Utilizados - Clave de Centro de Trabajo</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Potencial Económico del Sector Salud en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/potencial-economico-del-sector-salud-en-la-laguna.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-potencial-economico-del-sector-salud-en-la-laguna</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2015 15:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales, Lic. Alicia Valdez Ibarra, Lic. Luis A. Gutiérrez Arizpe</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/potencial-economico-del-sector-salud-en-la-laguna/imagen.jpg"><br>

<h3>Infraestructura</h3>

<p><strong>En la ZML se registran 173 unidades médicas</strong> distribuidas entre hospitales, consultorios externos, establecimientos de apoyo y asistencia social. Ello representa una densidad de <strong>13.3 unidades médicas por cada 100,000 habitantes.</strong> Poblaciones mayores a la ZML como Monterrey, Distrito Federal o Tijuana, tienen una densidad de 18.6, 18.1 y 15.4, respectivamente.</p>

<p>La prevención y atención temprana de la población tiene relación directa con la accesibilidad de la ciudadanía a consultorios médicos. En este sentido <strong>en la ZML hay 1.7 consultorios médicos por cada 10,000 personas.</strong> Para este mismo indicador Hermosillo registra 3.3, Aguascalientes 2.8 y Tijuana 1.3. Señalemos que dichas ciudades tienen una población similar a la de la ZML y que Tijuana cuenta con un reconocido clúster de salud.</p>

<h3>Distribución de unidades médicas entre sector público y privado</h3>

<p>El sector público de salud representa el acceso universal de la población de un municipio o entidad a servicios proporcionados por instituciones gubernamentales, mientras el ámbito privado muestra el peso económico de los servicios de salud prestados por empresas especializadas. <strong>Las unidades médicas de la ZML se encuentran distribuidas de la siguiente forma: 85% pertenecen al sector público y 15% al privado.</strong> Situación similar a Monterrey y Saltillo. Destaca el caso de Tijuana, donde 61% son entidades privadas. En Ciudad de México 40% son privadas y 60% públicas.</p>

<h3>Participación económica del sector salud</h3>

<p><strong>Durante 2013 la cadena de valor salud en la ZML produjo 1,244,242 miles de pesos.</strong> La aportación de dicha cadena a la economía de la región es pequeña contrastada con el comercio y la manufactura. Habría que señalar que en La Laguna el sector salud aporta más a la economía regional que lo que el sector salud del país aporta a la economía nacional.</p>

<p>Actualmente, el sector de servicios de salud y asistencia social cuenta con <strong>5,786 empleados,</strong> lo que representa <strong>2.01% del personal ocupado total de la ZML.</strong> 4,677 están en Torreón, equivalente al 2.52% del personal ocupado total del municipio. A nivel nacional el 2% del personal ocupado total pertenece al sector de servicios de salud.</p>

<p>El sector salud contribuye con <strong>1.11% del valor agregado total de Torreón y 0.93% del valor agregado de la ZML.</strong> A nivel nacional el sector salud contribuye con 0.73% del valor agregado del país. Indiquemos que el valor agregado se entiende como generación de riqueza y como el concepto más cercano al Producto Interno Bruto.</p>

<p><strong>En 2004 la productividad laboral</strong> del sector salud en México era de 204 mil pesos por trabajador, mientras <strong>en la ZML era de 179 mil pesos.</strong> Para 2014 la productividad en la ZML se ha mantenido en los mismos niveles, pero la media nacional ha caído a 186 mil pesos por trabajador, lo cual muestra la creciente competitividad de la cadena de valor salud en La Laguna.</p>

<p>Los <strong>subsectores de la salud y asistencia social con mayor influencia en La Laguna son:</strong> servicios médicos de consulta externa y servicios relacionados, hospitales y las residencias de asistencia social y cuidado para la salud. Los hospitales captan 39.25% del personal ocupado del sector salud y asistencia social, generan 55.61% del valor agregado, captan 79.16% de la inversión y reciben el 55.47% de los ingresos.</p>

<h3>Productividad Laboral del Sector Salud</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Región</th>
  <th align="right">2004</th>
  <th align="right">2009</th>
  <th align="right">2014</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">$191.347148</td>
  <td align="right">$193.011741</td>
  <td align="right">$190.936677</td>
</tr>
<tr>
  <td>Z. M. Laguna</td>
  <td align="right">$178.689868</td>
  <td align="right">$180.707758</td>
  <td align="right">$177.657020</td>
</tr>
<tr>
  <td>México</td>
  <td align="right">$205.683537</td>
  <td align="right">$178.597656</td>
  <td align="right">$86.117299</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Unidades:</strong> Miles de pesos anuales de 2008 por trabajador.</p>

<p><strong>Fuente:</strong> Elaboración propia con datos de los Censos Económicos 2004, 2009 y 2014.</p>

<h3>Participación del Sector de Servicios de Salud y Asistencia Social</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/potencial-economico-del-sector-salud-en-la-laguna/participacion-del-sector-de-servicios-de-salud-y-asistencia-social.png" alt="Participación del Sector de Servicios de Salud y Asistencia Social"></p>

<h3>Recursos Humanos</h3>

<p><strong>En 2014, en el sector público, la ZML contó con 3.4 médicos por cada 10,000 personas.</strong> Las estadísticas son bajas en relación a Tijuana (2.9) y a Monterrey (4.4). <strong>En cuanto a enfermeras la ZML cuenta con 5.1 enfermeras por cada 10,000 habitantes,</strong> posicionándose entre Tijuana y Monterrey.</p>

<p><strong>En la ZML hay 3,947 estudiantes de carreras relacionadas con la prestación de servicios de salud.</strong> Son 3 estudiantes de ciencias de salud por cada mil habitantes. Índice superior al que muestran Aguascalientes, Querétaro, Tijuana, Saltillo y León e inferior al de Puebla y Hermosillo, que muestran 7 estudiantes en ciencias de la salud por cada 1000 habitantes.</p>

<p><strong>En 2014 egresaron 707 nuevos profesionista en el ramo salud,</strong> en carreras como Medicina, Psicología, Nutrición, Enfermería, Odontología y Fisioterapia.</p>

<h3>Estudiantes de Ciencias de la Salud en la ZML 2014</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Carrera</th>
  <th align="right">Matrícula</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Cirujano Dentista</td>
  <td align="right">369</td>
</tr>
<tr>
  <td>Licenciatura en Enfermería</td>
  <td align="right">665</td>
</tr>
<tr>
  <td>Licenciatura en Fisioterapia</td>
  <td align="right">139</td>
</tr>
<tr>
  <td>Licenciatura en Nutrición</td>
  <td align="right">764</td>
</tr>
<tr>
  <td>Licenciatura en Terapia Física y Rehabilitación</td>
  <td align="right">310</td>
</tr>
<tr>
  <td>Médico Cirujano</td>
  <td align="right">1,553</td>
</tr>
<tr>
  <td>Psicología</td>
  <td align="right">1,428</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Plan Salud Laguna</h3>

<p>Esta información se presentó a los integrantes del <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/plan-estrategico-metropolitano/mesa-salud-laguna.html">Taller de Planeación</a> del <a href="http://www.trcimplan.gob.mx/proyectos/salud-laguna.html">Clúster Salud de La Laguna</a> organizado recientemente por el IMPLAN.</p>

<h3>Integrantes del Clúster Salud en La Laguna</h3>

<ul>
<li>Hospitales y clínicas públicas y privadas.</li>
<li>Colegios, asociaciones médicas.</li>
<li>Institutos de investigación médica.</li>
<li>Técnicos del área de la salud.</li>
<li>Universidades con carreras del área de la salud.</li>
<li>Escuelas técnicas del sector salud Instituciones y entidades públicas del sector salud y planeación.</li>
<li>Proveedores de servicios e insumos médicos.</li>
</ul>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>Censos Económicos. INEGI.</li>
<li>Sistema Nacional de Información en Salud. Secretaría de Salud.</li>
<li>Asociación Nacional de Universidades e Instituciones de Educación Superior.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/negocios/Zona_Metropolitana_de_La_Laguna-Potencial_economico_del_sector_salud_0_591540929.html">Potencial económico del sector salud en La Laguna</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La Importancia de la Imagen Urbana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-de-la-imagen-urbana</guid>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2015 20:50:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana/imagen.jpg"><br>

<h3>¿Qué es la imagen urbana?</h3>

<p><strong>La imagen urbana es la cara o la imagen que nos da una ciudad o entidad.</strong> Incluye elementos arquitectónicos, urbanos, sociales y naturales. Estos son algunos de los elementos que contribuyen a crear la imagen urbana y nos crean la imagen de la ciudad. Elementos menos tangibles tales como las costumbres y tradiciones de la sociedad también marcan esa imagen.</p>

<h3>¿Por qué es importante la imagen urbana?</h3>

<p><strong>Gordon Cullen</strong> nos dice:</p>

<blockquote>
  <p>“Es muy importante debido a que es la forma en que las personas percibimos una ciudad, es la forma en que nos impacta emocionalmente a través de la visión, por lo tanto, en la planeación se debe tener muy en cuenta esto. Es necesario crear espacios contrastantes para que las personas puedan recordar un lugar”.</p>
  
  <p>“Debemos considerar entonces el impacto visual que una ciudad produce en quienes residen en ella o en los que la visitan, ya que los edificios en su conjunto nos proporcionan mucho mayor placer visual que el que nos daría cada uno de ellos contemplado separadamente. Es por eso que la ciudad se debe planear como un todo como un CONJUNTO, esto es lo que le da valor a la ciudad.”</p>
</blockquote>

<p>La teoría de <strong>Kevin Lynch</strong> habla del modo de percepción del espacio urbano de la gente: <strong>sugiere que al darle a la ciudad una buena calidad visual, los usuarios son capaces de desarrollar conductas y/o comportamientos razonables, es decir, dignos y creativos.</strong> Todo esto basado en la psicología ambiental que no es más que la interacción entre los seres humanos y su entorno. Para lograr esto, Lynch hizo un estudio de la interpretación espacial de 3 ciudades Norteamericanas en donde su finalidad era conocer la percepción, memoria, razonamiento y aprendizaje de los ciudadanos sobre su ciudad.</p>

<h3>¿Cómo percibimos la Imagen de Torreón?</h3>

<p>Uno de los distritos más importantes de la ciudad: el distrito <strong>Centro Histórico,</strong> perímetro de 241 manzanas, que contiene la parte comercial y de servicios de mayor relevancia en la ciudad sufre de una imagen deteriorada, desvirtuada en mayor proporción por el desorden en la colocación e irregularidad de la publicidad (anuncios) que los comerciantes ubican en las fachadas de sus negocios.</p>

<div class="row">
  <div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana/01.jpg"></div>
  <div class="col-md-6"><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana/02.jpg"></div>
</div>

<p>El deterioro no sólo es consecuencia de la falta de visión objetivo sino de reglamentación y ordenación; caso específico es la desregulación y en su caso, falta de aplicación de la normatividad existente en torno a sistemas constructivos, fachadas, anuncios, marquesinas, uso de vía pública entre otros elementos, de acuerdo con el <strong>Plan Parcial del Centro Histórico de Torreón.</strong></p>

<p><strong>El abuso (en número, densidad, dimensión, ubicación... etc.) de mensajes comerciales provoca caos visual en la escena urbana, pues desvirtúa el carácter del lugar.</strong></p>

<h3>La propuesta debe ser:</h3>

<ul>
<li>Armonizar el diseño del anuncio con el contenido, buscando que el mensaje sea claro y concordante con la Arquitectura, no sólo con edificios catalogados “Patrimonio”, sino en todos los ubicados dentro del perímetro del Centro Histórico”</li>
<li>Mejorar Instrumentos de regulación acordes a las necesidades urbanas contemporáneas,  a mejorar la Imagen urbana de la ciudad de Torreón, en Distritos específicos que, como lo menciona Cullen “son la cara de la ciudad”.</li>
<li>Crear nuevas reglas que tiendan a proporcionar una mejor escala y una ubicación adecuada así como una reducción del número de mensajes publicitarios; en consecuencia con esto no sólo se recuperan las mejores perspectivas de la ciudad sino que la propia percepción de los mensajes de los anuncios será también de mayor impacto.</li>
</ul>

<p>Con la <strong>aplicación sistemática de una normatividad acorde a los tiempos actuales,</strong> volverán a formar parte del entorno los jardines, las banquetas con sus características propias, las áreas de conservación patrimonial y el conjunto de los elementos que constituyen el paisaje cotidiano, de manera que la presencia de los anuncios contribuya al mejoramiento de la imagen urbana, y no a su deterioro.</p>

<p>Se debe recuperar el paisaje de la ciudad por medio de la instalación ordenada de anuncios, de acuerdo con <strong>una concepción moderna de la colocación de la publicidad exterior,</strong> que cumpla su función y no contribuya al desorden urbano.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana/03.jpg"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Regeneración Urbana para una Mejor Calidad de Vida</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-calidad-de-vida.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-regeneracion-urbana-para-una-calidad-de-vida</guid>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 13:30:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-calidad-de-vida/pachuca-mural-1.jpg" alt="Mural en Pachuca"></p>

<blockquote>
  <p>“La estabilidad y el progreso de la sociedad dependen en grado decisivo de la calidad humana de sus componentes”</p>
  
  <p>Arturo Illi</p>
</blockquote>

<p>La <strong>regeneración urbana</strong> es una compleja combinación de factores sociales, económicos, ambientales, de planeación y gestión, que para su correcta implementación debe de estar acompañada de estrategias que permitan reconocer las problemáticas estructurales que han generado los procesos de deterioro y ser sensibles a las tendencias urbanas que cada sector de la ciudad necesita.</p>

<p>El objetivo de la regeneración es combinar estos factores de modo que <strong>mejore la calidad de vida, la estabilidad económica, el consumo de energía y dotaciones</strong> de los centros urbanos.</p>

<p>La regeneración, implica <strong>recuperar la funcionalidad y la revitalización de la trama urbana del municipio,</strong> para lograr el modelo de ciudad sostenible que en la actualidad se quiere alcanzar. Un sector importante para regenerar urbanamente es el <strong>Centro Histórico</strong> de la ciudad que constituye la parte más frágil de la estructura urbana del municipio por los factores que influyen en el como el económico, social y político, cada uno con influencia y preponderancia muy específica.</p>

<p>Se pueden implementar diferentes tratamientos según sea el caso de la estructura urbana a regenerar por ejemplo:</p>

<ul>
<li><strong>La restauración</strong> que implica la voluntad de proporcionar estructuras nuevas a una zona urbana concreta o a un barrio en específico mediante la demolición y la liberación de suelo en donde se pueden asentar infraestructuras y equipamientos que sean necesarios, teniendo como principio la conservación del patrimonio edificado, por ejemplo solo se trata de modificar el estado pero no el aspecto de los edificios antiguos.</li>
<li><strong>La rehabilitación,</strong> que abarca diferentes operaciones; como la conservación, el equipar y la restauración son acciones que se necesitan implementar para tener una ciudad con un urbanismo sostenible.</li>
</ul>

<p>La <strong>rehabilitación integral</strong> debe trascender las habituales consideraciones urbanísticas, arquitectónicas y de conservación del Patrimonio Histórico, <strong>debe brindar soluciones adecuadas para resolver los problemas de carácter social, económico y asistencial de la población vulnerable.</strong> Consiste en implementar un conjunto de acciones coherentes y programadas, destinadas a potenciar los valores urbanos, ambientales, socioeconómicos y funcionales de una zona urbana determinada, con la finalidad de mejorar la calidad de vida de la población residente, con acciones encaminadas al mejoramiento del equipamiento e infraestructura urbana que incrementen los niveles de habitabilidad, servicios, dotaciones y espacios comunitarios que sean necesarios para tener una mejor calidad de vida.</p>

<p>Al implementar y poner en marcha un proyecto de regeneración urbana integral <strong>se puede mejorar sustancialmente la estructura socioeconómica</strong> de una zona urbana degradada y mejorar su integración con el resto del territorio.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/regeneracion-urbana-para-una-calidad-de-vida/pachuca-mural-2.jpg" alt="Mural en Pachuca"></p>

<p><em>Proyecto de regeneración urbana mediante el arte público en la <strong>ciudad de Pachuca, dentro del barrio de Palmitas,</strong> esta colonia marginal de la capital hidalguense se caracterizaba por sus altos niveles de violencia provocada en su mayoría por dos pandillas enemigas. La implementación de este programa unió a los habitantes de la zona y creó una identidad común, disminuyendo la violencia involucrando a los jóvenes en actividades comunitarias y talleres.</em></p>

<h3>Referencias</h3>

<ul>
<li>Regeneración urbana, espacio público y sentido de lugar. Un caso de estudio en la ciudad de México, Ortiz Guitart Anna, 2006.</li>
<li>Cascos Históricos: regeneración urbana. El caso de Bilbao Ibarlucea Bustamante Esther, 2001.</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
