<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx</link>
    <description>Últimas publicaciones del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad (IMPLAN) de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Wed, 25 Sep 2019 10:32:04 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Torreón, de ciudadano a consumidor</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-de-ciudadano-a-consumidor-sep2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-de-ciudadano-a-consumidor-sep2019</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Carla Estefanía Tovar Triana</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/torreon-de-ciudadano-a-consumidor-sep2019/imagen.jpg"><br>

<p>“El comercio en la ciudad ha pasado de estar situado a nivel de calle, como se encontraba comúnmente en el centro, para aglomerarse en grandes edificaciones, espacios “públicos” de propiedad privada”.</p>

<p>En términos urbanos, el espacio público ha sido siempre el elemento estructurador de la ciudad. Por medio de una red conformada por calles, plazas y parques se conecta la ciudad facilitando el traslado dentro de ella, pero también es en estos espacios tradicionales en los que toma lugar la vida urbana y en la que el habitante ejerce su derecho a la ciudadanía.</p>

<p>Jordi Borja y Zaida Muxi, en su libro “El espacio público, ciudad y ciudadanía” (2003) hacen mención de diversos factores que han generado una crisis del espacio público en la ciudad actual. Iniciando por la adopción del modelo de ciudad americana, creada y diseñada para el automóvil, la prioridad económica sobre el interés público y la inseguridad ciudadana, han provocado que la idea de espacio público tradicional se vaya perdiendo terminando en únicamente espacios residuales dentro del tejido urbano sin ninguna conexión con éste. Estos espacios a veces terminan incluso como lugares públicos privados, perdiendo las características que antes lo identificaban como el lugar de encuentro en que se construía la sociedad.</p>

<p>Todos estos factores, así como la creciente cultura del consumo han dado lugar a la creación de sustitutos del espacio público tradicional. Los centros comerciales también llamados “malls”, han entrado en escena para simular la vida que antes se generaba en las plazas, parques y calles. Son islas mono funcionales dentro de la ciudad las cuales se sitúan comúnmente cercanas a zonas residenciales de plusvalía alta y conectadas con vialidades principales. El comercio en la ciudad ha pasado de estar situado a nivel de calle, como se encontraba comúnmente en el centro, para aglomerarse en estas  grandes edificaciones, espacios “públicos” de propiedad privada. Es en esta transformación de la vida pública en la que el usuario pasa de ser ciudadano, como lo es en la plaza, la calle y el parque, a identificarse como consumidor.</p>

<p>En Torreón, las primeras construcciones de centros comerciales tuvieron lugar en el año 2001. En los últimos 18 años se han construido un total de cuatro grandes centros comerciales. La Encuesta Nacional de Ingresos por Hogar de INEGI, indica que el ingreso promedio por hogar en la Zona Metropolitana de La Laguna es de $15,421.4 pesos al mes y el gasto mensual promedio es de $10,095.4 pesos, del cual 53% es destinado a alimentos y transporte y únicamente el 5% es destinado a vestido y calzado.</p>

<p>Según el Índice de Niveles Socioeconómicos creado por la Asociación Mexicana de Agencias de Inteligencia de Mercado y Opinión (AMAI), en La Laguna solo el 37% de los hogares forma parte del grupo considerado como “consumidor”, el cual abarca los tres primeros niveles socioeconómicos. El 46% de los hogares son de nivel socioeconómico bajo, es decir, que la mitad de la población de la Zona Metropolitana de La Laguna no tiene acceso a este tipo de espacios comerciales.</p>

<p>La pérdida del espacio público tradicional y la llegada de esta nueva tipología de espacios urbanos tienen una repercusión social. Ya que al ser un espacio creado y destinado para el consumo, excluye principalmente a los colectivos sociales que no cuentan con los recursos necesarios para formar parte de este grupo y termina fomentando la segregación entre clases sociales.</p>

<p>En Torreón, contamos con un índice de 4.9 m2 de parques y plazas por habitante. Éste índice es considerado bajo, sin tomar en cuenta que el 31% son de acceso restringido, es decir que únicamente el 69% es realmente público. Por este motivo, es importante dotar a la ciudad de lugares públicos para todos los colectivos, que promuevan la mixtura social. El espacio público tradicional es históricamente el lugar de encuentro y es ahí donde el habitante ejerce su derecho a la ciudad y recupera su identificación como ciudadano.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Presentan resultados del Conversatorio entre Rectores, IMPLAN y Empresarios</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa</guid>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 12 de septiembre de 2019.</p>

<h2>Presentan resultados del Conversatorio entre Rectores, IMPLAN y Empresarios.</h2>

<p>El Director del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), Eduardo Holguín y el Presidente de la Comunidad de Instituciones de Educación Superior de La Laguna (CIESLAG), Luis Arturo Dávila de León; presentaron los resultados del Conversatorio realizado entre Rectores, IMPLAN y Empresarios, evento que se llevó a cabo el pasado mes de mayo del presente año con el objetivo de establecer un diálogo de apertura entre las empresas y universidades locales en torno a su vinculación.</p>

<p>Dicho ejercicio, pretendía culminar en un plan de acción entre las empresas y universidades locales con el fin de unir esfuerzos en pro de la retención y potencialización del talento regional.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen4.jpg" alt="Imagen 4"></p>

<h3>Los antecedentes fundamentales en los que se sustentó el ejercicio del conversatorio fueron:</h3>

<p>Los resultados del Estudio Profesionistas Torreón por el Centro de Investigación para el Desarrollo A.C. (CIDAC) 2016, donde una de las principales conclusiones es sobre la brecha de competencias laborales: 42% de las empresas entrevistadas en la ciudad afirmaron haber tenido vacantes que no pudieron cubrir a pesar de tener candidatos postulados, debido a no contar con las competencias adecuadas para cubrirlas, lo que ubica a la ciudad 16 puntos porcentuales arriba de la media nacional.</p>

<p>Resultados de la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo (ENOE) de INEGI durante 2018, que presentan para el Área Metropolitana de Torreón una tasa de desocupación por el debajo del 5% considerada como pleno empleo; sin embargo, la tasa de subocupación laboral se ubicó alrededor de 10% en el mismo año, la cual se refiere al porcentaje de personal ocupado que no cuenta con trabajo de jornada completa, y que profundizando sobre las características del personal: una tercera parte de los subocupados cuenta con educación superior. Por otra parte, la tasa de desocupación en jóvenes de 15 a 29 años fluctuó entre 10 y 11%, prueba de la falta de oportunidades para los recién graduados y la necesidad de un estudio más profundo para identificar sus causas.</p>

<p>Resultados de los Talleres de Participación para el Plan de Política Industrial realizados en 2018 y 2019, que complementan el total de las etapas del Plan incluyendo el diagnóstico: 28.74% del personal ocupado se desempeña en la industria manufacturera, el 67% pertenece a los sectores de comercio y servicios; en contraste, la contribución de la industria en la producción bruta es de 72.85%, aportando a La Laguna un valor agregado del 56.94%, de acuerdo a los Censos Económicos 2014 del INEGI. En la Zona Metropolitana de La Laguna destacan por su peso económico: Industrias Metálicas Básicas, Fabricación de Maquinaria y Equipo, Industria Alimentaria, Fabricación de Equipos de Transporte y Fabricación de Prendas de Vestir; subsectores que representan el 83% de la producción, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo en la manufactura.</p>

<h3>Conclusiones:</h3>

<p>La falta de confianza hacia la calidad de la educación y las capacidades de los estudiantes y egresados es una de las principales preocupaciones de los empresarios en La Laguna. Sin embargo, esta desconfianza proviene principalmente del desconocimiento de las empresas acerca de los planes de estudio vigentes en las universidades de la región y las habilidades desarrolladas en sus alumnos.</p>

<p>Aún cuando existen empresas con programas de vinculación, éstas son en su mayoría empresas transnacionales con modelos operativos y programas estratégicos probados y estandarizados.</p>

<p>En contraste, las MiPyMEs, que representan al 90% de las unidades económicas/establecimientos de la ZML quedan fuera de las buenas prácticas en temas de vinculación como las juntas de gobierno de las universidades, los centros de capacitación, los proyectos de investigación y las estadías.</p>

<p>Esto se ve reflejado en las opiniones contradictorias de los empresarios de la región: mientras algunos piden acercamiento de la academia hacia la vocación local y la demanda inmediata de empleos, otros exigen planes de estudio con visión de largo plazo para reaccionar a las nuevas tendencias tecnológicas a nivel mundial.</p>

<p>Para ambos casos, los tiempos del proceso de actualización de planes de estudio resulta un reto, por lo que la inclusión de una muestra representativa de empresarios en las juntas de gobierno es necesaria.</p>

<p>Por parte de las universidades, se percibe falta de compromiso de la mayoría de los  empresarios durante el proceso de vinculación, pues a pesar de contar con áreas dedicadas precisamente a ello, en la mayoría de los casos el contenido de las prácticas y estadías tiene poca relevancia en el desarrollo profesional de los alumnos. Además, el seguimiento y retroalimentación son prácticamente nulos, obstaculizando la mejora continua de los procesos. Finalmente, la retribución o apoyo económico para los alumnos practicantes es otro de los problemas identificados, ya que ninguna de las partes absorbe los costos de los estudiantes.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen1.jpg" alt="Imagen 1"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen2.jpg" alt="Imagen 2"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen3.jpg" alt="Imagen 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen5.jpg" alt="Imagen 5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen6.jpg" alt="Imagen 6"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen7.jpg" alt="Imagen 7"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-12-resultado-conversatorio-rectores-implan-empresa/imagen8.jpg" alt="Imagen 8"></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La discapacidad como una realidad inevitable en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-discapacidad-en-la-laguna-sep2019</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Alejandra Martínez Avilés</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/imagen.jpg"><br>

<p><strong>La discapacidad es un complejo fenómeno que imposibilita o dificulta la interacción de un individuo con su entorno social</strong>. Cuando las barreras con las que se enfrenta una persona con discapacidad (PCD) son eliminadas de la sociedad, dejando que ésta desarrolle su vida de la misma manera y facilidad que el resto de la población, se dice que se logra una inclusión plena y efectiva. Los lugares, servicios, utensilios e información deben ser igual de accesibles que para cualquier otro individuo, es por esto que la implementación de políticas públicas integrales es necesaria para asegurar una participación plena, justa y equitativa.</p>

<p><strong>Aspectos físicos, mentales e intelectuales son abarcados cuando se habla de discapacidad</strong>. La discapacidad motriz restringe a un individuo en cuestiones de movilidad, la visual implica limitación para ver, aún y cuando se usan lentes, la del habla impide una comunicación clara, fácil y efectiva, la auditiva imposibilita el sentido del oído, aún usando un auxiliar auditivo, la múltiple limita en acciones cotidianas básicas, como lo es vestirse, bañarse o comer, la intelectual dificulta la concentración, impidiendo el aprendizaje, y la mental presenta restricciones en el funcionamiento neuronal. (SEDESOL, 2016)</p>

<p><strong>La Encuesta Nacional de la Dinámica Demográfica del 2014</strong>, establece que tan sólo un 10.7% se da por nacimiento, mientras que un 41.3% se da por enfermedad, 33.1% por edad avanzada, 8.8% por accidente, 0.6% por violencia y 5.5% por otro tipo de causa, es decir que del 89.3% de las discapacidades desarrolladas a lo largo de la vida de un individuo, el 37.0% se le atribuye al envejecimiento poblacional. Y, es a partir de los 50 años, donde se nota que las discapacidades empiezan a surgir, especialmente a las mujeres.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico0.png" alt="Gráfica discapacidad"></p>

<p><strong>El Censo de Población y Vivienda registró a 5,739,270 personas con una o más discapacidades, representando el 5.11% del total de la población mexicana para el 2010, de las cuales 122,185 residían en Coahuila, lo que representó un 4.45% de la población Coahuilense</strong>.</p>

<p>Las siguientes gráficas muestran el número de personas en nivel nacional, estatal, metropolitano y urbano, de acuerdo al tipo de discapacidad presentada, cabe resaltar que una persona puede presentar con más de una discapacidad a la vez, por lo que puede ser contabilizada más veces.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico1-leyenda.png" alt="Gráfica discapacidad leyenda"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico1.png" alt="Gráfica discapacidad 1"></p>

<p>Como se puede notar, en todos los ámbitos prevalece la discapacidad motriz, por lo que se indagó sobre las ayudas técnicas recurridas en estas PCD, donde se encontró que el 37.6% no recurre a ninguna ayuda, mas el 27.1% opta por usar un bastón, 18% una andadera, 10.8% silla de ruedas y 6.5% muletas.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico2.png" alt="Gráfica discapacidad 1"></p>

<p>La Encuesta Nacional de Percepción de la Discapacidad en Población Mexicana 2010 (ENPDis 2010) destaca la escuela, el trabajo y el centro de rehabilitación como destinos claves para una PCD, es por esto que se elaboró un cuestionario para sondear las limitaciones que se enfrentan en estos ámbitos. Los resultados muestran que aún y cuando las unidades de rehabilitación deberían estar pensados para personas con algún tipo de discapacidad, no se llegan a porcentajes aceptables en materia de accesibilidad. Si este equipamiento no es accesible, mucho menos escuelas o lugares de trabajo, donde prevalece una población sin discapacidad alguna.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico3.png" alt="Gráfica discapacidad 3"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico4.png" alt="Gráfica discapacidad 4"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico5.png" alt="Gráfica discapacidad 5"></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/discapacidad-en-la-laguna-sep2019/grafico6.png" alt="Gráfica discapacidad 6"></p>

<p>Si bien la tendencia es que la población con discapacidad aumente año con año, ya que conforme el individuo que envejece es propenso a desarrollar algún tipo de discapacidad,  hay que pensar en qué infraestructura está proveyendo la ciudad ante la inevitable maduración poblacional.</p>

<h2>Referencias.</h2>

<p><strong>Consejo Nacional para el Desarrollo y la Inclusión de las Personas con Discapacidad (2010). Encuesta Nacional de Percepción de la Discapacidad 2010. Obtenido de Instituto Nacional de Salud Pública:</strong></p>

<p>https://encuestas.insp.mx/enpdis/descargas/Presentacion%20ENPDIS%20CONGISP2013.pdf</p>

<p><strong>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2010). Censo de Población y Vivienda 2010 - Sistema de Consulta Integración Territorial. Obtenido de Instituto Nacional de Estadística y Geografía:</strong></p>

<p>https://www.inegi.org.mx/app/tmp/scitel/Default?ev=5</p>

<p><strong>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. (2018). Encuesta Nacional de la Dinámica Demográfica ENADID 2018 .
Obtenido de INEGI:</strong></p>

<p>https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/enadid/2018/doc/resultados_enadid18.pdf</p>

<p><strong>Instituto Nacional de Geografía y Estadística. (2017). La Discapacidad en México, datos al 2014. Obtenido de INEGI:</strong></p>

<p>http://internet.contenidos.inegi.org.mx/contenidos/Productos/prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_estruc/702825094409.pdf</p>

<p><strong>Secretaría de Desarrollo Social. (mayo de 2016). Diagnóstico sobre la situación de las personas con discapacidad en México. Obtenido de SEDESOL:</strong></p>

<p>https://backend.aprende.sep.gob.mx/media/uploads/proedit/resources/diagnostico_sobre_l_8a347852.pdf</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Octava Sesión de Consejo Implan. Presentan Plan de Política Industrial.</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-09-02-octava-sesion-consejo</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 30 de agosto de 2019.</p>

<h1>Presentan Plan de Política Industrial.</h1>

<p>Durante la Octava Sesión del Consejo Directivo del Instituto Municipal de Planeación y Competitividad de Torreón (IMPLAN), se expusieron los avances respecto al proyecto de “Política Industrial”, mismo que coordina la Dirección de Proyectos Estratégicos, perteneciente a esta Institución.</p>

<p>El Plan de Política Industrial es un proyecto impulsado desde el IMPLAN cuyo objetivo es identificar las actividades económicas o subsectores relevantes de la Zona Metropolitana de La Laguna (ZML) para concretar dichos hallazgos en acciones y  propuestas  en beneficio de impulsar el crecimiento de las actividades económicas con mayores posibilidades.</p>

<p>Alicia Valdez Ibarra, Directora de Proyectos Estratégicos señaló que la importancia de dicha industria es que es un sector generador de efectos multiplicadores, que ofrece empleos de calidad y cadenas productivas, además, dinamiza la productividad del resto de los sectores.</p>

<h2>El proyecto consta de 4 fases:</h2>

<ul>
<li><p>Diagnóstico Técnico</p></li>
<li><p>Talleres de Participación Ciudadana</p></li>
<li><p>Encuesta a Iniciativa Privada</p></li>
<li><p>Propuestas</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 1: Principales hallazgos del Diagnóstico Técnico para la ZML:</strong></p>

<ul>
<li><p>El sector Manufacturero en La Laguna representa el 72% de la producción, el 56% del valor agregado y el 28% del empleo y es que si bien, en la Industria Manufacturera la productividad laboral se encuentra por arriba del promedio nacional; en el tema de generación de valor o riqueza, nos encontramos por debajo del promedio nacional, generando poco menos de 30 centavos por cada peso de producción, en comparación con 42 centavos que se generan en el país. De ahí, una de las razones de importancia para estudiar el sector.</p></li>
<li><p>Los subsectores pertenecientes a la Industria Manufacturera con mayor peso económico son: Industrias metálicas básicas, Fabricación de maquinaria y equipo, Industria alimentaria, Fabricación de equipo de transporte y Fabricación de prendas de vestir.</p></li>
<li><p>Es decir, que 5 de los 19 subsectores existentes en la ZML conforman el 83% de la producción, el 81% del valor agregado y el 68% del empleo de la industria manufacturera.</p></li>
<li><p>Otros indicadores que se analizan son participación de los subsectores en el empleo, índice de especialización, remuneración y crecimiento;  tanto a nivel nacional como de la ZML.</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 2: Conclusiones  de los Talleres de Participación Ciudadana:</strong></p>

<ul>
<li><p>Falta de homologación de la normativa y desarrollo de políticas públicas,Proyectos y programas para la Zona Metropolitana de La Laguna.</p></li>
<li><p>Falta de mano de obra especializada a nivel técnico.</p></li>
<li><p>Existe una desvinculación entre programas educativos, las necesidades de la industria y las políticas públicas.</p></li>
<li><p>Falta de profesionalización y certificación de proveeduría.</p></li>
<li><p>Falta de infraestructura de hospedaje industrial.</p></li>
</ul>

<p><strong>Fase 3: Encuesta a la Iniciativa Privada</strong></p>

<p>Actualmente realizamos una encuesta a empresarios de la Industria con la finalidad de obtener datos sobre: rotación, proveeduría, capacitación, costos y salarios. Datos para complementar el diagnóstico técnico.</p>

<p><strong>Fase 4: Propuestas</strong></p>

<p>El objetivo es acompañar los hallazgos del diagnóstico, las conclusiones de los talleres y los resultados de las encuestas, con el diseño tanto de acciones y propuestas dirigidas al Sector Manufacturero. Los temas de incidencia de dichas acciones fueron recabados a través de los talleres mencionados y son:</p>

<ul>
<li><p>Mejora Regulatoria</p></li>
<li><p>Vinculación Academia - Empresa</p></li>
<li><p>Capacitación</p></li>
<li><p>Desarrollo de Proveedores</p></li>
<li><p>Apoyo a Emprendedores</p></li>
</ul>

<p>Además, se pretende proponer la ruta crítica para gestionar dichas acciones y propuestas en base a los lineamientos legales aplicables.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo/ima01.jpg" alt="Octava sesión Consejo 2019 1"></center></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-09-02-octava-sesion-consejo/ima02.jpg" alt="Octava sesión Consejo 2019 2"></center></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Seguridad Vial: ninguna vida debe perderse por el simple hecho de trasladarnos</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-vial-sep2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-seguridad-vial-sep2019</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Arq. Ihanelly Hernández Villa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/seguridad-vial-sep2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ihanelly-hernandez-villa.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/arq-ihanelly-hernandez-villa-top2.png" align="right" alt="Foto Cecilio" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>El pasado 17 de agosto tuvo lugar la celebración del día del peatón, fecha instaurada por la Organización Mundial de la Salud (OMS) en conmemoración del primer incidente de tráfico que dejara una víctima mortal registrado en 1897 en Londres, Inglaterra; para recordar la importancia de la seguridad vial y promover el respeto entre los distintos usuarios de las vías.</p>

<p><strong>Cada año, los accidentes de tránsito causan la muerte de aproximadamente 1.3 millones de personas en todo el mundo. Los peatones, los ciclistas […] se conocen colectivamente como “usuarios vulnerables de la vía pública” y representan la mitad de todas las muertes por accidente de tránsito en todo el mundo. (OMS, 2017).</strong></p>

<p>En México, las condiciones en las que se desarrolla la seguridad vial representan un grave problema para la movilidad urbana; por tal motivo, dicho tema está siendo analizado en la agenda pública nacional con la Iniciativa “Ley General de Seguridad Vial”. Este documento, tiene como objetivo dotar al país de un nuevo marco jurídico en materia de movilidad, otorgando beneficios para todos los usuarios de las vías públicas, pero sobre todo, promoviendo la visión de que ninguna vida debe perderse por el simple hecho de trasladarnos.</p>

<p>Las cifras confirman la relevancia de esta iniciativa: de enero de 2015 a noviembre de 2018, 44 mil 364 personas fallecieron en accidentes de tránsito en el país, mientras que 110 mil 427 personas han resultado lesionadas por la misma causa. Otro de los sustentos de esta Iniciativa, es que de acuerdo al Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad Pública (SENSP), cada 24 horas mueren en el país 32 personas en accidentes de tránsito y 81 resultan heridas por el mismo motivo.</p>

<p>En el caso específico de Torreón, durante 2018 la Dirección de Tránsito y Vialidad registró un total de 6,880 incidentes viales; los cuales fueron principalmente siniestros entre automóviles, conformando el 83.26% de los siniestros registrados. En cantidad le siguen las “carambolas” con 3.58% y el atropello a peatones con 3.52%, sobre el total de incidentes viales.</p>

<p>Para el mismo año, los lesionados por hechos viales, 1,498 personas, fueron en su mayoría a causa de lesión por choque (63%); mientras que el atropello a peatón y ciclista fueron el segundo y tercer motivo de lesión por incidente de tránsito, concentrando al 14% y 9% de los lesionados respectivamente.</p>

<p>Respecto a los fallecimientos en hechos viales, el orden de participación se mantiene, ubicando a los choques entre vehículos motores como la causa del 50% de los fallecimientos, el atropello a peatón como el motivo del 22.5% de mismos y el atropello a ciclista como causa del 17.5% de estas muertes.</p>

<p>Por otro lado, la velocidad, es un factor que acentúa la gravedad de los hechos viales: Mientras mayor sea la velocidad de un vehículo que se acerca a un peatón u otro conductor, más difícil será para estos identificar la distancia a la que se encuentran. (Torres, J. 2012). Si bien, la información registrada por la Dirección de Tránsito y Vialidad no especifica los motivos del incidente; una manera de analizar las posibles causas es ubicando su ocurrencia y analizando las características de la vialidad, las cuales tienen parámetros a respetar, como la velocidad, establecidos por el Reglamento de Movilidad Urbana de Torreón.</p>

<p>Por ejemplo, de los 389 incidentes viales analizados que se registraron como atropello a peatón (234 incidentes) y atropello a ciclista (155 incidentes) en 2018; en su mayoría ocurrieron  en vialidades secundarias y colectoras,  en donde tuvieron lugar el 42.7% de los incidentes. Este tipo de vías tienen la característica de comunicar fraccionamientos, barrios y colonias; permitiéndose el tránsito a una velocidad máxima de 50 km/h. Algunas vialidades secundarias en el municipio son la Calzada Colón y el Blvd. Senderos.</p>

<p>En segundo lugar se encuentran las vialidades primarias, con un porcentaje de participación de 31.4% sobre el total de los atropellos a peatones y ciclistas. Este tipo de vialidades, dado su forma y función, permiten un amplio volumen de tránsito vehicular y el desplazamiento entre distintas zonas de la ciudad, permitiéndose una velocidad máxima de 60 Km/h. Algunos ejemplos de estas vías son el Periférico Raúl López Sánchez y el Blvd. Diagonal Reforma. Sin embargo es importante resaltar que son el tipo de vía en donde se registró la mayor cantidad de peatones y ciclistas fallecidos en hechos viales, pues el 55.56% de los incidentes en los que falleció un peatón y el 85.71% en los que falleció un ciclista se dieron en este tipo de vialidades.</p>

<p>Debemos tener en cuenta que todos los usuarios de las vías tenemos responsabilidades, eso implica no solo conocer sino hacer que los usuarios más vulnerables siempre tengan la prioridad sobre los vehículos motorizados, que el cruce peatonal se dé en las esquinas o sobre las cebras peatonales y que los vehículos motores no obstruyan estos espacios; que se respetan las velocidades marcadas para cada vialidad y que los reglamentos no solo existan, sino que cobren vida en la dinámica de la ciudad.</p>

<h2>Fuentes:</h2>

<p>Centrico. (2019). Iniciativa Ley General de Seguridad Vial. Agosto 26, 2019, de Centrico Sitio web: http://centrico.mx/docs/LGSVVFpropuesta01-2019.pdf</p>

<p>Organización Mundial de la Salud. (2017). 10 datos sobre la seguridad vial en el mundo. Agosto 29, 2019, de OMS Sitio web: https://www.who.int/features/factfiles/roadsafety/es/</p>

<p>Torres, J. (2012). Metodología de evaluación de la seguridad vial en intersecciones basada en el análisis cuantitativo de conflictos entre vehículos. Agosto 26, 2019, de Universidad Politécnica de Madrid Sitio web: http://oa.upm.es/13743/1/Jose_Alejandro_Torres_Flores_1.pdf</p>

<p>WRI Ross Center for Sustainable Cities. (2016). Ciudades más seguras mediante el diseño. Agosto 26, 2019, de World Resources Institute Sitio web: https://wrimexico.org/sites/default/files/Cities_Safer_By_Design_Spanish.pdf</p>

<p>R. Ayuntamiento de Torreón. (2014). Reglamento de Movilidad Urbana del Municipio de Torreón.</p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Género, violencia y discriminación, principales preocupaciones de la niñez y la juventud de Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/genero-violencia-discriminacion-ninez-agosto2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-genero-violencia-discriminacion-ninez-agosto2019</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Maira Ivonne Flores Reyes</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/genero-violencia-discriminacion-ninez-agosto2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/maira-ivonne-flores-reyes.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-maira-ivonne-flores-reyes-top5.png" align="right" alt="Foto Maira" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p><strong>La Consulta Infantil y Juvenil 2018 (CIJ 2018)</strong> es un ejercicio de participación de una serie que inició en 1997 realizada por el entonces Instituto Federal Electoral (IFE) hoy Instituto Nacional Electoral (INE).</p>

<p>Para la atención de la población objetivo de la Consulta Infantil y Juvenil 2018 a nivel nacional se instalaron 21 mil 88 casillas en las que se logró captar la opinión de 5 millones 671 mil 384 niñas, niños y adolescentes.</p>

<h2>COAHUILA.</h2>

<p>En la entidad la Consulta Infantil y Juvenil 2018 (CIJ 2018) convocó a 141,977 niñas, niños y adolescentes, número que representa 20.2% del total de coahuilenses de entre 6 y 17 años.
Algunos resultados: En cuanto a la igualdad de género, destaca que de 6 a 9 años es pronunciada la separación entre niñas y niños cuando se trata de jugar con muñecas o muñecos de acción, o de ser más fuertes. Respecto a la violencia, entre los 14 y los 17 años sigue siendo más frecuente hacia quienes no se identifican con ninguno de los dos géneros. Y acerca de la discriminación, las y los adolescentes consideran que reciben ese tipo de trato por su apariencia, sus gustos y su forma de pensar.</p>

<h2>TORREÓN</h2>

<p>Para la atención de la población objetivo de la Consulta Infantil y Juvenil 2018, en el municipio de Torreón -que comprende los Distritos Electorales Federales 05 y 06- se instalaron 135 casillas con el apoyo de 177 voluntarios, en las que se logró captar la opinión de 40 mil 514 niñas, niños y adolescentes. A través de las boletas impresas se registró una participación de 37 mil 924; por la vía digital fue de 1,136, y mediante las hojas para la expresión gráfica participaron 1,454 personas.</p>

<p>En el tema de género, entre la población de 6 a 9 años se presenta un alto porcentaje que señala que las niñas y los niños pueden ser inteligentes por igual (68.07%); seguido de realizar tareas de la casa (50.17%) y ser más fuertes (43.36%), esto refleja percepciones en estos grupos etarios que apuntan a disminuir estereotipos característicos de un género u otro.</p>

<p>En este mismo sentido es interesante constatar que en el grupo etario de 10 a 13 años la percepción de que son igualmente inteligentes niños y niñas por igual llega a 82.78%. Por lo que respecta al rango de edad de 14 a 17 años en los temas relacionados con igualdad de género, se puede observar que las y los adolescentes perciben que en los contextos donde se desarrollan no se aceptan las mismas conductas para hombres que para mujeres.</p>

<p>En el rango de 6 a 9 años, acciones que “me hacen sentir mal” son el tipo de violencia que más reportan las niñas y los niños seguidos de los golpes y las groserías; ahora, las groserías, y las acciones “me hacen sentir mal” son los tipos de violencia que presentan mayor prevalencia en el rango de 10 a 13 años.</p>

<p>Las mujeres adolescentes entre 14 y los 17 años expresaron, en mayor medida, sufrir actos de violencia en comparación con los otros grupos.</p>

<p>Respecto a los lugares donde identifican la violencia, los dos primeros grupos etarios señalan que la casa y la escuela son los espacios donde manifiestan enfrentar más violencia. A pesar de ello, la casa es el lugar donde dicen sentirse más seguros todos los rangos de edad.</p>

<p>Finalmente, los motivos por los que los participantes en la CIJ 2018 quienes manifestaron recibir trato diferente o que les hizo sentir menos, consideran que reciben ese tipo de trato por su apariencia, sus gustos y su forma de pensar. En el grupo de 10 a 13 sobresalen los mismos motivos, seguidos por el color de la piel. Mientras que quienes pertenecen al grupo de 14 a 17 años, prevalece por la apariencia y los gustos, seguida por la forma de pensar.
</br></br></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Se mantiene el empleo en La Laguna</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-08-21-empleo-julio-2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">sala-prensa-2019-08-21-empleo-julio-2019</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Iván de Luna Aldape</author>
      <description><![CDATA[<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/ivan-de-luna-aldape.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/../imagenes/128/lic-ivan-de-luna-aldape-top2.png" align="right" alt="Foto Iván" width="500" height="200"></a>
</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Torreón, Coahuila a 15 de agosto de 2019.
</br></br></br></p>

<h2>Se mantiene el empleo en La Laguna.</h2>

<p>Para el mes de julio 2019, en La Laguna se registraron en el IMSS 305,134 empleos asociados a un trabajo:</p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Ciudad</th>
  <th>Asegurados asociados</th>
  <th>% Mes anterior</th>
  <th>% mismo mes año anterior</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td>200,657</td>
  <td>0.04%</td>
  <td>0.14%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Gómez Palacio</td>
  <td>82,454</td>
  <td>-0.30%</td>
  <td>1.63%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Lerdo</td>
  <td>13,205</td>
  <td>-0.35%</td>
  <td>1.91%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Matamoros</td>
  <td>8,818</td>
  <td>-0.36%</td>
  <td>-1.78%</td>
</tr>
<tr>
  <td><strong>Total ZML</strong></td>
  <td><strong>305,134</strong></td>
  <td><strong>-0.08%</strong></td>
  <td><strong>0.56%</strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p></br></br></p>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Ciudad</th>
  <th>Asegurados asociados</th>
  <th>% Mes anterior</th>
  <th>% mismo mes año anterior</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Saltillo</td>
  <td>201,218</td>
  <td>0.49%</td>
  <td>2.65%</td>
</tr>
<tr>
  <td>Ramos Arizpe</td>
  <td>83,435</td>
  <td>0.46%</td>
  <td>6.76%</td>
</tr>
<tr>
  <td><strong>Total ZMS</strong></td>
  <td><strong>284,653</strong></td>
  <td><strong>0.48%</strong></td>
  <td><strong>3.82%</strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p></br></br></p>

<p>Esta cifra representa una creación de empleos respecto al mismo mes del año pasado de 1,694 o 0.56%; por parte de la Zona Metropolitana de Saltillo, el incremento fue de 10,483 empleos, equivalente a 3.82% de crecimiento anual, principalmente generados en Ramos Arizpe.</p>

<p>En lo que va del año, de enero a la fecha, se han registrado 2,705 nuevos empleos en la ZML, equivalente a un crecimiento del 0.95% de trabajadores asegurados y recuperando los niveles del año pasado para la misma temporada, reflejando la ciclicidad del empleo en la región. En el Área Metropolitana de Saltillo se registraron 5,823 empleos nuevos, con un crecimiento acumulado de 4.71% para el mismo periodo, continuando con la dinámica de generación de puestos de trabajo.</p>

<p>Lo anterior va conforme al crecimiento nacional de empleos que se ha visto reducido respecto a periodos anteriores, ya que para julio del 2018 respecto a 2017, se crearon 777,022 nuevos trabajos a nivel nacional y para el mismo mes pero en el periodo 2018-2019, se redujo esta creación de empleos a 436,135, mostrando una marcada desaceleración en la dinámica laboral del país.</p>

<p>En el contexto regional, Saltillo pasó de generar 17,061 empleos entre julio del 2017 y 2018 a 10,483 para el mismo periodo de este año. En La Laguna este comportamiento muestra que la generación de empleo pasó de 11,982 en los dos años anteriores a solo 1,694 para el presente año.</p>

<p>En cuanto a los rangos salariales para las ciudades, en Torreón el 30.32% de los trabajadores asegurados tiene un ingreso registrado de dos salarios mínimos (S.M.), seguido de 16.83% con 3 S.M. y 11.51% con cuatro, reflejando que el 59% de los trabajadores de la ciudad se encuentran por debajo de esta cifra, equivalente a $410.72 diarios.</p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-08-21-empleo-julio-2019/ima01.jpg" alt="Trabajadores asegurados 1"></center></p>

<p></br></p>

<p><center><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/sala-prensa/2019-08-21-empleo-julio-2019/ima02.jpg" alt="Trabajadores asegurados 2"></center></p>

<p></br></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Política Industrial de segunda generación</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/blog/politica-industrial-de-segunda-generacion-agosto2019.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-politica-industrial-de-segunda-generacion-agosto2019</guid>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2019 00:00:00 -0500</pubDate>
      <author>Lic. Alicia Valdez Ibarra</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/politica-industrial-de-segunda-generacion-agosto2019/imagen.jpg"><br>

<p>
   <a title="ir a Otras Publicaciones" href="http://www.trcimplan.gob.mx/autores/alicia-valdez-ibarra.html"><img class="img-responsive contenido-imagen" src="http://www.trcimplan.gob.mx/blog/../imagenes/128/lic-alicia-valdez-ibarra-top2.png" align="right" alt="Foto Alicia" width="500" height="200"></a>

</p>

<p></br></br></br></br></br></br></br></br></p>

<hr />

<p>Desde finales de la década de los ochenta y principios de los noventa, <strong>el gobierno de México se ha caracterizado por tomar una postura pasiva respecto al desarrollo de la industria</strong>, basando sus decisiones en el libre mercado, en el que el gobierno se enfoca en la desregulación, apertura comercial y estabilización de precios. </p>

<p>En contraste, <strong>otros países han implementado con éxito políticas de industrialización o reindustrialización</strong>. Por ejemplo países asiáticos como Corea y Taiwán, que mediante planes con visión de largo plazo y estímulos para sectores selectivos basados en resultados, han logrado posicionarse en la economía global. </p>

<p>Dichos ejemplos, sumados a la automatización, la disminución de la brecha salarial con países de mano de obra barata y la nueva influencia de la Investigación y Desarrollo (I&amp;D) en la localización de bienes de alto valor agregado, han provocado una nueva ola de interés por la Política Industrial (PI) en el mundo.</p>

<p>Una definición clara de PI, es la establecida por los economistas Howard Pack y Kamal Saggi: <strong>cualquier tipo de intervención selectiva o política gubernamental que pretende alterar la estructura de la producción hacia sectores de los que se esperan mejores perspectivas de crecimiento económico que no ocurrirían en la ausencia de esa intervención en el equilibrio de mercado</strong>. </p>

<p>En otras palabras, <strong>la PI traza objetivos claros para sectores y regiones específicas a través de intervenciones activas del gobierno en el sector productivo</strong>. Estas intervenciones, que se limitaban a la atracción de Inversión Extranjera Directa (IED) mediante la oferta de bajos costos de mano de obra y fuertes incentivos fiscales, han resurgido internacionalmente como Políticas Industriales de segunda generación, las cuales se enfocan en la innovación tecnológica de los sectores, dan mayor importancia a la articulación y desarrollo de MiPymes, integran al sector privado en un rol central y tienden a diseñarse de abajo hacia arriba y no de arriba hacia abajo. </p>

<p><strong>Para la zona metropolitana de La Laguna</strong> (ZML) esta última característica toma importancia por las particularidades de su región y estructura económica. De acuerdo a los censos económicos del Instituto Nacional de Estadística y Geografía (INEGI), en la ZML la Industria manufacturera aporta 72% de la producción bruta total, 56% del valor agregado y 28% del empleo, mientras a nivel nacional estas participaciones son de 48%, 29%, y 23%, respectivamente. </p>

<p><strong>Otra característica de nuestra industria es la diversidad de sectores económicos que la conforman</strong>. De 21 subsectores industriales registrados en México de acuerdo al Sistema de Clasificación Industrial de América del Norte (SCIAN), 19 se encuentran en La Laguna y 5 de ellos concentran más del 80% de la producción bruta y el valor agregado manufacturero, así como 70% del empleo en la manufactura. Estos subsectores son: Industria alimentaria, Fabricación de prendas de vestir, Industrias metálicas básicas, Fabricación de maquinaria y equipo y Fabricación de equipo de transporte.</p>

<p>Esto contrasta con otras zonas metropolitanas de México e incluso del Estado de Coahuila: <strong>en Saltillo más del 80% de la producción proviene de la Industria manufacturera, principalmente del subsector de Fabricación de Equipo de Transporte</strong>. Dicha situación no es negativa, pero deja claro la importancia de involucrarse en el diseño de políticas regionales hechas a la medida. </p>

<p>Para lograr dicho objetivo la labor de los gobiernos locales será escuchar las demandas de la iniciativa privada y gestionar el diseño y la implementación de las políticas a nivel estatal y federal desde un enfoque tecnológico e innovador que permita a la industria escalar en la cadena de valor. </p>

<h3>Fuentes:</h3>

<p>Censos económicos 2014. INEGI.</p>

<p>Lopez, Laura (2016). La política industrial y apertura comercial en México. El Colegio de La Frontera Norte.</p>

<p>Pack, H., Saggi, K. (2006). The case for industrial policy: a critical survey.
</br></br></br></p>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
